<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
<channel>
  <title><![CDATA[Últimas noticias | EL PAÍS]]></title>
  <link><![CDATA[http://elpais.com/rss/tags/ultimas_noticias.xml]]></link>
  <description><![CDATA[Últimas noticias | EL PAÍS]]></description>
  <lastBuildDate>Tue, 25 Nov 2014 09:10:43 +0100</lastBuildDate>
  <pubDate>Tue, 25 Nov 2014 09:10:43 +0100</pubDate>
  <language>es</language>
  <copyright><![CDATA[Copyright 2014, Ediciones EL PAÍS]]></copyright>
  <ttl>5</ttl>
  <image>
      <url>http://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/logos/cabecera_portada.png</url>
      <title>Logotipo de EL PAÍS</title>
      <link>http://elpais.com/</link>
  </image>
  <item>
    <title><![CDATA[Aronián: finura máxima]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/cultura/2014/11/25/actualidad/1416879000_092881.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/cultura/2014/11/25/actualidad/1416879000_092881.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Leontxo García]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Esta partida impresiona, a pesar de que no es nada violenta ni espectacular. A partir de una ventaja microscópica, Aronián logra una victoria muy instructiva]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 25 Nov 2014 08:16:10 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Ajedrez]]></category>
    <category><![CDATA[Deportes]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Blancas: <strong>L. Aronián</strong> (Armenia, 2.797). Negras: <strong>H. Nakamura</strong> (EEUU, 2.767).Apertura Catalana (E05). Duelo de San Luis (2ª partida, EEUU), 22-11-2014.</p>
<p>No es nada fácil saber dónde se equivocó Nakamura: <strong>1 c4 e6 2 g3 d5 3 Ag2 Cf6 4 Cf3 Ae7 5 0–0 0–0 6 d4 dxc4 7 Ce5 Cc6 8 Axc6!</strong> (se prescinde del poderoso "alfil catalán" a cambio de debilitar la estructura negra; y el supuesto debilitamiento del enroque blanco no parece importante) <strong>8 ..bxc6 9 Cxc6 De8 10 Cxe7+ Dxe7 11 Ca3 c5 12 dxc5 Dxc5 13 Ae3 Db4 14 Dc1 Aa6 15 Ad4 Tfd8 16 Td1 Tac8 17 Dc3 Da4 18 Dc2 Dxc2 19 Cxc2 c3 20 Axc3 Txd1+ 21 Txd1 Axe2 22 Te1 Ac4</strong> (aunque las máquinas no lo aprecien, las blancas aún tienen algo: mayoría de peones en el flanco alejado de los reyes; la ventaja es microscópica, pero Aronián la manejará con virtuosismo) <strong>23 Ce3! Cd5</strong> (tras 23 ..Axa2 24 Ta1 Ab3 25 Txa7 seguiría habiendo una ventaja mínima; pero cabe preguntarse si no sería mejor conservar el alfil con 23 ..Ab5) <strong>24 Cxc4 Txc4 25 Ad2 Rf8 26 Tc1 Txc1+ 27 Axc1 Re7</strong> (Nakamura confía en su rey más activo y el caballo inexpugnable en d5) <strong>28 Rf1 e5 29 Re2 e4 30 Rd2 f5 31 Rc2 Cb4+ 32 Rb3 Cd3 33 Ae3 a6 34 Rc3 Rd6 35 h4 g6 36 b4 Rd5 37 a4 Ce5 38 b5 a5?</strong> (Nakamura cree que logrará una posición de fortaleza; pero tras 38 ..axb5 39 axb5 Cd3 40 Rb3 h6!, para g5–f4, no está nada claro que las blancas ganen)] <strong>39 Ab6 Cc4 40 Ad8 Rc5</strong> (diagrama) <strong>41 Ac7!</strong> (<em>zugzwang:</em> las negras se quedarán pronto sin jugadas que no estropeen su posición) <strong>41 ..h5 42 Rc2! Rd5 43 Rb3 Cd2+</strong> (si 43 ..Rc5 44 Rc3 Rd5 45 b6, y se acabó) <strong>44 Rc3 e3</strong> (si 44 ..Cc4 45 b6, ganando) <strong>45 fxe3 Ce4+ 46 Rb2 Cc5 47 Axa5 Cxa4+ 48 Ra3 Cc5 49 Ab4 Cb7 50 Ra4</strong>, y Nakamura se rindió. Correspondencia: <a href="mailito:ajedrez@elpais.es">ajedrez@elpais.es</a></p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/cultura/imagenes/2014/11/25/actualidad/1416879000_092881_1416879161_noticia_normal.jpg" length="26246" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416878999-b3adf4ec0d6ad206d0c7d79fa7e077e8]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La tensión se extiende con protestas en varias ciudades]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/25/actualidad/1416894221_999866.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/25/actualidad/1416894221_999866.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Vicente Jiménez]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[En Nueva York, Chicago y otros lugares cientos de personas expresan su malestar con cosignas contra la violencia policial]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 25 Nov 2014 07:53:55 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Racismo]]></category>
    <category><![CDATA[Manifestaciones]]></category>
    <category><![CDATA[Discriminación]]></category>
    <category><![CDATA[Protestas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Prejuicios]]></category>
    <category><![CDATA[Malestar social]]></category>
    <category><![CDATA[Estados Unidos]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Norteamérica]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/25/actualidad/1416878092_531438.html" target="_blank">La decisión del gran jurado de Ferguson (Misuri</a>) de no proceder contra el agente de policía Darren Wilson por el homicidio del joven afroamericano Michael Brown provocó protestas envarias ciudades de Estados Unidos. En Nueva York, Los Angeles, Denver, Oakland, Chicago, enfrente de la Casa Blanca y otros lugares cientos de personas expresaron su malestar con consignas contra la violencia policial.</p>
<p>Unas 300 personas que se habían concentrado pacíficamente en Union Square para seguir minuto a minuto las noticias de Ferguson comenzaron a marchar por las calles de Manhattan hacia Times Square, cortando el tráfico y profiriendo consignas. “Manos arriba, no dispares”, era la más coreada. En los primeros momentos, la policía se limitó a seguir en moto y con helicópteros a los manifestantes.</p>
<p>Llegados a Time Square, los manifestantes se confundieron con los miles de peatones habituales en la zona y con los personajes de dibujos animados que por allí pululan en busca de fotos a cambio de unos dólares. Unos manifestantes pintaron de rojo el nombre de Michael Brown en la acera, bajo los inmensos luminosos. “Sin justicia no hay paz”, “No policía racista” o “Basta” fueron algunos de los improvisados mensaje que portaban los allí reunidos.</p>
<p>Más al norte de Manhattan, en Harlem, en la sede de la organización <a href="http://nationalactionnetwork.net/" target="_blank">National Action Network,</a> el <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/08/23/actualidad/1408822324_319175.html" target="_blank">reverendo Al Sharpton</a>, uno de los principales líderes de la comunidad afroamericana, lamentó la decisión del gran jurado de Ferguson. “La esperaba, pero me duele”, proclamó, rodeado de miembros llorosos de la familia de Eric Garner, el hombre negro que murió asfixiado en julio cuando era reducido por varios agentes en Staten Island, uno de los barrios de Nueva York.</p>
<p>Para Sharpton, el sistema judicial de Ferguson es “profundamente defectuoso” y “muy sospechoso”. Anunció su intención de presionar para una investigación federal que permita procesar al agente Darren Wilson. Sharpton se refirió al caso Garner y a la reciente muerte en unas viviendas protegidas de Brooklyn de otro joven afroamericano tiroteado por un policía novato. Sus superiores consideraron lo sucedido un “trágico accidente”. “Nos estamos encontrando con las mismas actitudes de Ferguson aquí, en la ciudad de Nueva York”, añadió Sharpton ante sus fieles.</p>
<p>Más al oeste del país, en Denver, en Colorado, decenas de personas se congregaron frente al edificio del Capitolio para manifestar su consternación por lo sucedido en Misuri. También en la ciudad los gritos más oídos eran: “Manos arribas, no me dispares”. Una de las presentes pidió cuatro minutos y medio de silencio para conmemorar las cuatro horas y media que el cadáver de Michael estuvo tendido sobre el asfalto de la carretera donde fue abatido de un disparo.</p>
<p>En Chicago, unas 200 personas, la mayoría gente joven y blanca, se concentraron frente al cuartel general de la policía. Portaban carteles con leyendas como: “De Ferguson a Palestina, la ocupación es un crimen”. Cuando se conoció la decisión de no proceder judicialmente contra el agente de Ferguson, los vehículos que circulaban por la zona comenzaron a hacer sonar sus bocinas en señal de solidaridad con los concentrados.</p>
<p>En Oakland, cerca de San Francisco, en California, decenas de personas marcharon por el centro de la ciudad. Algunos de ellos llevaban camisetas en las que podía leerse: “Del lado del amor”.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/25/actualidad/1416894221_999866_1416894381_miniatura_normal.jpg" length="6994" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/25/actualidad/1416894221_999866_1416894381_noticia_normal.jpg" length="53707" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416894221-b9d6c0b9b36727e4cdcef6666f3bb0ac]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Emilio Lledó defiende en México su preocupación por la educación]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/cultura/2014/11/25/actualidad/1416889834_250608.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/cultura/2014/11/25/actualidad/1416889834_250608.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Sonia Corona]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El filósofo recibe de la Academia Mexicana de la Lengua el Premio de Ensayo Pedro Henríquez Ureña en el Palacio de Bellas Artes]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 25 Nov 2014 06:25:06 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Emilio Lledó]]></category>
    <category><![CDATA[Filosofía]]></category>
    <category><![CDATA[Ensayo]]></category>
    <category><![CDATA[Premios literarios]]></category>
    <category><![CDATA[México]]></category>
    <category><![CDATA[Literatura]]></category>
    <category><![CDATA[Norteamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Latinoamérica]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Cultura]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p dir="ltr">El filósofo <a href="http://elpais.com/autor/emilio_lledo/a/" target="_blank">Emilio Lledó (Sevilla, 1927)</a> llegó por primera vez a México en 1990. “Nunca había cruzado el océano”, cuenta. Al día siguiente compró un cuaderno y comenzó a escribir un diario que hasta la fecha continúa. Descubrió la literatura mexicana de la mano del escritor Carlos Fuentes y su novela <em>La muerte de Artemio Cruz</em>, y conoció a través del académico Eulalio Ferrer, el Museo del <em>Quijote</em> en Guanajuato (occidente de México). Veinticuatro años después ha vuelto para recibir el Premio Internacional de Ensayo Pedro Henríquez Ureña que le ha entregado este lunes la Academia Mexicana de la Lengua en el Palacio de Bellas Artes de la capital mexicana.</p>
<p dir="ltr">La primera edición de este galardón ocurre en el mismo año del 130 aniversario del nacimiento del filósofo y escritor dominicano Pedro Henríquez Ureña. Emocionado, Lledó reconoció que ha encontrado afinidad intelectual con la obra del dominicano, principalmente en cuanto a temas sobre la creación de la cultura y su influencia en la educación. <a href="http://politica.elpais.com/politica/2011/11/15/actualidad/1321385368_556249.html" target="_blank">El filósofo sevillano</a> ha insistido en que ahora más que nunca la sociedad está “inerme” al carecer de conocimiento y cultura. “Una educación manipulada pretende deteriorar nuestra mente”. Amante de los griegos, Lledó se ha referido a Aristóteles para recordar que la verdadera riqueza la dan la educación y la cultura.“Mucho más importante que aprender a decir es aprender a pensar”, ha dicho.</p>
<p dir="ltr"><a href="http://cultura.elpais.com/cultura/2014/11/18/actualidad/1416318635_332372.html" target="_blank">Apenas la semana pasada fue galardonado con el Premio Nacional de las Letras</a> y poco antes con el premio Antonio Sacha de la Asociación de Editores de Madrid, ambos por su aportación a la literatura a través de la filosofía. Lledó tiene en su historia una larga lista de reconocimientos como el Alexander Von Humboldt de Alemania y el Premio Nacional de Literatura por su obra <em>El silencio de la escritura</em>. Para sumar este premio mexicano a la lista de galardones que este año han honrado al filósofo sevillano, el director de la Academia Mexicana de la Lengua, Jaime Labastida, lo ha definido como un “hermenauta” y “destacado cultivador del género ensayo”. “La obra de Lledó prueba que se puede hacer filosofía en español con elegancia”, ha comentado Labastida.</p>
<p dir="ltr">El jurado, integrado por Jaime Labastida, Gonzalo Celorio, Vicente Quirarte, Roger Bartra y Javier Garciadiego, eligió por unanimidad a Lledó por “una obra prolija y constante en la que aborda lo mismo temas de importancia permanente como el lenguaje, la poesía y la educación, que temas de gran actualidad como el papel del libro y de los medios de comunicación en la sociedad contemporánea”. La Academia Mexicana de la Lengua ha destacado el paso de Lledó como docente por la Universidad de Heidelberg y su riguroso uso del lenguaje en obras como <em>Memoria de la ética</em>, <em>Filosofía y lenguaje</em>, <em>Elogio de la infelicidad</em>, y <em>Los libros y la libertad</em>.</p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/cultura/imagenes/2014/11/25/actualidad/1416889834_250608_1416890197_miniatura_normal.jpg" length="4938" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/cultura/imagenes/2014/11/25/actualidad/1416889834_250608_1416890197_noticia_normal.jpg" length="28163" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416889834-9fa5aa2e86bac43ba51f41f8a5e35897]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Obama pide contención a la policía y calma a los manifestantes]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/25/actualidad/1416891928_081140.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/25/actualidad/1416891928_081140.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Yolanda Monge]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El presidente apeló a afrontar los desafíos que aún dividen a la nación, como la desconfianza entre negros y fuerzas del orden]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 25 Nov 2014 06:25:05 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Barack Obama]]></category>
    <category><![CDATA[Michael Brown]]></category>
    <category><![CDATA[Discriminación]]></category>
    <category><![CDATA[Estados Unidos]]></category>
    <category><![CDATA[Prejuicios]]></category>
    <category><![CDATA[Norteamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://elpais.com/tag/barack_obama/a/" target="_blank">Barack Obama</a> quería hablar esta noche, tanto que no se despidió abruptamente nada más acabar su mensaje y no abandonó el podio de la sala de prensa de la Casa Blanca –como suele hacer cuando solo sale para hacer un anuncio-. El presidente se quedó un poco más porque quería hablar, porque tiene mucho que decir de relaciones raciales aunque no siempre pueda.</p>
<p>Tras el anuncio de que <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/25/actualidad/1416878092_531438.html" target="_blank">un gran jurado consideraba que no había indicios de delito en la muerte a tiros el pasado agosto del joven Michael Brown</a> y que por tanto el policía Darren Wilson no sería llevado a juicio, se esperaba que ardiera Ferguson (Missouri). Pasaba poco más de una hora cuando Obama compareció ante la prensa para reiterar las palabras dichas por los padres de Brown y pedir que las protestas fueran pacíficas. Mientras tanto, la Guardia Nacional estaba movilizada. Las multitudes congregadas, frustradas y enfurecidas.</p>
<p>“Sabemos que habrá quien esté de acuerdo con la decisión y quien no, incluso habrá quien esté enfadado”, dijo el mandatario. “Pero somos un país que se rige por la ley”, prosiguió Obama para enfatizar que estaba con los padres de Michael. “Dañar a otros o destruir propiedades no es la respuesta”, indicó el presidente en referencia al comunicado emitido por la familia del chico de 18 años poco después de saberse un resultado que muchos daban por seguro.</p>
<p>Ningún presidente de EEUU como otro antes se ha podido poner en la piel de un <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/08/12/actualidad/1407812545_405305.html" target="_blank">joven negro de 18 años que cae abatido por uno, dos o más disparos de un policía.</a> Obama compareció para hablar de este caso en agosto, para llamar de nuevo a la paz y pedir tranquilidad. Pero también habló en 2012, tras la muerte de Trayvon Martin en Florida a manos de un vigilante vecinal. “Trayvon Martin podría haber sido yo hace 35 años”, dijo entonces el presidente, que recordó su pasado y cómo no siempre se había sentido cómodo o seguro dentro de su piel.</p>
<p>Esta noche de lunes, Obama representaba como pocas veces dos papeles en uno. Habló el estadista, el hombre prudente y de leyes que llamó a la calma, que dijo que la ley –aunque no es la norma- todavía se aplica que forma discriminatoria, que dijo que los policías que se exceden en el uso de la fuerza frente a la población negra son la minoría, pero que existen. Y habló también quien podía haber sido Trayvon Martin o Michael Brown hace 35 años, para recordar que aunque quedaba camino por recorrer, “negar los avances en las relaciones raciales” en EEUU era “negar la realidad”. “Yo soy la prueba”, declaró Obama descendiendo al mundo de los discriminados, de los ignorados o maltratados en siglos de historia.</p>
<p>Sin duda, en opinión del presidente, parte de los sucesos que pasan cada día entre poblaciones negras y sectores de la ley se deben al pasado de discriminación racial que existía en este país hasta hace no muchas décadas, con generaciones que todavía recuerdan a la perfección la segregación. El presidente apeló a afrontar los desafíos que todavía dividen a la nación, con desconfianza entre negros y las fuerzas del orden. “Pero hay maneras de lograr el cambio de manera constructiva, no destructiva”, insistió el presidente recordando que la justicia había que respetarla. De la misma manera que pedía calma a <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/25/actualidad/1416878697_258756.html" target="_blank">los manifestantes que se congregaban en las calles de Ferguson, a las afueras de San Luis,</a> Obama llamó a las fuerzas del orden a contenerse en la respuesta a las protestas y recordó que la policía trabaja con y no contra la comunidad.</p>
<p>Como hiciera en agosto –todo este tiempo ha llevado al gran jurado tomar la decisión de qué hacer con Darren Wilson-, Obama recordó la necesidad de abrir un debate sobre un sistema de justicia que suele ser desfavorable a la población negra, impulsar un proceso transparente en el que prime la justicia.</p>
<p>En este sentido, el todavía secretario de Justicia, <a href="http://elpais.com/tag/eric_holder/a/" target="_blank">Eric Holder</a>, emitía un comunicado que aseguraba que la investigación por vulneración de derechos civiles en la muerte de Brown seguía en marcha. Holder dijo que el departamento que él encabeza continuará trabajando por la mejora de las relaciones entre los agentes de policía y las comunidad y una mayor justicia en el sistema criminal. La investigación sobre prácticas inconstitucionales en la policía local de Ferguson también sigue abierta, añadió el fiscal general.</p>
<p>El presidente, que tenía ganas de hablar –y que transpiraba no sentirse satisfecho y sumarse a esa parte de población descontenta con el resultado del gran jurado- no quiso marcharse a sus aposentos sin advertir a los medios de comunicación de la gran responsabilidad que tenían en este caso. Así, Obama anunció que se verían reacciones negativas por parte de algunos manifestantes y que estas quedarían “bien en la televisión”.</p>
<p> </p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/25/actualidad/1416891928_081140_1416892488_miniatura_normal.jpg" length="5776" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/25/actualidad/1416891928_081140_1416892488_noticia_normal.jpg" length="37957" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416891927-c5be0703259be526ef2f3de30b273bd3]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La panadería de las sorpresas]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/cultura/2014/11/19/actualidad/1416414096_730585.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/cultura/2014/11/19/actualidad/1416414096_730585.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Irene Crespo]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Blanca Suárez, Aitor Luna y Enrique Arce comparten pantalla con actores de EE UU en ‘My Bakery in Brooklyn’ de Gustavo Ron]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 25 Nov 2014 05:48:01 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Blanca Suárez]]></category>
    <category><![CDATA[Aitor Luna]]></category>
    <category><![CDATA[Comedia]]></category>
    <category><![CDATA[Directores cine]]></category>
    <category><![CDATA[Largometrajes]]></category>
    <category><![CDATA[Rodaje]]></category>
    <category><![CDATA[Técnica cine]]></category>
    <category><![CDATA[Películas]]></category>
    <category><![CDATA[Estados Unidos]]></category>
    <category><![CDATA[Cine]]></category>
    <category><![CDATA[Gente]]></category>
    <category><![CDATA[Norteamérica]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>“Estamos en el lugar de moda ahora mismo en Brooklyn”, dice Gustavo Ron señalando a su alrededor. “Es la panadería Isabelle’s”. Como indica Ron, en el exterior se lee Boulangerie Isabelle’s, establecida en 1913. Pero en realidad, estamos en un antiguo local vacío reconvertido en panadería y que ha sido el escenario principal de <em>My Bakery in Brooklyn</em>, la comedia romántica que <a href="http://elpais.com/diario/2006/12/15/cultura/1166137231_850215.html">el director de <em>Mia Sarah</em></a> ha rodado durante cinco semanas en el barrio más moderno de Nueva York y que estos días llega a su fin.</p>
<p>“<em>My Bakery in Brooklyn</em> es la historia de una panadería histórica que heredan dos primas que tienen ideas muy distintas acerca de lo que quieren hacer con ella”, explica Ron, entre pasteles de atrezo y alguno real. “Una quiere mantener el clasicismo que le ha dado solera al lugar y la otra cree que las tendencias del barrio están cambiando y tienen que hacer algo minimalista”. Exactamente la <a href="http://elpais.com/diario/2008/04/12/tendencias/1207951201_850215.html">dicotomía que vive Brooklyn</a>; esa lucha entre conservar lo antiguo y actualizarse que ha desembocado en la famosa ola hípster: la elevación de lo retro pasado por un filtro del siglo XXI.</p>
<p>Las dos panaderas son las actrices estadounidenses, Aimee Teegarden (<em>Friday Night Lights</em>) y Krysta Rodriguez (<em>Smash</em>). Pero, además, hay una tercera mujer en acción: <a href="http://elpais.com/tag/blanca_martinez_suarez/a/">la actriz española, Blanca Suárez</a>. “Mi personaje, Daniela, es una decoradora de interiores chilena que es la encargada de hacerle un lavado de cara a la famosa <em>bakery</em> en Brooklyn”, explica <a href="http://cultura.elpais.com/cultura/2014/10/28/television/1414519886_109274.html">la actriz de <em>El barco</em></a>, protegida de la lluvia torrencial que caía ese día, en la zona de maquillaje instalada en una iglesia. “Daniela es la que trae el punto de división y luego el punto de unión”, dice Gustavo Ron.</p>
<p>De la división (temporal) que hacen en la panadería surge la comedia y el humor blanco que mira a <a href="http://elpais.com/diario/2010/05/07/cine/1273183211_850215.html">la <em>screwball comedy</em> de los años treinta y cuarenta</a>.</p>
<p>Probablemente, que la Boulangerie Isabelle’s esté en una esquina, no es una coincidencia, sino una referencia directa a una de las películas en las que Ron pensó escribiendo esta película, El bazar de las sorpresas o cómo se llamaba en su título original en inglés, <em>The Shop Around the Corner</em> (La tienda de la esquina). “La película tiene mucho de <a href="http://elpais.com/tag/ernst_lubitsch/a/">Lubitsch</a> y de <a href="http://elpais.com/tag/frank_capra/a/">Capra</a>, de ese entorno de historias de barrio donde todo ocurría en las mismas localizaciones y donde al final el barrio tenía un protagonismo especial para ayudar o salvar la situación”.</p>
<p><a href="http://smoda.elpais.com/articulos/el-nuevo-brooklyn/2206">El barrio aquí es Williamsburg</a> y su telón de fondo es Manhattan. Aunque han rodado en otras localizaciones de Brooklyn, el espíritu al que han sido fieles es al del lugar desde el que los hípsters lanzaron su revolución mundial. “Williamsburg no es un barrio especialmente bonito”, dice Ron. “Pero tiene mucha personalidad por cómo se ha transformado, cómo una nave industrial, que no tenía ningún encanto, con cuatro toques de originalidad y buen gusto es el café de moda allí”.</p>
<p>Como ocurre siempre que se rueda en Nueva York, al final, la ciudad y, en esta ocasión, el barrio de Brooklyn es un personaje más de la película. Incluso algo más.</p>
<p>“Brooklyn es, sin duda, el protagonista —dice Blanca Suárez—, tiene vida propia”. Y, por eso, tenían que rodar en Nueva York, en localizaciones reales.</p>
<p>Aunque la primera versión de la historia que escribió Gustavo Ron transcurría en Inglaterra, ante la imposibilidad de cerrar una financiación para rodar allí, la reescribió con el coguionista Fransico Zegers y la recolocaron en Nueva York. Entonces conoció a la productora Beatriz Bodegas, quien después de la buena experiencia que tuvo filmando en la ciudad <a href="http://blogs.elpais.com/version-muy-original/2014/04/lavidainesperada.html"><em>La vida inesperada</em>, de Jorge Torregrossa</a>, no tenía miedo a saltar al otro lado del Atlántico. “Todo ha sido mucho más fácil y rápido esta vez”, confirma ella.</p>
<p>Como en <em>La vida inesperada</em>, los jefes de equipo son todos españoles (excepto el director de arte), pero a diferencia de aquella, <em>My Bakery in Brooklyn</em>, que tiene un presupuesto de 3,8 millones, se ha rodado completamente en inglés, con ambiciones de público más allá de España. “Es una coproducción: 80% española, 20% estadounidense. Y el objetivo es que sea un estreno internacional”, explica la productora.</p>
<p>El tono de comedia desenfadada también ayudará a captar la atención de una audiencia internacional. “Es una comedia blanca, pura, con mantequilla y mermelada, para todos los públicos, que, lógicamente, va a tener mucha más aceptación entre un público más adulto al que le gusten las comedias románticas”, explica Gustavo Ron. Porque como toda <em>screwball comedy</em>, <em>My Bakery in Brooklyn</em> tendrá también su guerra de sexos. Las tres mujeres dirigen la acción, y en sus vidas se cruzarán dos americanos (Ward Horton y Griffin Newman), “un hispano cocinillas” (<a href="http://elpais.com/tag/aitor_luna/a/">Aitor Luna</a>) y un ruso buscavidas (interpretado por el español Enrique Arce). Y en un día soleado y helador en Brooklyn, todos ellos y media docena de extras entraban y salían de Boulangerie Isabelle’s, el lugar de moda, la panadería de la esquina llena de sorpresas.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/cultura/imagenes/2014/11/19/actualidad/1416414096_730585_1416415550_miniatura_normal.jpg" length="6588" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/cultura/imagenes/2014/11/19/actualidad/1416414096_730585_1416416600_noticia_normal.jpg" length="35548" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/cultura/imagenes/2014/11/19/actualidad/1416414096_730585_1416416600_noticia_grande.jpg" length="35548" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416414096-1c4af25c880f0585bb86a1686c80ab9b]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Una comedia romántica en Brooklyn]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/11/19/album/1416417713_800569.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/11/19/album/1416417713_800569.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Edu Bayer]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Blanca Suárez, Aitor Luna y Enrique Arce comparten pantalla con actores de EE UU en la última película de Gustavo Ron]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 25 Nov 2014 05:48:00 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Blanca Suárez]]></category>
    <category><![CDATA[Aitor Luna]]></category>
    <category><![CDATA[Comedia]]></category>
    <category><![CDATA[Nueva York]]></category>
    <category><![CDATA[Películas]]></category>
    <category><![CDATA[Estados Unidos]]></category>
    <category><![CDATA[Cine]]></category>
    <category><![CDATA[Norteamérica]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416417713-ec82915314260451a089f6c565938464]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Los consulados de México en EEUU se preparan para una avalancha]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/25/actualidad/1416886158_142722.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/25/actualidad/1416886158_142722.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Pablo Ximénez de Sandoval]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Un 60% de los beneficiarios de las medidas migratorias son de origen mexicano y algunos no tienen ni partida de nacimiento]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 25 Nov 2014 05:47:59 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Reforma migratoria EEUU]]></category>
    <category><![CDATA[Consulados]]></category>
    <category><![CDATA[Inmigrantes latinoamericanos]]></category>
    <category><![CDATA[Reforma legislativa]]></category>
    <category><![CDATA[Inmigrantes]]></category>
    <category><![CDATA[Inmigración irregular]]></category>
    <category><![CDATA[Política migración]]></category>
    <category><![CDATA[Inmigración]]></category>
    <category><![CDATA[México]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Migración]]></category>
    <category><![CDATA[Norteamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Latinoamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Demografía]]></category>
    <category><![CDATA[Normativa jurídica]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <category><![CDATA[Legislación]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones exteriores]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Las <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/20/actualidad/1416523754_078994.html">medidas de inmigración anunciadas por el presidente de Estados Unidos</a> el pasado jueves beneficiarán a unos cinco millones de indocumentados, pero al mismo tiempo van a generar una montaña burocrática. Se calcula que el 60% de los 11,7 millones de indocumentados que viven en el país son mexicanos. Aquellos que cumplen los requisitos, van a necesitar cédulas consulares, pasaportes y certificados de nacimiento para probar su identidad, lo que a su vez va a exigir a la administración mexicana trabajar a pleno rendimiento.</p>
<p>“El objetivo es que ningún mexicano que tenga posibilidad de regularizarse quede fuera”, dijo este lunes Carlos Sada, cónsul general de México en Los Ángeles, la ciudad con más personas en esta situación. Sada añadió que en la amnistía decretada por el presidente Ronald Reagan en 1986 hubo mexicanos que “no se regularizaron por falta de información”. “Arrastramos esa frustración”, dijo.</p>
<p>México cuenta con <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/10/28/actualidad/1414515979_361665.html">el precedente del programa Daca</a> (que protege de la deportación a los que llegaron menores irregularmente, los llamados <em>dreamers</em>). El programa Daca ya tiene 650.000 beneficiarios, de los cuales 500.000 son mexicanos. De los cinco millones de posibles beneficiarios, 1,1 viven en California, aseguró Linda López, responsable de temas de Inmigración en la Alcaldía de Los Ángeles. Unos 800.000 son mexicanos y la mayoría de ellos viven en el Condado de Los Ángeles. “El desafío está aquí”, dijo Sada en una rueda de prensa el lunes por la mañana en el Consulado General en Los Ángeles. Sada considera que la ciudad californiana es la que va a recibir más presión en la búsqueda de documentos. El cónsul general recomendó a los mexicanos que empiecen ya a registrarse en el servicio Mexitel.</p>
<p>México tiene 50 consulados en Estados Unidos, la mayor red diplomática que un país tiene en otro país. Las personas que quieran regularizar su situación en Estados Unidos lo primero que tienen que hacer es probar su nacionalidad, y los consulados son la única institución que puede hacerlo. Algunos tienen pasaportes caducados, pero otros no tienen ninguna prueba de su nacionalidad. Estos son “los más vulnerables”, dijo Sada, puesto que son los que tendrán un camino más largo.</p>
<p>Estas personas tienen que lograr primero un certificado de nacimiento de su Estado de origen. Pero ese es un tipo de documento que no tiene foto, por lo que hay que rebuscar cualquier tipo de papel que pruebe su identidad, por ejemplo una cartilla escolar. “La instrucción que tenemos de México es ser más flexibles” en la burocracia para lograr la cédula consular, explicó Sada. Por ejemplo, el Consulado podría comprobar su origen mexicano a través de una entrevista personal, que sería suficiente para obtener algún tipo de documento provisional.</p>
<p>El <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/20/actualidad/1416502470_120491.html">nuevo programa para evitar deportaciones empezará a andar en abril,</a> pero tanto el Consulado mexicano como las asociaciones de ayuda legal a inmigrantes recomendaron que la gente empiece ya a reunir documentación. “Utilicen estos 180 días”, pidió Angélica Salas, de la organización Chirla (Coalición por los Derechos Humanos de los Inmigrantes en Los Ángeles). Salas detalló que la gente tiene que buscar tres tipos de documentos: algo que pruebe su lazo familiar con un hijo o un cónyuge si cree que califican dentro de este supuesto; una prueba de identidad; y una prueba de que se encontraban en Estados Unidos el día del anuncio, por ejemplo “un recibo”.</p>
<p>En esta etapa, la información es fundamental, coincidieron tanto el consulado como la Alcaldía de Los Ángeles y las organizaciones de ayuda legal. “Si tiene hijos estadounidenses, no puede ser deportado”, dijo el cónsul Sada. Todos deben saber que aunque el programa empieza en abril, las medidas ya tienen efecto desde el día que el presidente dio el discurso, el pasado jueves. Incluso para aquellos que tuvieron un hijo el mismo jueves, recalcó Angélica Salas.</p>
<p>Salas pidió que la gente no tenga miedo de preguntar por ser deportada al tratar con las autoridades. “Lo único que asegura la deportación es mentir” en la documentación, dijo. “Pero no quiero que la gente se autodescalifique. Es mejor que revisen su caso. Todavía encontramos hoy jóvenes de Daca que no lo pidieron en su día”.</p>
<p>En el Consulado General de México en Los Ángeles trabajan más de 110 personas. Ya con los trámites para obtener licencias de conducir (una novedad que California introduce a partir de enero de 2015 ha registrado un incremento de actividad del 20%, explicó Sada a EL PAÍS. La sede central otorga unos 400 documentos de identidad al día, que suman unos 1.000 con las oficinas consulares móviles. Sada estima que necesitará entre 20 y 30 agentes más de los 60 que tiene actualmente y probablemente este nuevo proceso obligará a poner turnos por las tardes.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/25/actualidad/1416886158_142722_1416886772_miniatura_normal.jpg" length="6678" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/25/actualidad/1416886158_142722_1416886772_noticia_normal.jpg" length="35184" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/25/actualidad/1416886158_142722_1416886772_noticia_grande.jpg" length="77216" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416886157-8f910b0235f2f97315329e4b9991b920]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El crimen amenaza a las democracias de América Latina]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/24/actualidad/1416859897_476125.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/24/actualidad/1416859897_476125.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Vicente Jiménez]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El Barómetro de las Américas, realizado en 28 países, muestra que la inseguridad es el principal factor de desestabilización política]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 25 Nov 2014 04:40:40 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Democracia]]></category>
    <category><![CDATA[Violencia callejera]]></category>
    <category><![CDATA[Robos]]></category>
    <category><![CDATA[Homicidios]]></category>
    <category><![CDATA[Violencia]]></category>
    <category><![CDATA[Desórdenes públicos]]></category>
    <category><![CDATA[Seguridad ciudadana]]></category>
    <category><![CDATA[Asesinatos]]></category>
    <category><![CDATA[Centroamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Caribe]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos orden público]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Latinoamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Sucesos]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/05/actualidad/1415211182_812699.html">La violencia y el crimen constituyen los principales factores de desestabilización de las democracias de América Latina</a> por la desconfianza en las instituciones que provoca entre los ciudadanos, que en buena medida se inclinan por políticas de mano dura y baja calidad democrática que pueden desembocar en violaciones de derechos fundamentales. Esta es una de las principales conclusiones del Barómetro de las Américas de 2014, elaborado por el Proyecto de Opinión Pública de América Latina de la <a href="http://www.vanderbilt.edu/" target="_blank">Vanderbilt University</a>.</p>
<p>El informe, realizado con 50.000 entrevistas en 28 países y cuyos primeros datos se presentaron este lunes en Nueva York, considera que la persistencia del crimen y la violencia en América Latina y el Caribe conducen a “democracias en riesgo”, en las que ganan terreno la centralización del poder y, en los casos más extremos, soluciones populistas, ilegales o violentas, como los grupos paramilitares, las patrullas ciudadanas o la condescendencia con los linchamientos públicos.</p>
<p>América Latina y el Caribe han experimentado avances en sus economías en la última década. El número de <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/08/27/actualidad/1409165952_127604.html">personas que viven con menos de 2,5 dólares al día se ha reducido a la mitad</a>, y la <a href="http://economia.elpais.com/economia/2012/11/13/actualidad/1352824715_137035.html">clase media crece</a>. Pero los desequilibrios siguen siendo enormes (80 millones viven en una pobreza extrema) y más del 40% cree que la economía de su país ha empeorado en el último año. Un cierto pesimismo, unido a la sensación de inseguridad, se extiende por el continente, lo que ha provocado un retroceso en los indicadores de legitimidad democrática desde 2012.</p>
<p>Los investigadores Mitchell Seligson y Elizabeth Zechmeister, de la Vanderbilt University, presentaron los datos. “Somos académicos, no políticos. Seguro que los Gobiernos de América Latina tienen mejores herramientas que nosotros para adoptar políticas que soluciones estos problemas”, comentaron en la sede del <a href="http://www.as-coa.org/" target="_blank">Americas Society/Council of the Americas</a>.</p>
<p>Si hay una tendencia clara a lo largo de la última década en las Américas es que sus ciudadanos están mucho más preocupados por el crimen que hace diez años. Uno de cada tres encuestados considera que es el problema más importante que afronta su país. El 17% ha sido víctima de un crimen, una cifra que permanece constante desde 2004, y dos de cada cinco confiesen su miedo a transitar por zonas de su barrio. Es un problema urbano.</p>
<p><a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/02/11/actualidad/1392136525_718506.html">Latinoamérica y el Caribe tienen la tasa de homicidios más alta del mundo</a>: 23 asesinatos por cada 100.000 habitantes en 2012, según los datos de Naciones Unidas. Es más del doble de la tasa del África subsahariana (11,2 homicidios), la segunda región en la clasificación. Uno de cada tres homicidios en el mundo se produce en América, y el 30% de ellos está relacionado con bandas. <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/04/11/actualidad/1397225663_628928.html">Centroamérica supera la media</a>, con 34 homicidios por cada 100.000 habitantes. En Sudamérica, la tasa es de 17.</p>
<p>En 2004, hace diez años, la economía era, con diferencia, lo que preocupaba más a los ciudadanos (60,3%), con la seguridad en segundo lugar (22,5%). En diez años, la foto ha cambiado. La economía es vista como la principal preocupación para el 35,8%, seguida de cerca por la criminalidad (32,5%). Perú (30,6 % de los encuestados), Ecuador (27,5%), Argentina (24,4%) y Venezuela (24,4%) son los países en los que más personas declaran haber sido víctimas de algún crimen.</p>
<p>El miedo en América Latina está en el punto más alto de la última década. El 40% de los entrevistados reconoce evitar ciertas zonas de su vecindario, el 35% tienen sensación de inseguridad en los transportes públicos y el 37%, en las escuelas. En estos dos últimos capítulos, <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/01/13/actualidad/1389579865_245391.html">Venezuela manda en las tablas</a>. La violencia también influye en los deseos de emigrar, que en 2014 han repuntado con respecto a años anteriores.</p>
<p>La mitad de los encuestados expresa su insatisfacción con los cuerpos de seguridad. Bolivia, Venezuela, Perú, Haití y México son los países, por este orden, donde peor imagen tienen. Uno de cada tres entrevistados informa que su policía tarda al menos una hora en acudir a una denuncia de robo o, simplemente, no acude.</p>
<p>2014 marca el año en que la confianza en los tribunales cae a su nivel más bajo de la última década. La sensación de impunidad crece en la región. Venezuela, Brasil, Chile, Bolivia, Perú y México son los países en los que los ciudadanos tienen más acusada esta percepción.</p>
<p>Como consecuencia de todo ello, el 55% de los encuestados son partidarios de políticas de mano dura para determinados delitos frente al 29% que prefiere políticas preventivas. No son infrecuentes las informaciones sobre linchamientos en algunos países o <a href="http://elpais.com/tag/autodefensas_mexicanas/a/">fórmulas de autodefensa, como ha sucedido en México</a>. Con respecto al barómetro de 2012, la tendencia a este tipo de soluciones ha pasado de un 28,9 sobre una escala de 100 al 32.</p>
<p>La percepción sobre la corrupción no ha mejorado. Uno de cada cinco encuestados pagó algún tipo soborno en los últimos doce meses. Un 80% de los encuestados considera que la corrupción es común o muy común en sus Gobiernos.</p>
<p>El Barómetro muestra un indiscutible apoyo al sistema democrático como forma de Gobierno, pero este sentimiento también ha sufrido un retroceso hasta los niveles más bajos en diez años. En el sondeo de 2012 puntuaba 71 sobre 100; este año ha caído a 69. Las fuerzas armadas y la Iglesia católica son las instituciones con más apoyo en la región. Los que menos apoyo reciben son los parlamentos y, sobre todo, los partidos políticos.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/24/actualidad/1416859897_476125_1416861817_miniatura_normal.jpg" length="7376" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/24/actualidad/1416859897_476125_1416861757_noticia_normal.jpg" length="40107" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/24/actualidad/1416859897_476125_1416861757_noticia_grande.jpg" length="99637" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416859897-cd7e1a909eb6523004c56931242ce359]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Voces de Ferguson]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/25/actualidad/1416878697_258756.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/25/actualidad/1416878697_258756.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Joan Faus]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Ciudadanos que se identifican con Brown, muerto por los disparos de un policía, encabezan las protestas en Misuri]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 25 Nov 2014 04:50:21 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Disturbios Ferguson]]></category>
    <category><![CDATA[Michael Brown]]></category>
    <category><![CDATA[Racismo]]></category>
    <category><![CDATA[Desigualdad social]]></category>
    <category><![CDATA[Disturbios]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos raciales]]></category>
    <category><![CDATA[Ferguson]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos odio]]></category>
    <category><![CDATA[Discriminación]]></category>
    <category><![CDATA[Misuri]]></category>
    <category><![CDATA[Estados Unidos]]></category>
    <category><![CDATA[Prejuicios]]></category>
    <category><![CDATA[Norteamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/08/12/actualidad/1407812545_405305.html">La muerte en agosto de Michael Brown</a>, un afroamericano de 18 años desarmado, por disparos de Darren Wilson, un policía blanco en Ferguson (Misuri) desató una ola de indignación en este pequeño suburbio de San Luis que llevó a muchos residentes a reclamar justicia en las calles. Detrás de la cruzada en busca de justicia para <a href="http://internacional.elpais.com/tag/michael_brown/b/">Brown</a>, se ha construido una amalgama de una cincuentena de grupos.</p>
<p>La mayoría están liderados por jóvenes negros como el fallecido, al que muchos no conocían pero cuyo caso les ha unido.</p>
<p>Muchos de los integrantes de los grupos se conocieron durante las manifestaciones de agosto y desde entonces han ido levantando una estructura y una agenda de objetivos similar: <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/25/actualidad/1416878092_531438.html">reclamar que Wilson fuera imputado</a>, acabar con la supuesta brutalidad policial, aumentar el número de afroamericanos en la estructura policial y política de Ferguson y proveer servicios a la comunidad negra. Aunque hay diferencias entre ellos, todos coinciden en hacer un uso muy extendido de las redes sociales.</p>
<p>'Hands Up United' (Manos Alzadas Unidas) es una de estas organizaciones. Cuenta con una cincuentena de miembros y dispone de su propia sede en una pequeña oficina en la avenida West Florissant, epicentro de las protestas de agosto. El grupo recibe apoyo económico de una organización social nacional, pero un portavoz declina dar detalles sobre su financiación. Sus integrantes se reúnen casi cada día y colaboran activamente con otra organización, 'The Lost Voices' (Las Voces Perdidas).</p>
<p>Además de las protestas diarias, 'The Lost Voices'  promueve actividades de apoyo a la comunidad, la mayoría educativas. Entregan libros a niños, dan meriendas a los que no la reciben en sus escuelas, ultimando la apertura de un centro de recreación para que “los jóvenes no estén en la calle”, y enseñan a los residentes a interactuar con la policía. También han celebrado eventos en Chicago y Atlanta.</p>
<p>Este es un repaso a algunos de los rostros que participan activamente en las protestas, entrevistados en vísperas de la decisión del gran jurado de no imputar al agente Wilson:</p>
<p class="texto_grande">Scudol, 27 años</p>
<p>Es el apodo de este afroamericano que reside en Bergen, municipio cercano a Ferguson. Rehuye de detallar su vida, pero revela que hasta la muerte de Michael Brown merodeaba por la calle cometiendo delitos esporádicos. “Era miembro de una banda. Ahora soy un activista a tiempo completo. Mi vida ha cambiado del todo a mejor”, explica.</p>
<p>Scudol participa en casi todas las manifestaciones en honor a Brown. Dice que lo que le llevó a salir a protestar la noche de la muerte del joven fue conocer a través de las redes sociales de que su cadáver estuvo cuatro horas tendido al sol. “Yo he sufrido la brutalidad policial, pero cuando ví eso dije: 'Ya es suficiente'. No pienso parar hasta que se sirva justicia”, afirma con vigor y promete “consistencia” en su cruzada y la de muchos otros.</p>
<p>“Yo soy Mike Brown. Tengo un amigo que fue tiroteado siete veces por la policía porque creían por error que llevaba una pistola. Sobrevivió de milagro. Lo que le pasó a Brown, me podría haber pasado a mí o a cualquiera de mis amigos”, agrega. “Hay que cambiar la ley para que un agente de policía deje de tener el derecho de matar si se siente amenazado. Eso es abuso de poder”.</p>
<p class="texto_grande">Brianca Bulley, 19</p>
<p>Vive en Jennings, otro municipio anexo a Ferguson. Está en su segundo año de estudios de Justicia Criminal en la universidad. Es otra de las caras más visibles de 'The Lost Voices'. Alterna sus estudios con su trabajo en un comercio. Participó activamente en el primer mes de protestas, pero desde entonces acude con menos frecuencia por el inicio del curso universitario. Su principal función es hacer pedagogía entre los residentes afroamericanos sobre cómo hacer frente a la “brutalidad policial” y convencerles de la importancia de no cometer delitos.</p>
<p>“Quiero ver un cambio en el sistema”, dice, con voz calmada. “Ahora mismo, no parece que haya muchos cambios pero solo llevamos 100 días. Nada cambiará de la noche a la mañana, pero al final cambiará porque los manifestantes no vamos a parar”.</p>
<p class="texto_grande">Dirk Brown, 26</p>
<p>Reside en Jennings y no se separa ni un segundo de su teléfono móvil desde el que graba absolutamente todo lo que ocurre en las protestas de Ferguson. Cuelga los vídeos en un perfil de Facebook llamado 'Justicia para Mike Brown' que tiene más de 30.000 seguidores. Su objetivo es escrutar la actuación de la policía y convencer a todos los ciudadanos del área metropolitana de San Luis de que “las cosas tienen que cambiar”. Considera que la supuesta discriminación de la policía con la comunidad negra es un “problema de toda la ciudad”. “Hay que cambiar leyes, hacer que la policía deje de hacer lo que hace. Y que haya más afroamericanos en el Ayuntamiento y la policía de Ferguson”, enfatiza.</p>
<p class="texto_grande">Cheyenne Green, 22</p>
<p>Esta madre de tres hijos vive en Delwood, un municipio anexo a Ferguson. Es una de las líderes de 'The Lost Voices'. El día en que murió Brown, el de 9 de agosto, su hijo más pequeño cumplía su primer aniversario. Decidió salir a protestar cuando vio en las redes sociales fotografías del cadáver de Brown, que estuvo cuatro horas tendido en pleno día en la calzada de la calle residencial en la que murió. “No me lo podía creer”, rememora.</p>
<p>Entonces, Green alternaba un trabajo en un puesto de alimentación con el cuidado de sus hijos, pero ahora es una “activista a tiempo completo”. Declina detallar si tiene un sueldo. La organización, explica, se nutre de donaciones y campañas. La noche de la muerte de Brown durmió en la calle junto a otros manifestantes, con los que más tarde construyó una especie de pequeño campamento. La policía lo desalojó al cabo de 47 días. Ahora, lo han reconstruido.</p>
<p>“Ninguno de nosotros era activista antes de la muerte de Brown, no sabíamos qué significaba”, afirma. “A veces acudía a un centro de alimentación para vagabundos pero de un modo irregular. Ahora me he dado cuenta de que mi pasión es unir a la comunidad para que sea solo una, que luche contra el sistema”, añade. Pese a su lucha, dice que no prevé una mejora de la relación entre la policía de Ferguson y la comunidad afroamericana. “Aspiramos a que la comunidad sea la policía”, explica.</p>
<p class="texto_grande">Chuck Modiano, 44</p>
<p>Este hombre blanco de 44 años reside en Washington, pero desde la muerte de Brown acude dos semanas al mes a Ferguson. Trabaja con organizaciones para jóvenes en la capital estadounidense. Cuando se enteró del fallecimiento de Brown y vio por televisión algunas imágenes de contundencia de la policía contra los manifestantes, decidió que tenía que acudir a Ferguson. “Usar gas lacrimógeno contra tus propios ciudadanos va en contra de la Constitución, del derecho de asamblea y manifestación”, subraya con entusiasmo.</p>
<p>Desde entonces, ha reducido sus obligaciones laborales en Washington y colabora con 'The Lost Voices'. Graba todas las manifestaciones del grupo y las cuelga en Internet. Su objetivo, al margen de “lograr justicia para Brown”, es impulsar un debate en todo Estados Unidos a favor de que la policía lleve cámaras de vídeo durante su patrulla y de prohibir que algunos cuerpos, como la policía del condado de San Luis, tengan equipamiento militar. “Hay que utilizar la atención que hay aquí para lograr cambios reales en políticas públicas en Ferguson y otros lugares”, afirma.</p>
<p class="texto_grande">Tory Russell, 30</p>
<p>Es una de las caras más visibles de 'Hands Up United'. Padre de un hijo de cinco años, reside en el norte de San Luis y conoce Ferguson desde que era niño. Abandonó a media carrera sus estudios universitarios de profesor escolar. En los últimos años ha trabajado de forma temporal en una fábrica, pero su pasión es el fútbol americano. El próximo curso escolar aspira a obtener una plaza de entrenador de fútbol en una escuela secundaria cercana.</p>
<p>Cuando empezó a ver en Twitter vídeos de las protestas en los días posteriores a la muerte de Brown, se sintió muy identificado con el caso. “Respondí del modo que me gustaría que hiciera mucha gente: vi que tenía muchas similitudes con él”, señala. “Y me dije: 'Mis amigos podrían ser los fallecidos y quiero preparar a mi hijo para un mundo mejor'”. Al poco dejó su trabajo y se incorporó por completo a 'Hands Up United'. Sugiere que cobra un sueldo de la organización.</p>
<p>El objetivo de Russell es “acabar con los prejuicios raciales” que, asegura, hay en el sistema policial, político, educativo y judicial en EE UU. Pero matiza: “Este no es solo un problema negro ni solo estadounidense. Es un problema mundial de la gente que se siente oprimida”. Su medio de actuación es la pedagogía: “Hacer cosas para la comunidad para que todo el mundo entienda que sus voces pueden ser escuchadas”.</p>
<p class="texto_grande">T-Dobb-O, 27</p>
<p>Es el apodo de este rapero, padre de dos dos niñas pequeñas y residente en el norte de San Luis. Se ha hecho muy amigo de Russell al que conoció “en medio del humo del gas lacrimógeno” en las manifestaciones de agosto. Otro de los líderes de 'Hands Up United' se unió a la protesta por la repulsa que le causó ver el cuerpo de Brown tendido en la calzada.</p>
<p>T-dobb-o combina su labor musical con la organización de actividades de 'Hands Up United'. Visitó recientemente la Casa Blanca para hablar de la situación en Ferguson. Entre sus tareas, está promover la difusión de libros sobre historia afroamericana entre los residentes negros de Ferguson porque, esgrime, apenas hay esos libros en la biblioteca municipal. También trabaja en construir una candidatura afroamericana a las elecciones a la Alcaldía de Ferguson en abril porque, denuncia, una parte de la población negra vive “aislada” de los servicios públicos. Y se muestra seguro de que la lucha de los activistas en esta localidad a favor de los derechos de los afroamericanos es histórica y tendrá un efecto a nivel nacional: “Este es el mayor polo de concentración de jóvenes activistas en EE UU”.</p>
<p class="nota_pie"> </p>
<p class="nota_pie">*Todas las imágenes, tomadas por Joan Faus.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/25/actualidad/1416878697_258756_1416885332_miniatura_normal.jpg" length="7696" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/25/actualidad/1416878697_258756_1416885003_noticia_normal.jpg" length="32355" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416886162-e4a1f7d25a9f37606d44beeee8ec5d78]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[España condecora al ministro mexicano de Trabajo]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/11/25/actualidad/1416883343_387668.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/11/25/actualidad/1416883343_387668.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La ministra española de Trabajo, Fátima Báñez, entrega a su homólogo mexicano la Gran Cruz de la Orden al Mérito Civil]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 25 Nov 2014 04:29:05 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Fátima Báñez]]></category>
    <category><![CDATA[México]]></category>
    <category><![CDATA[Norteamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Latinoamérica]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Trabajo]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El secretario mexicano del Trabajo, Alfonso Navarrete, recibió ayer de manos de la <a href="http://elpais.com/tag/fatima_banez/a/" target="_blank">ministra española de Empleo y Seguridad Social, Fátima Báñez</a>, la Gran Cruz de la Orden al Mérito Civil, una condecoración institucional que premia a quienes, tanto españoles como extranjeros, "hayan realizado una notable colaboración en los asuntos que redunden en beneficio de la nación".</p>
<p><span>Navarrete declaró durante la ceremonia de entrega, celebrada en Cancún como prólogo a la III Reunión de Ministros Iberoamericanos de Trabajo, que el galardón es un "estímulo para intensificar esfuerzos y seguir trabajando para el desarrollo de las condiciones de vida de las personas, las familias, las comunidades y los países".</span></p>
<p><span>México registró en septiembre una tasa de desempleo del 5%, mejorando ligeramente la cifra del año anterior, cuando su economía sufrió un amago de recesión. El secretario de Trabajo –equivalente al cargo de ministro–, hizo hincapié también en la situación del mercado de trabajo informal, una de las grandes tareas pendientes de México. “3<span>00.000 personas han pasado de tener un empleo informal a uno formal</span> en el último trimestre”, indicó. La tasa de informalidad supone el 58% de los trabajadores del país.</span></p>
<p>El actual ministro, jurista y ex Fiscal General del Estado de México durante el mandato del entonces gobernador <a href="http://elpais.com/tag/enrique_pena_nieto/a/" target="_blank">Enrique Peña Nieto</a>, ocupó su cargo en 2012 con la llegado del nuevo Gobierno del PRI. Navarrete s<span>ubrayó que durante esta legislatura "los sindicatos y trabajadores están teniendo capacidad para dialogar", como demuestran los "trece meses sin huelgas en la jurisdicción federal".</span></p>
<p><span>La ministra española destacó que la Gran Cruz de la Orden al Mérito Civil, otorgada en nombre del rey de España y la primera conferida por Felipe VI, se da en el marco de unos "lazos de afecto y colaboración profundos" establecidos entre ambos países.</span></p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/11/25/actualidad/1416883343_387668_1416883533_miniatura_normal.jpg" length="5155" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/11/25/actualidad/1416883343_387668_1416883533_noticia_normal.jpg" length="26207" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416883343-c7533e21d22d18696fd937ecef829065]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La revancha de Brasil y Argentina]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/deportes/2014/11/25/actualidad/1416880939_461217.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/deportes/2014/11/25/actualidad/1416880939_461217.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El sorteo de la Copa América depara caminos llanos para los equipos de Messi y Neymar y sinuosos para México]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 25 Nov 2014 03:55:11 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Copa América]]></category>
    <category><![CDATA[Argentina]]></category>
    <category><![CDATA[Fútbol]]></category>
    <category><![CDATA[México]]></category>
    <category><![CDATA[Brasil]]></category>
    <category><![CDATA[Norteamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Latinoamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Sudamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Competiciones]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Deportes]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.google.com.mx/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=1&cad=rja&uact=8&ved=0CBwQFjAA&url=http%3A%2F%2Felpais.com%2Ftag%2Fseleccion_futbol_brasil%2Fa%2F&ei=feRzVPvkFcmNyATWqYH4Aw&usg=AFQjCNFrAiT728mq-cIHgz_gfZIIojFzLA&sig2=aBZkOojgLn4SVsp7o4qxOw&bvm=bv.80185997,d.eXY">Brasil</a> y <a href="https://www.google.com.mx/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=1&cad=rja&uact=8&ved=0CBwQFjAA&url=http%3A%2F%2Felpais.com%2Ftag%2Fseleccion_futbol_argentina%2Fa%2F&ei=j-RzVKfsIJSgyASHjoCYAw&usg=AFQjCNHSXkBsPMgJ0Kag0XYfvd6ryx_J7w&sig2=QDhCswN9KZDsL_4aw62kYg&bvm=bv.80185997,d.eXY">Argentina</a> tendrán su revancha el próximo verano tras el mal trago del último Mundial. Este lunes se celebró el sorteo de la <a href="https://www.google.com.mx/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=3&cad=rja&uact=8&ved=0CCkQFjAC&url=http%3A%2F%2Felpais.com%2Ftag%2Fcopa_america%2Fa%2F&ei=q-RzVJOzNYecyQTwrIKwCw&usg=AFQjCNHqGPHJxvodarRqkf2IbsXdPKdY_w&sig2=bu2HMcEY1mq3-Kra8aLXuA&bvm=bv.80185997,d.eXY">Copa América</a> que se celebrará en Chile. La Canarinha, liderada por el barcelonista Neymar y entrenada por Dunga, quedó emparejada en el grupo C junto a <a href="https://www.google.com.mx/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=1&cad=rja&uact=8&ved=0CBwQFjAA&url=http%3A%2F%2Felpais.com%2Ftag%2Fseleccion_futbol_colombia%2Fa%2F&ei=vuRzVPKzA9GvyATbvYCoAg&usg=AFQjCNH1UQp9ugUOwLWdSq6KM9tw5EEXKA&sig2=UVr7WJdKIFMoAsfWvZEDow&bvm=bv.80185997,d.eXY">Colombia</a>, <a href="https://www.google.com.mx/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=1&cad=rja&uact=8&ved=0CBwQFjAA&url=http%3A%2F%2Felpais.com%2Ftag%2Fseleccion_futbol_peru%2Fa%2F&ei=yeRzVOiNLYyjyAS15oCICA&usg=AFQjCNG0Rh1nmnqXYmt_Hj39F32-cDuy_A&sig2=JtgZm7HyZrKAryzXXkOovw&bvm=bv.80185997,d.eXY">Perú</a> y <a href="https://www.google.com.mx/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=1&cad=rja&uact=8&ved=0CBwQFjAA&url=http%3A%2F%2Felpais.com%2Ftag%2Fseleccion_futbol_venezuela%2Fa%2F&ei=1ORzVKbXOdG1yAS8yILgCw&usg=AFQjCNHk1sm12WPwNstoBKS3riKPMFUJFg&sig2=htbFPYfN-EAZfn1bodNjxg&bvm=bv.80185997,d.eXY">Venezuela</a>. La selección argentina, subcampeona del mundo, tendrá la oportunidad de desquitarse de la derrota ante Alemania (1-0) frente a Uruguay, Paraguay y Jamaica.</p>
<p>En el grupo A, quizá el más equilibrado, se verán las caras <a href="https://www.google.com.mx/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=1&cad=rja&uact=8&ved=0CBwQFjAA&url=http%3A%2F%2Felpais.com%2Ftag%2Fseleccion_futbol_chile%2Fa%2F&ei=7uRzVM_yL4f0yAS8-YHgDg&usg=AFQjCNFsjJbX_kCYEIjHvdSSgGvniJIN8A&sig2=SIop0U7g9bD2FrS2ArhpWw&bvm=bv.80185997,d.eXY">Chile</a>, <a href="https://www.google.com.mx/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=1&cad=rja&uact=8&ved=0CBwQFjAA&url=http%3A%2F%2Felpais.com%2Ftag%2Fseleccion_futbol_mexico%2Fa%2F&ei=4-RzVOjyBISoyQTgooG4Bw&usg=AFQjCNHyNvgaTr8W6I49b70UMqQ8Aj2S0A&sig2=RZe6Tc7LJDsLQUCG0qGypA&bvm=bv.80185997,d.eXY">México</a>, <a href="https://www.google.com.mx/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=1&cad=rja&uact=8&ved=0CBwQFjAA&url=http%3A%2F%2Felpais.com%2Ftag%2Fseleccion_futbol_ecuador%2Fa%2F&ei=--RzVKbELM_4yQSQ5YG4Ag&usg=AFQjCNGVOk4Cb1CT9niiPwjLicniyekudQ&sig2=TE88Hx5k2ikxOiVQx-YJ7A&bvm=bv.80185997,d.eXY">Ecuador</a> y <a href="https://www.google.com.mx/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=1&cad=rja&uact=8&ved=0CBwQFjAA&url=http%3A%2F%2Felpais.com%2Ftag%2Fseleccion_futbol_bolivia%2Fa%2F&ei=CuVzVOHoIIWvyQT2iIDQDw&usg=AFQjCNFfeTXug5EydcViD8idTzTYKO_J-A&sig2=itxVFrZBsvSDmMpFiqQf4g&bvm=bv.80185997,d.eXY">Bolivia</a>. A cuartos de final se clasificarán los dos primeros y los dos mejores terceros de cada grupo. El Tri, de <a href="https://www.google.com.mx/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=2&cad=rja&uact=8&ved=0CCEQFjAB&url=http%3A%2F%2Fdeportes.elpais.com%2Fdeportes%2F2014%2F10%2F30%2Factualidad%2F1414704508_481820.html&ei=I-VzVOHgCZCBygSC2YFI&usg=AFQjCNGVd7KMYhdbvz-o_oY2fJBiknhMTw&sig2=GRMOM6blhWFjhO6yhDARXQ&bvm=bv.80185997,d.eXY">Miguel Herrera</a>, podrá refrendar en el torneo sudamericano que las buenas sensaciones que dejaron sus muchachos en el <a href="https://www.google.com.mx/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=1&cad=rja&uact=8&ved=0CBwQFjAA&url=http%3A%2F%2Fdeportes.elpais.com%2Fdeportes%2Fmundial_futbol.html&ei=MuVzVKbgEJCyyASijYLoCA&usg=AFQjCNHuF-761ImqhMuP4RqInT_BoD3qdw&sig2=h9GV45VMwuqtsOEF-c_Svw&bvm=bv.80185997,d.eXY">Mundial de Brasil</a>, donde <a href="https://www.google.com.mx/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=2&cad=rja&uact=8&ved=0CCIQFjAB&url=http%3A%2F%2Fdeportes.elpais.com%2Fdeportes%2F2014%2F06%2F29%2Fmundial_futbol%2F1404070854_512730.html&ei=7-VzVMuiDsmgyASUj4C4Ag&usg=AFQjCNE1u5SGM5XvC4l7GoQecw1aoTiiSQ&sig2=RosLqLYwcPDSIUydstgErw&bvm=bv.80185997,d.eXY">cayeron ante Holanda</a> después de un partido muy disputado, es más una progresión que un espejismo.</p>
<p>El partido inaugural lo disputarán el 11 de junio, en Viña del Mar, Chile y Ecuador. Al día siguiente se enfrenarán México, invitado junto a Jamaica por la Confederación de Fútbol del Norte, Centroamérica y el Caribe (Concacaf), y Bolivia.</p>
<p>Uruguay, con 15 títulos, es el equipo que más veces ha ganado la competición. Argentina con 14 tiene la oportunidad de igualar el palmarés. La selección que entrena Tata Martino, con jugadores como Agüero, Messi, Di Maria, Mascherano, es sin duda una de las favoritas. El Brasil de Neymar optará por su octavo trofeo continental.</p>
<p>Los anfitriones, Chile, están ante el reto de aprovechar una generación de talentosos jugadores como <a href="https://www.google.com.mx/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=1&cad=rja&uact=8&ved=0CBwQFjAA&url=http%3A%2F%2Felpais.com%2Ftag%2Falexis_alejandro_sanchez_sanchez%2Fa%2F&ei=FOZzVKHJOo_3yQSMoYGwBQ&usg=AFQjCNG29QSJspO-3dFH2fZqJTS8HF9F_g&sig2=mdHJPxYKOYL8bPMtnuFcGg&bvm=bv.80185997,d.eXY">Alexis Sánchez</a> que han desplegado un juego muy vistoso en las últimas competencias internacionales, aunque sin resultados muy espectaculares. En Sudáfrica 2010 fueron eliminados en octavos frente a Brasil por un contundente 3-0, pero en el grupo dejaron una buena imagen frente a España, que acabaría siendo la campeona. Cuatro años después en Brasil, España y Chile se volvieron a ver las caras y en esta ocasión los sudamericanos se impusieron por 2-0. Chile fue eliminada otra vez en octavos de final y de nuevo contra Brasil. Esta vez en los penaltis. La Copa América puede ser su gran oportunidad.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/deportes/imagenes/2014/11/25/actualidad/1416880939_461217_1416884308_miniatura_normal.jpg" length="7356" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/deportes/imagenes/2014/11/25/actualidad/1416880939_461217_1416882438_noticia_normal.jpg" length="35963" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416880939-35ae0c112faee81dfdb2ca4b4752ba52]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[“Mucho de lo que ocurre en México lo hemos permitido nosotros”]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/cultura/2014/11/24/actualidad/1416863779_136473.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/cultura/2014/11/24/actualidad/1416863779_136473.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Javier Lafuente]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El músico Saúl Hernández estrena nuevo disco y prepara álbum con Caifanes, la mítica banda de rock mexicana]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 25 Nov 2014 03:32:07 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Caifanes]]></category>
    <category><![CDATA[Jaguares]]></category>
    <category><![CDATA[Saúl Hernández]]></category>
    <category><![CDATA[Matanza Iguala]]></category>
    <category><![CDATA[Protestas estudiantiles]]></category>
    <category><![CDATA[Iguala]]></category>
    <category><![CDATA[Personas desaparecidas]]></category>
    <category><![CDATA[Matanza civiles]]></category>
    <category><![CDATA[Cargas policiales]]></category>
    <category><![CDATA[Grupos música]]></category>
    <category><![CDATA[Rock]]></category>
    <category><![CDATA[Casos sin resolver]]></category>
    <category><![CDATA[Estudiantes]]></category>
    <category><![CDATA[Guerrero]]></category>
    <category><![CDATA[Estilos musicales]]></category>
    <category><![CDATA[México]]></category>
    <category><![CDATA[Policía]]></category>
    <category><![CDATA[Casos judiciales]]></category>
    <category><![CDATA[Comunidad educativa]]></category>
    <category><![CDATA[Norteamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Latinoamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Fuerzas seguridad]]></category>
    <category><![CDATA[Música]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La vida reciente de <a href="https://twitter.com/saulhernandeze" target="_blank">Saúl Hernández (Ciudad de México, 50 años)</a>, uno de los músicos con más pedigrí del rock mexicano y, por ende, latinoamericano, se podría explicar a partir de Dorian Gray y Peter Pan. Líder de Caifanes, un grupo que simbolizó la escena de un país hasta su separación en 1995, encabezó también su relevo, Jaguares, con quienes grabó en 2008 su último disco. Fue entonces, enfilando el medio siglo de vida, cuando se detuvo. “En el espejo veía al compositor que trabajaba para dos grupos, al cantante, al guitarrista, al personaje que deambulaba y remaba por esos proyectos. Pero no lo reconocía, y eso me asustó”, cuenta por teléfono desde Playa del Carmen, donde vive junto a su familia y se oxigena entre conciertos.</p>
<p>Esa confrontación consigo mismo le llevó a iniciar un camino hacia su <em>Nunca Jamás</em>, “un <em>peterpanazo</em>, sí”, bromea cuando se le recuerda al personaje que no quería crecer. En su caso, el asunto era regresar: “Necesitaba volver a conectarme con el Saúl de los 13 ó 14 años, el de la preparatoria y la secundaria, el que no tenía más ilusión que la de construir. Pensé: ‘Vamos, desenrédate, libérate, confróntate, sal de tu cómodo lugar y aviéntate al vacío, a ver si tienes alas”.</p>
<p>Así nació, en 2011, <a href="http://www.saul-hernandez.com/discography.php?mode=albumdetail&id=11" target="_blank"><em>Remando</em>, su primer álbum en solitario</a>, que tiene continuidad en su reciente <em>Mortal</em>, <a href="https://www.youtube.com/watch?v=4aBYoznzOlA" target="_blank">del que acaba de estrenar su nuevo <em>single</em>, <em>Fuerte</em></a>. “He recuperado muchas cosas. Me he dado cuenta de que me faltaba mucho por recorrer. No asumo esa categoría de músico exitoso, es decir, qué bueno que se ha dado así, pero sigo necesitando mi espacio, y el trabajo en solitario reforzó esa guarida. La conexión del Saúl de 50 años con el adolescente ha creado una dinámica de reencuentro interno muy interesante”, explica, no sin cierto temor: “Estoy tan feliz que me da miedo. No estoy acostumbrado a esta dinámica de bienestar, no en términos de pulcritud o confort. Me entra una sensación de miedo, de que alguien me explique qué está pasando”, bromea.</p>
<p>Su carrera en solitario vino acompañada de la vuelta a los escenarios de Caifanes, después de 16 años lejos de las tablas. Con los estandartes del rock mexicano de finales de los ochenta y principios de los noventa tiene previsto entrar en el estudio en breve. Es ahí donde, de nuevo, atisba una sensación de abismo: “Hay una curiosidad muy grande por parte de los cuatro de ver quiénes son estos caifanes que vuelven a grabar después de tantos años. Llevamos tres tocando juntos de nuevo, espero que haya servido de reconocimiento del territorio y sepamos digerirlo. Volvemos a tener necesidad de contarnos nuestras vidas, los discos se hacen cuando tienes algo que decir”.</p>
<p>Hernández tiene claro que son caminos complementarios: “El hilo conductor es el mismo, pero cuando compongo para Caifanes pienso en mis compañeros, me ubico en el camino que han creado con su sonido. Cuando estoy solo, no hay ninguna ubicación”.</p>
<p>El hilo conductor al que hace referencia el compositor son las letras, una forma lírica de componer con apenas diferencias entre Caifanes y Saúl Hernández a secas. Las preocupaciones, al fin y al cabo, son las mismas. Y entre ellas, claro está, el México actual, <a href="http://elpais.com/tag/matanza_estudiantes_normalistas_iguala/a/" target="_blank">aterrado por la muerte de 43 estudiantes en Ayotzinapa, un asunto que no esquiva</a>: “Lo vivo como todos los mexicanos, con una sensación de tristeza y una enorme decepción. Solo gente enferma puede desarrollar este tipo de desgracias. Es un atentado contra la humanidad, sobrepasó todo”, lamenta Hernández, con un tono de voz mucho más serio, para después profundizar: “Hay un cáncer muy poderoso que se está comiendo al sistema, que es la corrupción. El sistema político de México es un enfermo en estado terminal, no sé cuánto más va a durar esto. Ha quedado demostrado que entre el Estado y la sociedad mexicana hay un gran abismo. Mientras estén separados no vamos a avanzar mucho. La situación está muy delicada. <a href="http://elpais.com/internacional/2014/11/20/actualidad/1416503040_387937.html" target="_blank">La gente está triste y enojada</a>. No solamente es lo de Ayotzinapa. Llevamos muchos años así, desgraciadamente la situación de los 43 estudiantes no es nada nuevo”, añade.</p>
<p>Pese a todo, no todo el mundo es consciente. Saúl Hernández recuerda la crónica del concierto de Caifanes en el Auditorio Nacional que publicó a principios de noviembre el diario <em>La Jornada</em>. En ella se contaba la historia de un chico que no estaba tan al tanto de la tragedia de Iguala. “Eso es igual de sorprendente”, admite el músico mexicano: “Nos damos cuenta de que hay que seguir levantando la voz. No tanto con un dedo, señalando, ni mentando la madre, sino para encauzar el camino con el que reconstruir nuestra conciencia. Mucho de lo que nos ha pasado en México lo hemos permitido nosotros como sociedad”.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/cultura/imagenes/2014/11/24/actualidad/1416863779_136473_1416863902_miniatura_normal.jpg" length="4448" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/cultura/imagenes/2014/11/24/actualidad/1416863779_136473_1416863902_noticia_normal.jpg" length="21368" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416863779-1eb5cc38beba3e27119e112a232412dd]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Romana y el billonario del amianto: el dolor que no prescribe]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/25/actualidad/1416870275_699327.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/25/actualidad/1416870275_699327.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Eliane Brum]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La italiana, símbolo de la lucha contra la fibra asesina es una de las víctimas derrotadas por Stephan Schmidheiny]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 25 Nov 2014 03:32:07 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Amianto]]></category>
    <category><![CDATA[Amiantosis]]></category>
    <category><![CDATA[Cemento]]></category>
    <category><![CDATA[Enfermedades laborales]]></category>
    <category><![CDATA[Materiales construcción]]></category>
    <category><![CDATA[Italia]]></category>
    <category><![CDATA[Construcción]]></category>
    <category><![CDATA[Brasil]]></category>
    <category><![CDATA[Europa occidental]]></category>
    <category><![CDATA[Sudamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Latinoamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Enfermedades]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Medicina]]></category>
    <category><![CDATA[Industria]]></category>
    <category><![CDATA[Salud]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><span>Cuando la entrevisté, dos años atrás, me dijo que ya no lloraba. En algún momento de su lucha contra Eternit, las lágrimas se secaron dentro de Romana Blasotti Pavesi. Pasamos una tarde y una mañana conversando en su apartamento en Casale Monferrato. Resulta difícil creer a primera vista que en la pequeña ciudad del Piamonte la tragedia respira entre calles y paisajes de cine italiano, en las vitrinas de las confiterías donde los krumiris, las deliciosas galletas de Casale, se ofrecen a quien pasa. Entonces personas como Romana comienzan a hablar. Y cuando hablan enumeran sus muertos. Y la narración una vez más desafina con el escenario del apartamento en el que su soledad es acompañada por una población de <em>bibelots</em> bien ordenados y coloridos, una colección de pequeños elefantes de todas las formas, orígenes y texturas, la mayoría con la trompa hacia arriba. Le pregunto si dan </span>buena suerte y ella me responde que así parecen felices. Romana se excusa un momento, con permiso dice, y desaparece en el cuarto. Vuelve de allí con una caja. De dentro de ella saca con la punta de los dedos un cabello largo y raro con diferentes matices de dorado y rojo. <em>Bello, molto bello. </em>Es de Maria Rosa, dice. La hija de Romana fue la quinta de su familia en morir por el cáncer del amianto.</p>
<p>Romana es la presidenta de la Asociación de Familiares y Víctimas del Amianto de Casale Monferrato. La ciudad fue la señalada por la fábrica de Eternit instalada allí en 1906. Durante décadas, considerada el lugar idóneo para los obreros, hasta que los primeros comenzaron a caer por enfermedades provocadas por el material conocido también como asbesto. Después, ya no eran los trabajadores que estaban en contacto directo con la fibra, sino residentes que nunca habían pisado el suelo de la fábrica. Profesores, médicos, periodistas, profesionales de todo tipo que habitaban la ciudad comenzaron a morir de enfermedades causadas por el amianto. La contaminación ambiental ya se había consumado y las décadas serían atravesadas por la tragedia. Romana afirma que más de 40 nuevos casos de mesotelioma, un cáncer agresivo y fatal provocado por el amianto, surgen cada año en la ciudad.</p>
<p>Casale Monferrato entonces se levantó y lideró un proceso histórico en la justicia italiana contra el billonario suizo Stephan Schmidheiny y el barón belga Louis de Cartier de Marchienne, este último muerto durante el juicio. Stephan Schmidheiny es heredero de la familia que fundó la Eternit suiza y estableció fábricas de amianto por varios países a lo largo del siglo XX, incluso en Brasil, sembrando la muerte. En 1976, asumió la dirección de los negocios y, según su versión, habría decidido abandonar la producción de amianto al descubrir que la fibra causaba enfermedades fatales. La Eternit suiza solo salió de las manos de la familia más de una década después, a finales de los ochenta. El grupo dejó la producción cuando el amianto ya se había convertido en un escándalo de salud pública en Europa con miles de víctimas y demandas de indemnización. El primer país en desterrar el amianto fue Islandia, en 1983, seguida pronto por Noruega, en 1984. En 2005, el material fue prohibido por la Unión Europea. Hoy está proscrito en 66 países del mundo, una lista de la cual Brasil no forma parte. Con la venta de las participaciones del grupo suizo Eternit, todo el pasivo ambiental y humano quedó atrás.</p>
<p>A lo largo del proceso de la Justicia italiana, los fiscales revelaron una telaraña de centenares de muertos y enfermos, la mayoría de Casale Monferrato. Hombres y mujeres contaban cómo perdieron padres, madres, hijos y hermanos de cáncer, algunos enfermos solo tuvieron tiempo de declarar antes de morir. Además del mesotelioma, la asbestosis, conocida como <em>Pulmón de piedra</em>, es otra enfermedad progresiva y fatal causada por el amianto. En este caso, la inhalación de la fibra provoca un ininterrumpido proceso de cicatrización que va endureciendo el órgano hasta impedir los movimientos de espiración e inspiración. Las víctimas de la asbestosis mueren lenta y dolorosamente por asfixia. En Brasil, era en ese momento cuando empresas como Eternit mandaban a sus representantes a los hospitales para que los trabajadores en plena agonía firmasen un documento aceptando una indemnización irrisoria a cambio de la vida que acababa, impidiendo así que sus familias iniciasen acciones judiciales después de su muerte.</p>
<p>El marido de Romana, Mario Pavesi, ya padecía asbestosis cuando comenzó a sentir la punzada en la espalda que anunciaba el mesotelioma. Mario era un hombre reservado, guardaba su mundo dentro de sí, y durante meses mantuvo el secreto del aguijonazo persistente. Ya había visto muchos compañeros de fábrica tener ese mismo síntoma y morir después. Un día, de repente, Mario dejó escapar un gemido. Y Romana supo que la atmósfera de la casa iba a cambiar de forma inexorable, porque aquel hombre no gemía.</p>
<p>Mario se había quedado huérfano a los 16 años, obligado a sustentar a la madre y los hermanos pequeños. En seguida, la Segunda Guerra incendió Europa y fue enviado como soldado a uno de sus frentes más duros, el de los Balcanes. En el día en el que se materializó ante Romana, en una osadía rara para aquel muchacho demasiado serio, hacía apenas un año que había regresado de Yugoslavia. Nunca se habían hablado pero Mario ya se presentó con intenciones de casamiento. Días después vieron <em>Ninotchka</em> en el cine. Mario ya había visto la película, pero como Romana se volvía loca con Greta Garbo, fingió que era su primera vez. Se casaron siete meses después. En 1957, ya con sus hijos Ottavio y Maria Rosa, Mario entró en Eternit, donde trabajaría durante 20 años. Cuando sintió la punzada en la espalda, estaba jubilado. Murió de mesotelioma la noche del 15 de mayo de 1983, a los 61 años. Poco antes de morir, Mario salió de su inconsciencia y tendió la mano a Romana. Ella la retuvo durante un largo silencio. Después de una vida, se despidieron así. Romana no hubiera podido adivinar en aquel momento que su trayectoria cambiaría radicalmente de curso, y que el hombre que amaba sería solo el primero de su familia sepultado por el amianto. En ese tiempo, Romana aún lloraba.</p>
<p>Como las enfermedades provocadas por el amianto, como el mesotelioma, tienen un largo tiempo de latencia, en algunos casos décadas, el pico de la tragedia de salud pública sucede a veces con la fábrica ya cerrada. Italia desterró el amianto en 1992, pero aún hoy continúa la batalla con el escándalo sanitario. En Brasil, la fibra solo está prohibida en seis Estados: Rio Grande do Sul, São Paulo, Pernambuco, Rio de Janeiro, Mato Grosso y Minas Gerais. En la actualidad, el país es el tercer productor mundial, el tercer exportador y el cuarto usuario de amianto. Mientras la fibra va desapareciendo de los barrios más nobles del centro-sur, sigue peligrosamente abundante en favelas y periferias, así como en las casas de <span>de</span> <em>quilombolas</em> <span>[descendientes de esclavos],</span> <em><span>ribeirinhos</span></em> <span>[</span><span>poblaciones que viven de la extracción de recursos en la ribera de los ríos, en particular los amazónicos]</span>, de pequeños agricultores e indígenas.</p>
<p>Desde las últimas décadas del siglo XX, Brasil viene coleccionando muertes de trabajadores, así como de familiares que tuvieron contacto con las ropas sucias de amianto, por asbestosis y mesoteliomas. Hay varios expedientes en la Justicia buscando la forma de desterrar el amianto del país, así como de indemnizar a las víctimas, pero la industria exhibe un <em>lobby</em> poderoso influyendo en el actual gobierno, en el Congreso y en el Poder Judicial. Las muertes de centenares de brasileños, la mayoría trabajadores, y la tragedia de salud pública que se avecina con la contaminación medioambiental tienen mucho menos visibilidad que el sentido común y la responsabilidad pública permitirían, lo que convierte la persistencia del amianto en Brasil en una caja negra aún por ser totalmente desvelada.</p>
<p>En Italia, las víctimas y familiares de víctimas llevaron al billonario suizo a la Justicia y consiguieron condenarlo en dos instancias. El 13 de febrero de 2012, Stephan Schmidheiny fue condenado por un Tribunal de Turín a 16 años de prisión y al pago de 100 millones de euros. El delito fue descrito como “desastre ambiental doloso permanente y omisión dolosa de medidas de seguridad para los trabajadores”. El 3 de junio de 2013, la sentencia no solo fue confirmada en la corte de apelación, sino ampliada de 16 a 18 años de prisión. Todo indicaba un desenlace victorioso para aquellos que perdieron su propia vida o la vida de aquellos que amaban, en el juicio en última instancia, celebrado en Roma.</p>
<p>Y entonces, el miércoles 19 de noviembre de 2014, lo inimaginable sucedió. Ante las víctimas de Casale Monferrato y de otras regiones, la corte italiana anuló la condena de Stephan Schmidheiny: no por inocencia del reo, sino porque el delito había prescrito. Se dijo en el tribunal que era una decisión acorde al Derecho, y no a la Justicia. “A veces el Derecho y la Justicia toman direcciones opuestas, pero los jueces no tienen alternativa: deben seguir el Derecho”, dijo Francesco Iacovello, procurador general de la Corte de Casación de Roma. En un comunicado, la Corte afirmó que “la acusación era de delito ambiental y no de homicidio”. Y, por tanto, “no podría ignorar la expiración del plazo de prescripción que comenzó a contar a partir de 1986, cuando Eternit cerró sus fábricas en Italia”.</p>
<p>La conmoción duró apenas un segundo antes del primer grito, que luego se transformó en clamor: “¡Vergüenza! ¡Vergüenza! ¡Vergüenza!”. Víctimas, familiares de víctimas, vecinos de la ciudad contaminada parecían heridos de muerte. La escena era impresionante. Iba a ser una victoria histórica, que tendría impacto en las víctimas del mundo y contribuiría a acelerar la desaparición del amianto de países como Brasil. Y de nuevo el poder económico –y por consecuencia el político- venció. Para algunos que observaban desde fuera, estaba claro que solo podría haber sido ese el desenlace, porque esa ha sido siempre la lógica del mundo. Pero, en los últimos años, los habitantes de Casale Monferrato y todos aquellos que perdieron padres, madres, hermanos, hijos en la brutal agonía provocada por las enfermedades del amianto creyeron que podrían alterar el curso de la Historia. “No es posible que la demanda por justicia prescriba en algunos casos”, afirmó a la prensa Matteo Renzi, primer ministro italiano. “Hay heridas que no conocen límites de tiempo”. En Casale Monferrato, las campanas de todas las iglesias sonaron al mismo tiempo en señal de luto. Uno de los líderes de la lucha de las víctimas, Bruno Pesce, anunció que, en la semana en la que el príncipe del amianto, Stephan Schmidheiny, venció, dos vecinos de Casale Monferrato murieron de mesotelioma. Y murieron derrotados de todas las maneras posibles.</p>
<p>A los 85 años, Romana Blasotti Pavesi se descubrió vencida. Su batalla contra Stephan Schmidheiny no fue la más importante de su existencia. La muerte de quien se ama es siempre la mayor batalla perdida en una vida humana. Y Romana vio primero a su marido, Mario, después a su hermana, Libera, en seguida a su prima Anna, el siguiente fue Giorgio, su sobrino, y por fin, aunque nunca se sepa si acabó, Maria Rosa, la hija. Todos muertos por mesotelioma, el cáncer del amianto. “No es venganza”, repitió siempre Romana. “Nuestra lucha contra Stephan Schmidheiny es por todo lo que él representa”. La vieja mujer desvía el extraordinario azul de sus ojos hacia dentro, al lugar de los recuerdos, y dice: “No siento rencor por el responsable de toda esta tragedia, pero si él tuviese la posibilidad de acompañar a un enfermo que le fuese querido, de principio a fin, tal vez pudiese entender algo”.</p>
<p>Fue con la muerte de Maria Rosa, en la bárbara subversión de la lógica que obliga a una madre a enterrar a su hija, cuando Romana perdió la capacidad de llorar. Maria fue el nombre que el padre escogió, Rosa lo eligió la madre. Maria Rosa nunca trabajó con amianto. En los recuerdos de Romana, uno le sobresalta. Ella y Mario llevando a la entonces pequeña Maria Rosa a pasear por los alrededores de la fábrica donde el padre era un trabajador orgulloso. Remolinos de polvo se levantaban del material descartado, era hasta bonito. Y entonces Maria Rosa, ya adulta y madre de un hijo, aparece en casa de la madre: “Tengo mesotelioma”. Había atribuido el dolor de la espalda a una caída ocurrida cuando esquiaba. La radiografía reveló la verdad brutal. Su último gesto, en agosto de 2004, fue vencer la fragilidad de su cuerpo machacado por el cáncer para abrazar a su hijo, Michele, con una fuerza que nadie sabe de sonde sacó.</p>
<p>Con la mitad de la familia amputada por el amianto, Romana dedicó las últimas décadas de su existencia a buscar justicia. Mientras ella y sus compañeros de lucha se organizaban, la mayoría de ellos cargando certificados de defunción de familiares y compañeros de trabajo, Stephan Schmidheiny llevaba adelante una de las más fascinantes y exitosas operaciones de lavado de biografía –o <em>greenwashing</em>- de la historia reciente (lea el artículo sobre eso <span style="text-decoration: underline;">aquí</span>). Pronto pasó a ser llamado por la prensa internacional de “filántropo” y, por paradójico que parezca, “ambientalista” y “ecologista”. Fue una de las estrellas de la Río-92, la Conferencia de las Naciones Unidas sobre Medioambiente y Desarrollo, y creó, entre otras organizaciones, Avina: una fundación dedicada a programas ambientales y de reducción de la pobreza que actúa también en Brasil. Entre los honores que le fueron ofrecidos, figuran el titulo de doctor <em>honoris causa</em> en humanidades por la universidad estadounidense de Yale y la Orden de la Cruz del Sur, que le fue concedida por el entonces presidente brasileño Fernando Henrique Cardoso.</p>
<p>En el sitio web de Avina, el hombre llevado a la Justicia por las víctimas del amianto como un criminal socioambiental es presentado como “pionero de la lucha contra el amianto”. La noticia de la anulación de su sentencia por la corte italiana se publica bajo la llamada “desarrollo sostenible”. En posicionamiento con fecha de este mes de noviembre, así se manifiesta Avina: “(…) contraria a que se siga empleando amianto en cualquier tipo de industria. Por eso las autoridades públicas de todas las naciones deben normalizar y regular la prohibición de la producción y uso del amianto, además de desarrollar acciones de protección de la ciudadanía de las víctimas afectadas por él”.</p>
<p>En su defensa, el magnate suizo suele afirmar que desconocía el potencial destructivo del amianto. Según su versión, cuando supo que la fibra era cancerígena, decidió abandonar el sector. En un comunicado después de la anulación de la sentencia, portavoces de Stephan Schmidheiny afirmaron: “La defensa espera que el estado italiano proteja a Stephan Schmidheiny de futuros procesos criminales injustificados y cierre todos los procesos actuales”.</p>
<p>Líderes de la lucha por la desaparición del amianto, víctimas y familiares contestan la inocencia del heredero de la Eternit suiza presentando documentos que comprueban que la relación entre el amianto y las enfermedades como asbestosis se conoce desde comienzos del siglo XX. En los años sesenta del mismo siglo ya estaba documentada la relación entre la fibra y el mesotelioma. En Brasil, la fábrica de Eternit en el municipio paulista de Osasco se instaló a comienzos de la década de los cuarenta, cuando ya se conocía el potencial destructivo del amianto. Stephan Schmidheiny llegó a hacer una especie de prácticas en la fábrica brasileña, uno de los argumentos que usa al afirmar que desconocía los males causados por la fibra. En el proceso judicial italiano quedó claro que, en 1976, ante las crecientes noticias sobre la relación entre asbesto y patologías fatales, la industria promovió una conferencia en Alemania para discutir estrategias para hacer frente al problema sin dejar de producir amianto, de la cual Stephen Schmidheiny participó.</p>
<p>Según las víctimas, aunque fuese posible aceptar que el desconocimiento sobre el carácter tóxico del amianto fuese de hecho real, nada explica que el grupo hubiera vendido Eternit: una transacción comercial lucrativa que supuso la continuidad de las operaciones, aunque en manos de otros dueños, como pasa en Brasil y en otros países en los que la fibra aún no ha sido prohibida. Señalan incluso la imposibilidad de justificar el abandono del pasivo ambiental y humano consumado, mientras la fortuna de la familia Schmidheiny se construía. “Stephan Schmidheiny obtuvo en la Justicia una victoria formal”, afirma la ingeniera brasileña Fernanda Giannasi, auditora jubilada del Ministerio de Trabajo de Brasil y una de las líderes mundiales en la lucha por la desaparición del amianto. “Para el resto de su vida va a tener que convivir con ese estigma. No le permitiremos olvidar ni por un minuto lo que él hizo contra la humanidad”.</p>
<p>La voz de las víctimas tiene mucho menos resonancia, sin embargo, que la poderosa operación de marketing internacional invertida en el cambio de imagen de aquel al que consideran su verdugo. La financiación de acciones de caridad y de programas socioambientales por Stephan Schmidheiny ha silenciado a varias personas histórica y profesionalmente ligadas a la defensa de los derechos humanos y del medioambiente en el mundo y también en Brasil. Es parte de la explicación del porqué las victimas del amianto, considerado una de los mayores tragedias de salud pública de la historia de la humanidad, entablan sus batallas solos, aislados de parcelas de la sociedad que, por lógica, deberían luchar a su lado.</p>
<p>Romana, como un personaje shakesperiano, se encontró lanzada al ruido y la furia de fuerzas poderosas. Ella, que empezó su vida trabajando como empleada doméstica en las casas de los más ricos, tuvo la osadía de hacer frente a un billonario homenajeado por revistas como <em>Forbes</em> y universidades como Yale. En el tribunal, al ver agigantarse ante ella el espectro aniquilador de la injusticia, Romana solo consiguió encontrar un adjetivo: “Abominable”. Después diría: “Estoy cansada. Cansada de sufrir y de ver personas morir a mi alrededor. La decepción duele como jamás habría podido imaginar”.</p>
<p>Los años se acortan ante ella. Pero Romana sabe que, mientras hay vida, la escritura de la Historia puede ser peleada. Abandonó el tribunal protegida por el único hijo que le quedó, Ottavio. Y no lloró.</p>
<p class="nota_pie"><strong>Eliane Brum</strong> es escritora, reportera y documentalista. Autora de los libros de no ficción: <em>Coluna Prestes - o avesso da lend</em><em>a</em>, <em>A vida que ninguém vê</em>, <em>O olho da rua</em>, <em>A menina quebrada</em>, <em>Meus desacontecimentos</em>. E de novela: <em>Uma duas</em> Web: <a href="http://elianebrum.com/" target="_blank">elianebrum.com</a>. Correo electrónico: <a href="mailto:elianebrum.coluna@gmail.com" target="_blank">elianebrum.coluna@gmail.com</a> Twitter: <a href="https://twitter.com/brumelianebrum" target="_blank">@brumelianebrum</a></p>
<p><span><br /></span></p>
<p><span><br /></span></p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/brasil/imagenes/2014/10/27/opinion/1414418707_927989_1414419486_miniatura_normal.jpg" length="5480" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416870275-51f6267b1a8eba90a01d41dbe2751b91]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El agente que mató a un joven negro en Ferguson no será juzgado]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/25/actualidad/1416878092_531438.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/11/25/actualidad/1416878092_531438.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Joan Faus]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La decisión del gran jurado de no procesar al policía que disparó a Brown desata protestas y disturbios. La ciudad, en alerta máxima]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 25 Nov 2014 06:54:46 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Racismo]]></category>
    <category><![CDATA[Michael Brown]]></category>
    <category><![CDATA[Desigualdad social]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos odio]]></category>
    <category><![CDATA[Discriminación]]></category>
    <category><![CDATA[Estados Unidos]]></category>
    <category><![CDATA[Prejuicios]]></category>
    <category><![CDATA[Norteamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p dir="ltr">El agente de policía que mató en agosto a un joven afroamericano desarmado en Ferguson (Misuri) seguirá libre y no afrontará un proceso judicial. Tras tres meses de deliberaciones, la Fiscalía anunció este lunes el dictamen de un gran jurado -formado por nueve blancos y tres negros- sobre <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/08/12/actualidad/1407812545_405305.html" target="_blank">la muerte de Michael Brown</a>, de 18 años, por disparos del agente blanco Darren Wilson, de 28 años, en un suburbio de San Luis, en el Medio Oeste de Estados Unidos. El jurado decidió no presentar cargos contra Wilson al considerar que no existen suficientes pruebas para procesarle por el asesinato de <a href="http://elpais.com/tag/michael_brown/b/">Brown</a>. El policía está en libertad y mantiene su sueldo desde el suceso, que desencadenó <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/10/11/actualidad/1413061716_526834.html" target="_blank">una de las mayores protestas raciales en este país en las últimas décadas</a>.</p>
<p dir="ltr">Tras conocerse el dictamen, se desataron disturbios en Ferguson, con al menos hasta tres incendios y destrozos en ventanas y coches. Cerca del letrero que felicita las próximas fiestas, se producían saqueos en una licorería. En varias ciudades del país, se produjeron protestas pacíficas, una de ellas frente a la Casa Blanca en Washington Algunos manifestantes denunciaron el uso de gases lacrimógenos por parte de los agentes pero la policía de San Luis aseguró en su cuenta de Twitter que sólo estaba usando  "humo" para dispersar las protestas. Según informaba Reuters, la policía informó de repetidos disparos de arma automática en un área de Fergurson.</p>
<p dir="ltr">Todo el área de Ferguson estaba esta noche bajo máxima alerta, con el FBI y la Guardia Nacional preparados para intervenir si las protestas derivaban en fuertes disturbios como los que vivió esta pequeña localidad tras la muerte de Brown el 9 de agosto. El aeropuerto de San Luis se cerraba y no se permitía aterrizar ningún vuelo, como "medida de precaución", según las autoridades.</p>
<p dir="ltr">Los disturbios se iniciaban poco después de que el fiscal del condado de San Luis, Robert McCulloch, explicase durante su comparecencia en la noche del lunes que el jurado, formado por 12 ciudadanos, es el único ente que ha tenido acceso a todas las pruebas sobre cómo murió el joven Brown. El jurado, informó McCulloch, se reunió durante 25 días, escuchó más de 70 horas de entrevistas y testimonios de 60 testigos y estudió cinco posibilidades para la imputación del agente Wilson, desde asesinato en primer grado hasta homicidio involuntario. Terminadas las deliberaciones, decidieron que no podía ser procesado por ninguno de esos cargos.</p>
<p dir="ltr">La familia del joven Brown emitió un comunicado minutos después de hacerse pública la decisión del jurado. "Nos sentimos profundamente decepcionados porque el asesino de nuestro hijo no se enfrentará a las consecuencias de sus actos", afirmaron, pidiendo a los ciudadanos de Ferguson que "empleen su frustración para contribuir a un cambio positivo". "Responder a la violencia con más violencia no es lo apropiado, no hagamos ruido, marquemos la diferencia".</p>
<p dir="ltr">La decisión de no imputar a Wilson era esperada por muchos en Ferguson a partir de las filtraciones periodísticas de la investigación, y las intensas preparaciones de policía, escuelas y comercios ante la previsible ola de indignación que desencadenaría un veredicto como este. El temor en el área de San Luis es que las protestas sean aún más intensas de las que <a href="http://internacional.elpais.com/tag/disturbios_ferguson_2014/a/" target="_blank">se vivieron durante las dos semanas posteriores a la muerte de Brown, el 9 de agosto</a>. Desde entonces, han tenido lugar pequeñas manifestaciones esporádicas. En Ferguson, <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/14/actualidad/1416005985_861708.html" target="_blank">la expectación por el dictamen judicial era máxima</a>.</p>
<p dir="ltr">McCulloch relató que la proliferación de rumores y testimonios sin verificar durante las horas y días siguientes a la muerte de Brown dificultaron considerablemente la investigación. Después de relatar la decisión del jurado, el fiscal repasó con amplio detalle los minutos anteriores a la muerte de Brown -desmintiendo las declaraciones de varios testigos- y ajustándose a las pruebas obtenidas por la investigación, como la presencia de ADN del joven afroamericano en el interior del vehículo del agente y su pistola.</p>
<p dir="ltr"><a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/14/actualidad/1416005985_861708.html" target="_blank">La expectación por el dictamen judicial era máxima</a>. En la localidad de 21.000 habitantes, la mayoría de la población es negra, pero <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/08/17/actualidad/1408228109_285014.html" target="_blank">el Ayuntamiento, la policía y el organismo que rige las escuelas están dominados por blancos</a>. La muerte del joven llevó en agosto a centenares de afroamericanos a denunciar, en un pequeño tramo de una desangelada avenida comercial, lo que consideran un largo historial de discriminación racial de la policía. Las movilizaciones fueron pacíficas, pero un pequeño grupo chocó con policías antidisturbios, que dispararon balas de goma y lanzaron gases lacrimógenos.</p>
<p dir="ltr">Brown murió, en pleno mediodía de un sábado, por el impacto de al menos seis disparos de Wilson mientras andaba con un amigo por la calzada en una calle residencial. La policía sostiene que hubo un forcejeo por el arma del agente, mientras el amigo que acompañaba a Brown asegura que éste alzó sus brazos en señal de rendición.</p>
<p dir="ltr">El gran jurado es el encargado en la justicia estadounidense de decidir si hay pruebas suficientes para presentar cargos contra una persona. En este caso, el jurado está compuesto por nueve personas blancas y tres negras. La familia de Brown, grupos de derechos civiles y manifestantes piden desde el inicio de las deliberaciones que se aparte de la dirección del caso al fiscal McCulloch, cuestionado por ser blanco e hijo de un policía asesinado por un negro.</p>
<p>Ferguson y sus alrededores se habían preparado ante el riesgo de una nueva irrupción de indignación si Wilson no era imputado. Muchas de las tiendas en la avenida en que se desarrollaron las manifestaciones en agosto han protegido sus fachadas con tablas de madera por miedo a que sean atacadas y saqueadas como sucedió hace tres meses. Y la sede del complejo judicial en que se reunía el gran jurado está desde el sábado blindada con vallas.<br />
<br />
La policía ha sido entrenada en gestionar protestas civiles y han incrementado sus reservas de material antidisturbios. El FBI ha mandado a 100 agentes de refuerzo. Y <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/18/actualidad/1416275346_539903.html" target="_blank">el gobernador de Misuri ha declarado el estado de emergencia para poder movilizar a la Guardia Nacional</a> —la milicia militar del Estado— en caso de incidentes, algo que ya hizo en agosto.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/25/actualidad/1416878092_531438_1416897674_miniatura_normal.jpg" length="3878" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/11/25/actualidad/1416878092_531438_1416897674_noticia_normal.jpg" length="16462" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416882378-a77240a713cf66e1bb4080756ec25f1d]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[“Lo de Carmen es dramático, pero no podemos olvidar a los demás”]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/24/actualidad/1416859523_369816.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/11/24/actualidad/1416859523_369816.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Ana Pérez Barredo]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Cerca de 200 personas han querido ayudar a la mujer desahuciada: una tienda de colchones, un particular de México o medios de Canadá o Japón]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 25 Nov 2014 00:50:14 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Distrito Vallecas]]></category>
    <category><![CDATA[Stop Desahucios]]></category>
    <category><![CDATA[Desahucios]]></category>
    <category><![CDATA[Movimiento 15-M]]></category>
    <category><![CDATA[PAH]]></category>
    <category><![CDATA[Madrid]]></category>
    <category><![CDATA[Indignados]]></category>
    <category><![CDATA[Vivienda]]></category>
    <category><![CDATA[Comunidad de Madrid]]></category>
    <category><![CDATA[Movimientos sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Asociaciones]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Urbanismo]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Los corrillos del barrio madrileño de Vallecas tienen nombre y apellidos: Carmen Martínez Ayuso, <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/11/21/madrid/1416597148_584689.html">la mujer de 85 años que el viernes fue desahuciada</a> de su piso en la calle Sierra de Palomares tras avalar con su vivienda un préstamo de su hijo con un particular. “El día antes subió a casa a tomarse la tensión, pero no me dijo nada. Me enteré por el escándalo que se montó fuera”. Francisco López apenas puede contener la emoción cuando se refiere a su vecina de toda la vida. Primero siendo niños y, luego, cuando su primo se casó con ella y ambas familias se mudaron al mismo bloque. “Veo normal que se le ayude porque es maravillosa”.</p>
<p>Desde que el caso de Carmen saltó a la palestra, los gestos solidarios han ido sucediéndose en el barrio. Desde <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/24/actualidad/1416859062_787266.html">el Rayo Vallecano, que se ha comprometido a pagarle un alquiler</a> de por vida, hasta la colchonería Somium, que le ha regalado una cama eléctrica. “Me llamó la atención una foto en la que sale sentada junto a una especie de jergón de lana muy antiguo. Dada su movilidad, qué mínimo que poder ayudarla con esto”, sostiene su propietario, Francisco García. Hasta que Carmen encuentre piso, el obsequio quedará a buen recaudo en un almacén de la cadena, que cuenta con 10 tiendas en Madrid. La primera de ellas se abrió precisamente en Vallecas, hace 20 años.</p>
<p>Estas y otras ayudas se están gestionando a través de la <a href="http://afectadosporlahipoteca.com/" target="_blank">Plataforma de Afectados por la Hipoteca (PAH)</a> de Vallecas. Su correo electrónico está que echa humo desde la semana pasada. “Estamos asombrados con la respuesta ciudadana. Habremos recibido cerca de 200 llamadas. De vecinos, de gente de Madrid, de Ciudad Real... Incluso de medios internacionales: Corea, Canadá, Japón. Lo último ha sido un señor mexicano que se comprometía a ayudarla económicamente en todo lo necesario”, dice Iván Sánchez, de la plataforma. El interés que ha suscitado este caso ha sido tal, que la organización se plantea abrir una cuenta a través de Internet para recaudar fondos. “La idea es asistir a quienes están en la misma situación. La historia de Carmen es dramática, pero no podemos olvidar a los demás. Hoy es Julia, de 80 años. Pasado mañana Francisco, con cinco menores a su cargo”.</p>
<p>Las instituciones también han puesto su grano de arena, o al menos lo han intentado. El Ayuntamiento de Madrid afirmó ayer que los servicios sociales se reunieron con Carmen y su hijo Luis dos veces antes del desalojo <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/11/24/madrid/1416834867_090006.html">para ofrecerle una vivienda tutelada</a> o una plaza en una residencia de mayores. La oferta fue “rechazada por la interesada y, en especial, por su hijo”. Una vez desalojada, le ofrecieron pasar la noche en un albergue, pero el gesto fue rechazado una vez más. Desde la PAH se remiten a las palabras de Luis, que insiste en que solo se reunieron una vez y que rechazó la propuesta porque su madre “no está para una residencia” y ya tiene la vida hecha en el barrio. “No es extraño. En nuestra experiencia, los servicios sociales nos remiten mucha gente a la PAH para ver si podemos recolocarnos porque ellos están saturados y no hay pisos”, justifican desde la organización.</p>
<p>En el bar Campillo, enfrente del que hasta hace poco era el hogar de Carmen, el camarero prefiere dejarse de administraciones y quedarse con la ayuda vecinal: “Como vallecano y del Rayo, hoy me siento muy orgulloso”.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/24/actualidad/1416859523_369816_1416860418_miniatura_normal.jpg" length="4689" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/24/actualidad/1416859523_369816_1416860314_noticia_normal.jpg" length="48119" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/24/actualidad/1416859523_369816_1416860314_noticia_grande.jpg" length="139896" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416859523-09b572d4e1879925bd565dae96b3c3dc]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El debate imposible]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/11/24/catalunya/1416857662_680151.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/11/24/catalunya/1416857662_680151.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Victoria Camps]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Cuando el acuerdo es imposible porque nadie quiere hablar, lo que se impone es la cantidad. Votar es renunciar al acuerdo]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 25 Nov 2014 01:42:58 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Artur Mas]]></category>
    <category><![CDATA[Mariano Rajoy]]></category>
    <category><![CDATA[Opinión]]></category>
    <category><![CDATA[Democracia]]></category>
    <category><![CDATA[Consulta catalana 2014]]></category>
    <category><![CDATA[Autodeterminación]]></category>
    <category><![CDATA[Generalitat Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Referéndum]]></category>
    <category><![CDATA[Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Administración autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Hace unas semanas participé en un debate sobre la independencia de Cataluña, organizado por la Universidad de Girona. Al final de cada una de las sesiones (cuatro en total), a los asistentes se les ofrecía la opción de votar una de las tres preguntas siguientes: 1) el debate ha contribuído a enriquecer mis ideas; 2) me ha hecho cambiar de opinión; 3) me ha mantenido en la misma posición en la que me encontraba. Me decía Joan Vergés, el promotor de los debates, que casi por unanimidad la pregunta más votada había sido la tercera. A saber, el debate sobre la independencia es estéril, no mueve a nadie de su posición inicial sobre el tema.</p>
<p>No me extraña, pero es preocupante que sea prácticamente imposible acercar posturas sobre algo que debiera inquietarnos a todos. Más aún cuando el contexto académico incita a una discusión que es pura deliberación, al contrario de lo que debe ser una negociación política, que ha de desembocar en un acuerdo. Aún así, mi experiencia como articulista y conferenciante me enseña que hay cuestiones que se resisten a la discusión razonable, que pertenecen a dos ámbitos: el de la política y el de la religión.</p>
<p>Cuando el debate es estéril es porque está mal planteado, porque discurre desde "ismos" o dogmas intocables. En tal caso, las posiciones que optan por la moderación y las terceras vías, las que rehuyen las opiniones extremas, carecen de atractivo y no son escuchadas. Si entre Rajoy y Mas ha sido hasta ahora inútil el intento de negociar es porque la postura de uno —la Constitución no se toca— y la del otro —la independencia es la única vía— son actos de fe, resistentes a la flexibilidad y a los matices. Cierto que Mas sigue prefiriendo hablar de autogobierno a utilizar el término <em>independencia</em>, una postura sensata, pero que él sabe que no cuenta con la complicidad ni de los partidos ni de las entidades sociales que le han acompañado en el proceso, por lo menos hasta ahora.</p>
<p>De la imposibilidad de acercar posiciones a partir del diálogo, que no es otra cosa que aportar razones a favor o en contra de una cuestión conflictiva (el término catalán <em>enraonar</em> daría perfecta cuenta de tal sentido), deriva el hecho de que la solución democrática tenga que ser la regla de la mayoría. Negociar se vuelve insólito cuando pocos políticos son de verdad estadistas, personajes con visión de Estado y no con perspectivas de alcance corto. La regla de la mayoría como solución a los conflictos es un fracaso de aquello más específicamente humano, que es la razón, el <em>logos</em>, el lenguaje. Cuando los acuerdos son imposibles porque nadie quiere hablar, lo que se impone es la cantidad, el número de opiniones a favor o en contra de lo que se trata de decidir. Votar es renunciar al acuerdo.</p>
<p>Tocqueville, que fue uno de los grandes teóricos de la democracia moderna, alertó de la paradoja que encierra la regla de la mayoría, una fórmula por la que “la opinión común se convierte en una especie de religión cuyo profeta es la mayoría”. Es cierto que al confiar en la opinión del mayor número, se está renunciando a dictados aristocráticos. El supuesto de que la mayoría tiene razón radica en la creencia ilustrada de que el individuo es capaz de pensar por sí mismo y de que lo que muchos piensan es más susceptible de no ser erróneo que lo que piensan unos pocos. Ahora bien, ello no impide —y ahí está la paradoja— que esa opinión masiva, al manifestarse, acabe arrastrando toda traza de pensamiento autónomo y se imponga como un nuevo despotismo.</p>
<p>¿Y cuál es esa mayoría profética? Hasta ahora, lo que el 9-N ha dejado claro es que la supuesta mayoría de catalanes que apoya la independencia no es tan mayoría como parecía. Muchos de los que no acudieron a la pseudoconsulta no son contrarios a la celebración de un referéndum serio y de verdad, apuestan por una revisión del Estado autonómico, pero se niegan a suscribir ciegamente las bondades de la secesión. Ahora bien, para celebrar un referéndum en toda regla se requieren dos condiciones: pactarlo con el Estado y tener información suficiente para decidir con conocimiento. Ambos deberían ser los objetivos más inmediatos.</p>
<p>Es un aliciente que en el panorama político español y catalán se prevean cambios importantes con la irrupción de Podemos y Guanyem, cambios que romperían las hegemonías y las mayorías absolutas. Aunque la fragmentación parlamentaria dificulte la gobernabilidad, puede ser buena para reorientar el debate hacia una reforma constitucional que permita el referéndum. Sea como sea, hay que evitar lo que temía Tocqueville y que el movimiento supuestamente mayoritario, sólo porque hace más ruido, acalle los intentos de discutir lo que queremos saber sobre el futuro Estado de bienestar, el desempleo, la precariedad, la corrupción, y también la reforma territorial. Un referéndum no merece tal denominación si, además de ser legal, no va precedido de información abundante y diversa.</p>
<p class="nota_pie"><strong>Victòria Camps</strong> es profesora emérita de la UAB.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/11/24/catalunya/1416857662_680151_1416857708_miniatura_normal.jpg" length="6078" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416859092-2c0e6224a27f7d730718e1557d75d454]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El perfume, como una de las Bellas Artes]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/11/24/madrid/1416851603_562522.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/11/24/madrid/1416851603_562522.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Sergio C. Fanjul]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La exposición 'El Arte del Perfume', en el Círculo de Bellas Artes, analiza la presencia del elemento olfativo en la historia del arte]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 25 Nov 2014 00:26:26 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Círculo Bellas Artes]]></category>
    <category><![CDATA[Eduardo Martínez de Pison]]></category>
    <category><![CDATA[Antonio Escohotado]]></category>
    <category><![CDATA[Fundación Juan March]]></category>
    <category><![CDATA[Conferencias]]></category>
    <category><![CDATA[Fundación cultural]]></category>
    <category><![CDATA[Perfumería]]></category>
    <category><![CDATA[Madrid]]></category>
    <category><![CDATA[Espacios artísticos]]></category>
    <category><![CDATA[Comunidad de Madrid]]></category>
    <category><![CDATA[Fundaciones]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Instituciones culturales]]></category>
    <category><![CDATA[Agenda cultural]]></category>
    <category><![CDATA[Eventos]]></category>
    <category><![CDATA[Cultura]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <category><![CDATA[Arte]]></category>
    <category><![CDATA[Industria]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Uno está cruzando un paso de cebra y, de repente, como un rayo, un olor le traslada a una persona, a un lugar o a una experiencia que creía enterrada en el océano del tiempo. El olfato es uno de los sentidos más evocadores, y de los de más intensidad. Sin embargo, es de los menos tratados por el arte, la música, el cine o la literatura (con permiso del <em>long seller</em> <em>El Perfume</em> de Patrick Suskind).</p>
<p><a href="http://www.circulobellasartes.com/evento.php?s=exposiciones&id=201" target="_blank">La exposición</a> <em><a href="http://www.circulobellasartes.com/evento.php?s=exposiciones&id=201" target="_blank">El Arte del Perfume</a>,</em> 1889-2014, comisariada por Chander Burr, que se puede ver en el <a href="http://www.circulobellasartes.com/" target="_blank">Círculo de Bellas Artes</a> hasta el 4 de febrero, está dedicada a la presencia del elemento olfativo en la historia del arte, tratando a los perfumistas como artistas vinculados a los diferentes movimientos artísticos y a los perfumes, pues, como obras de arte. Por ejemplo: el Chanel nº5 de Ernest Beaux se vincula aquí al modernismo, el Prada Amber de Carlos Benaïm con el neorromanticismo, o el J'adore L'Absolu de François Demachy con el figurativo contemporáneo.</p>
<p>También sin mucho alboroto y también directamente al cerebro, la <a href="http://www.march.es/" target="_blank">Fundación March</a> lleva desde 1975 dedicándose, entre otras cosas, a alimentar la mente mediante conferencias. Hoy mismo finaliza el ciclo <a href="http://www.march.es/conferencias/detalle.aspx?p5=100064&l=1" target="_blank"><em>La búsqueda de los confines</em></a> con una charla del Eduardo Martínez de Pisón, geógrafo, explorador y coordinador de todo este ciclo en torno a los límites de los conocimientos geográficos del ser humano, la exploración y los vacíos en los mapas. Se han tratado temas como la exploración antártica, la arqueología marina o la exploración extraterrestre. Hoy Martínez de Pisón hablará de “Exploración, ciencia y cultura”.</p>
<p>Dentro del ciclo de <em><a href="http://www.march.es/conferencias/detalle.aspx?p4=228" target="_blank">Autobiografías intelectuales</a>,</em> en la misma institución, Antonio Escohotado, filosofo muy conocido por estudio de las drogas (y su lucha contra su prohibición) y ahora centrado en su monumental trilogía <em><a href="http://blogs.elpais.com/tormenta-de-ideas/2013/11/un-elogio-del-presente.html" target="_blank">Los enemigos del comercio</a>,</em> hará un repaso a la trayectoria de su pensamiento. Lo propio hará el 9 de diciembre Fedric Jameson, el influyente pensador estadounidense, crítico y teórico de la literatura y estudioso del pastiche posmoderno.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416868105-4935b0e216fc0c0783d012e312108145]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Legado jesuita entre los guaraníes]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/11/24/madrid/1416852086_295621.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/11/24/madrid/1416852086_295621.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Rafael Fraguas]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La Caixa muestra las reducciones de la Compañía de Loyola en Suramérica]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 25 Nov 2014 00:26:26 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[CaixaForum Madrid]]></category>
    <category><![CDATA[Jesuitas]]></category>
    <category><![CDATA[CaixaForum]]></category>
    <category><![CDATA[Ordenes religiosas]]></category>
    <category><![CDATA[Madrid]]></category>
    <category><![CDATA[Comunidad de Madrid]]></category>
    <category><![CDATA[Exposiciones]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Agenda cultural]]></category>
    <category><![CDATA[Instituciones culturales]]></category>
    <category><![CDATA[Iglesia católica]]></category>
    <category><![CDATA[Cultura]]></category>
    <category><![CDATA[Cristianismo]]></category>
    <category><![CDATA[Religión]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La oferta cultural madrileña, en su prolífica variedad, ofrece hasta el 8 de febrero una muestra verdaderamente singular: la de las reducciones jesuíticas en América del Sur. Se trata de una exposición ideada por el jesuita José Luis Cincunegui para el castillo de Javier, cuartel general de los religiosos de Ignacio de Loyola, y que llega a Madrid, <a href="http://obrasocial.lacaixa.es/nuestroscentros/caixaforummadrid_es.html" target="_blank">a CaixaForum del paseo del Prado</a>, comisariada por Miguel Ángel Jiménez de Abad, asesorada por el también jesuita Enrique Climent.</p>
<p>Es <a href="http://agenda.obrasocial.lacaixa.es/-/las-reducciones-jesuitas-en-paraguay" target="_blank">una exposición</a> de limitadas dimensiones, dispuesta en dos salas, con paneles, gráficos, fotografías, documentos, maquetas y algunos objetos característicos. Su relato versa sobre el episodio socio-histórico acaecido en la primera mitad del siglo XVII a instancias de la Compañía de Jesús. Concierne a una serie de pueblos indígenas esparcidos por la <em>Paracuaria,</em> denominación jesuítica aplicada a una extensa área de selva y llanura ubicada entre lo que hoy sería el Paraguay, el Chaco y el suroriente brasileño, más una zona de Uruguay, otra meridional de Bolivia y nordeste de Argentina.</p>
<p>Aquellos pueblos, principalmente los de la nación guaraní, vivieron durante siglos en la <em>Arcadia feliz</em> de sus ríos, bosques y páramos. Al poco de sobrevenir allí el encuentro de España y Portugal con América, los peores efectos de la colonización, con un saldo de sangre, persecuciones y castigos, aterrorizaron a los lugareños y les alejaron de algunos de sus enclaves naturales.</p>
<p>Fue entonces cuando entró en juego la Compañía de Jesús, a través de algunos de los más audaces seguidores de Ignacio de Loyola. Inflamados por el compromiso de su fe y signados desde 1540 por una incuestionada sumisión al Papado, trataron de llevar hasta el profundo corazón del surcontinente americano la evangelización y la cultura del Occidente cristiano. Pero se propusieron asumir su designio de hegemonizar la evangelización y la educación con una propuesta específica: aplicar al pueblo guaraní una cristianización concebida desde un respeto declarado a las costumbres y prácticas indígenas, para propiciar así una modernización occidentalizante, a partir de las llamadas reducciones.</p>
<p>En 1639, el jesuita Antonio Ruiz de Montoya, desproveyó de la original significación represiva el concepto de reducción y lo matizaba así: "Los pueblos indios que vivían, de acuerdo con su antigua costumbre, en los montes, en pequeños grupos muy distantes entre sí, se reunieron por iniciativa de los padres, para formar asentamientos donde empezaron las primeras formas de vida social". Es evidente que no se trataba de las primeras formas de vida social, como los presupuestos etnocéntricos vigentes en la época dictaban a Ruiz de Montoya. Más bien el propósito jesuítico consistía en la imposición de otras formas sociales distintas de las propias de los indígenas hasta entonces signadas por pautas tribales. En las reducciones, la racionalización presidía la distribución de los espacios sociales, educativos, religiosos y económicos, como de un modo muy gráfico la exposición revela. Fueron enclaves jerarquizados de disposición espacial generalmente horizontal, con arquitectura propia, más una presencia mayoritaria de viviendas en torno a una gran plaza jalonada por un hito rematado por una advocación religiosa.</p>
<p>El poblado quedaba versado hacia una cabecera donde talleres, escuelas y otros establecimientos comunitarios y simbólicos tenían su instalación, desde los graneros hasta los alojamientos de las viudas. Tal trazado buscaba fortalecer así la interacción entre sus moradores, desde un esquema jerárquico pero parcialmente igualitario, así como estimular la racionalización de sus funciones orientadas a la procura de una vida material digna y una apuesta cultural propia: todos los pobladores tenían que desarrollar una función específica, voluntariamente elegida. Gracias a la secuencia de interacciones que aquel esquema desencadenó, muchos guaraníes disfrutaron de algunos avances de la civilización hegemónica de su tiempo, a la que agregaron el genio de su pueblo, manifiesto, entre otros escenarios, en la música y en la artesanía. Empero, algunos de los caciques locales pelearon valientemente para mantener sus ancestrales costumbres. La experiencia de las reducciones culminó en la segunda mitad del siglo XVIII, cuando los reinos de Portugal y España quisieron atajar la hegemonía adquirida por la Compañía de Jesús en la educación y en la cultura.</p>
<p class="nota_pie"><strong>Las reducciones jesuitas del Paraguay.</strong> Acceso libre. CaixaForum. Paseo del Prado, 36. Todos días de 10.00 a 20.00. Hasta el 8 de febrero.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416868087-aefceb61154f4ea644174dad51e34560]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Bailando a media luz]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/11/24/madrid/1416858916_914420.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/11/24/madrid/1416858916_914420.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Fernando Neira]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Jonny Pierce. líder de The Drums, brilla en la abarrotada Sala Arena con una voz llena de matices, detalles e inflexiones]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 25 Nov 2014 00:26:26 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[The Drums]]></category>
    <category><![CDATA[Crítica musical]]></category>
    <category><![CDATA[Crítica]]></category>
    <category><![CDATA[Grupos música]]></category>
    <category><![CDATA[Comunidad de Madrid]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Música]]></category>
    <category><![CDATA[Cultura]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Jonny Pierce debe de estar acostumbrado a no pasar inadvertido: es altísimo, rubísimo, seductor y se balancea en el escenario con unos extravagantes movimientos ondulares. Acaso por eso el líder de The Drums decide pasar el primer cuarto de hora aleteando sus manos lábiles entre tinieblas, comprometido con las turbulencias y el misterio. <a href="http://elpais.com/diario/2011/09/16/tentaciones/1316197373_850215.html" target="_blank">Pierce no quería que le conociéramos</a> este sábado en la abarrotada Sala Arena por su cara bonita, sino por su voz. Y el reto resulta fantástico en ejemplos como <em>Days,</em> un tema reiterativo que impregna de matices, detalles, inflexiones.</p>
<p>Casi todo se antoja atrayente en el dúo de Brooklyn, dos tipos acaso frágiles y afligidos que combaten sus propios tormentos con magníficos trallazos de electropop contagioso. <em>Kiss me again</em> es pegadiza hasta la extenuación y aporta el efecto multiplicador de esa estrofa final en falsete, <em>Book of stories</em> pasaría por una canción perfecta de The Cure hacia 1989 y el énfasis vocal en <em>Best friend</em> constituye un guiño en toda regla a Morrissey.</p>
<p>A la altura de <em>Money,</em> el delirio de voces se ha extendido por todo el público y a Pierce le llueven los piropos. También los femeninos. “¡Ya sé que es gay, pero me encanta!”, le confía una amiga a otra mientras el rubio sigue bailando, o convulsionándose, a media luz. <em>Let's go surfing</em> llegó en los bises: por fortuna, Jonny y su contrapunto Jacob Graham (moreno y sosegado) ya no privan a los fieles de su éxito más rotundo.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416868121-f5a8d2f79774946569ffa33323fa7d43]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Criterios y paradojas]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/11/24/madrid/1416856537_578340.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/11/24/madrid/1416856537_578340.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Ángel Pérez]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El autor critica que Alberto Garzón pida responsabilidades a la cúpula de la formación en Madrid por el uso de las tarjetas 'black']]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 25 Nov 2014 00:26:20 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Ángel Pérez]]></category>
    <category><![CDATA[Alberto Garzón]]></category>
    <category><![CDATA[IU]]></category>
    <category><![CDATA[Podemos]]></category>
    <category><![CDATA[Comunidad de Madrid]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Movimientos sociales]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>En relación con las declaraciones realizadas por Alberto Garzón, en las que se refiere a mi persona, y en las que apunta la necesidad de mi cese o dimisión por ser presidente de Fundeste y por el caso de las tarjetas <em>black</em>de Caja Madrid Bankia, deseo hacer las siguientes consideraciones:</p>
<p> — Dejé de ser coordinador regional de IU-CM y de tener responsabilidades ejecutivas hace 14 años, esto es en 2000.</p>
<p>— No he sido nunca en 40 años de militancia política y sindical sometido a cuestión, ni imputado ni incurso en causa alguna. Ni por jueces, ni denuncias públicas o privadas, ni por medios de comunicación, ni otros partidos ni instituciones o movimientos sociales.</p>
<p>— A la dirección federal le consta y yo hice entrega personalmente de documentación relativa a Fundeste y su situación legal, observando en el informe del Tribunal de Cuentas, irregularidades similares a las que se dan en otras fundaciones y organizaciones de Izquierda Unida.</p>
<p>— En la historia de IU se han dado desgraciadamente casos de irregularidades y corruptelas en distintos momentos y lugares. En estos días estamos viendo los hechos en torno a Fitonovo, Mercasevilla, etc. Ya conocimos los de Camas, La Algaba o Manilva y conocemos la reclamación de la Diputación de Málaga a Famsi para que se justifiquen más de 250.000 euros.</p>
<p>— No me parece bien que IU salga en los periódicos locales acusada de que sus dirigentes colocan en cargos de responsabilidad política a sus familiares, y tampoco me agrada que me recuerden que IU se ha negado reiteradamente a constituir una comisión de investigación sobre los ERE y la Formación en Andalucía.</p>
<p>— Todo ello lo sufro y nunca me he pronunciado, porque respeto la federalidad, y porque entiendo que hay hechos de los que deben responder los culpables y que no son dados por falta de responsabilidad política, sino por exceso de ambición y deslealtad.</p>
<p>— He sido claro tanto en mi defensa de la existencia de las cajas como en mi desaprobación de la existencia de las tarjetas <em>black,</em> algo para mi desconocido, así como mi rechazo en su uso, que sólo ha generado perjuicios para IU y beneficios para su titular.</p>
<p>— Pedir capacidad de control a quien no tienen medios puede generar lucimiento, pero es una falacia. Ni IU-CM ni sus grupos tienen una capacidad que no ha tenido ni el Banco de España, ni Hacienda, ni los órganos de control de Caja Madrid, Bankia, ni los auditores. Ni siquiera la sapientísima Secretaria de Economía de IU Federal sabía nada.</p>
<p>— Pues bien, el compañero Alberto Garzón haciendo gala de un apreciación selectiva de los problemas, se refiere a la necesidad del cese del que esto escribe en una operación de limpieza que, por lo visto, quiere realizar.</p>
<p>— Ignoro el grado o nivel de complicidad que le lleva a no pedir responsabilidad política alguna en ninguna provincia andaluza o en la dirección de esa comunidad. No lo hago, por lo explicado, pero por lo mismo me resulta paradójico que pida un cese de alguien que no tiene cargos ejecutivos desde hace 14 años y no tenga nada que limpiar en casa. Una honestidad muy superficial.</p>
<p>Sea claro el compañero Garzón y no altere la naturaleza de las cosas, que eso es la corrupción. No compartimos discurso político y posiblemente tengamos diferencias en cuanto al proyecto que necesita la izquierda.</p>
<p>No compartimos lenguaje. Yo no quiero cortar cabezas ni clavarlas en picas en ninguna plaza. Hay que superar el feudalismo, no sólo en la economía. No soy persona obediente y por eso estoy en IU.</p>
<p>Siempre he procurado defender un discurso basado en la necesidad y no en los deseos. Creo que la ideología lo es, cuando toma cuerpo material en propuesta; no ideologizo, creo que el discurso de la necesidad crea estrategia y organiza y que la ideologización izquierdista es madre de frustraciones y necesita predicadores.</p>
<p>Creo con un histórico dirigente, que quien no llega con los hechos donde llega con las palabras no es un revolucionario, sino un charlatán. Sé que estamos en tiempo de charlatanes y sé que lo moderno es denostar un supuesto Régimen del 78 y que quizá se refiera a la Constitución. Si a eso se refiere, a ese pertenezco yo. Cuando luchamos por traer y consolidar una democracia que nacía de la entraña de la dictadura para hacer posible que hoy quien quiera pueda cuestionar lo que considere sin ninguna traba.</p>
<p>Yo tenía 24 años y 20 más tarde fui diputado. Muy tarde, ahora se entra al Régimen con 24 o 25. Tengo claro el derecho y el deber de cambiar y cambiarlo todo si fuere necesario. Sólo pido un proyecto real, no un discurso sin contradicciones que no tiene sujetos ni alianzas, ni programa ni organización.</p>
<p>No estoy en los discursos de lo que apetece oír, porque me parece que abusan y se nutren de la desesperación de la gente. Estoy en discursos que marcan caminos más difíciles, y que necesitan organización, conciencia, determinación y constancia.</p>
<p>Es muy posible que no estemos en lo mismo. En cualquier caso, pediría tranquilidad. Compañero Garzón eres un diputado elegido por el método antiguo, como yo concejal. Aún eres un candidato en primarias internas. Tranquilidad. Y recuerda que en IU, cuando toca, elegimos coordinadores, no reyes. Es nuestro ADN.</p>
<p class="nota_pie"><strong>Ángel Pérez</strong> es portavoz del Grupo Municipal de IU de Madrid</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416868160-615ca9d80bec704be8767530d494bc36]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[“No pagaremos la deuda de Madrid a los bancos porque es ilegítima”]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/11/24/madrid/1416866786_932491.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/11/24/madrid/1416866786_932491.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Bruno García Gallo]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Valiente promete subir el IBI a los pisos vacíos, quitar la exención a la Iglesia católica, y remunicipalizar el servicio de limpieza viaria]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 25 Nov 2014 00:26:20 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Elecciones Municipales 2015]]></category>
    <category><![CDATA[Deuda municipal]]></category>
    <category><![CDATA[Tania Sánchez Melero]]></category>
    <category><![CDATA[Ángel Pérez]]></category>
    <category><![CDATA[IU]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones municipales]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas municipales]]></category>
    <category><![CDATA[Madrid]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones primarias]]></category>
    <category><![CDATA[Comunidad de Madrid]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas públicas]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Desde su despacho en la Asamblea, presidido por un póster de Lenin, Mauricio Valiente (Madrid, 1966), doctor en Derecho, abogado en la Comisión Española de Ayuda al Refugiado y en la Plataforma de Afectados por la Hipoteca, y desde 2011 diputado regional, desgrana sus razones para aspirar, en las primarias del próximo domingo, a ser el candidato de Izquierda Unida al Ayuntamiento de Madrid. Censura con nombres y apellidos cómo han venido haciéndose las cosas hasta ahora en su formación, que ve “encerrada” en sí misma, aislada de la calle. Y defiende “una transformación radical” en el Ayuntamiento que incluya el impago de la parte “ilegítima” de la deuda municipal. “Madrid va a ser un Ayuntamiento de resistencia, muy basado en el poder popular. Nos vamos a mover en una delgada línea roja porque nos han dejado muy poco margen de maniobra. Vamos a cuestionar la deuda y los contratos de servicios municipales, y vamos a jugar fuerte. No estamos para gestionar los recortes”, explica Valiente.</p>
<p><strong>Pregunta.</strong> ¿Por qué habría de votarle un militante de Izquierda?</p>
<p><strong>Respuesta.</strong> Represento una forma de hacer política en IU muy pegada a los movimientos sociales, lo que supone un cambio en la orientación que pretendemos dar a la labor institucional. Una propuesta de continuidad nos condenaría a un continuismo que no nos podemos permitir.</p>
<p><strong>P.</strong> ¿Se refiere a sus dos rivales, Raquel López y Lali Vaquero?</p>
<p><strong>R.</strong> Por quiénes las apoyan, representan una forma de hacer política que prioriza la acción institucional, no el poder social en las instituciones, que nos aísla de nuestra fuerza para articular luchas desde cada barrio, cada empresa, cada centro educativo… Creo que hemos estado muy encerrados e incluso el portavoz municipal, Ángel Perez, se ha permitido unas críticas al 15-M que no ayudan nada al momento político.</p>
<p><strong>P.</strong> ¿Por qué habría de votarle un simpatizante?</p>
<p><strong>R.</strong> Porque el perfil que represento yo o Tania Sánchez en la Comunidad es el que nos puede situar en las mejores condiciones para la unidad de la base social que se ha movilizado, un discurso basado en la perspectiva de transformación radical y no en la propia identidad es lo que más puede ayudar a la confluencia de los miles de ciudadanos que queremos que construyan con nosotros un instrumento político para el cambio.</p>
<p><strong>P.</strong> ¿Se presentará usted a las primarias de Ganemos?</p>
<p><strong>R.</strong> Ese es mi compromiso y la decisión política de los órganos de dirección de IU. Hacemos unas primarias para luego concurrir en el proceso que organice Ganemos.</p>
<p><strong>P.</strong> ¿Sería bueno que Podemos se integrara en Ganemos?</p>
<p><strong>R.</strong> Por supuesto. Todas las fuerzas políticas y sociales que han luchado durante estos años contra los recortes tienen que estar. Es más, si no estamos todos, perdemos. Si no aprovechamos la oportunidad histórica, por un espejismo de encuestas o una obsesión electoralista, perderemos la oportunidad. Tenemos que hacer el esfuerzo para que todo el mundo pueda participar, respetando señas de identidad. No vamos a cuestionar cómo se organizan otros, y los debates de cómo nos organizamos nosotros los tendremos nosotros.</p>
<p><strong>P.</strong> ¿No teme que, con su pujanza actual, Podemos pueda instrumentalizar a IU en favor de sus intereses legítimos como partido diferente que es?</p>
<p><strong>R.</strong> Temor, ninguno, mi confianza en IU es fundamentalmente en su composición social, en su estructura basada en cada barrio, y eso no se improvisa. Somos muy plurales y vamos a estar cómodos en un espacio plural. La gran dificultad es acordar unas normas y procedimientos donde todo el mundo se sienta cómodo. Lo más sencillo es darse golpes de pecho, las retóricas identitarias para reforzar lo propio, y no entender el momento histórico que se vive. Pero eso nos lleva a la división y a la derrota. Y yo no estoy en política para perder sino para aprovechar este momento claro de cambio en profundidad.</p>
<p><strong>P.</strong> ¿Si Ganemos terminara siendo encabezado por un miembro de Podemos cambiaría en algo su apoyo o actitud?</p>
<p><strong>R.</strong> IU se integraría con su presencia social y política desde cada barrio y nivel, no sería un obstáculo, como espero que no lo fuera a la inversa. Eso es lo de menos. Yo en IU muchas veces he tenido que hacer campaña por compañeros con los que no estoy de acuerdo políticamente y con los que he confrontado muchos planteamientos. Una de las cosas que aporta IU, a pesar de nuestras disputas internas, es la disciplina, aquí estamos por ideas y con un proyecto, y te puede caer mejor o peor un candidato, pero eso es un aspecto secundario.</p>
<p><strong>P.</strong> ¿Hay un <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/11/21/madrid/1416607584_669605.html" target="_blank">número relevante de afiliados</a> de otros partidos en el censo de simpatizantes de IU o es algo episódico?</p>
<p><strong>R.</strong> Lo que es cierto es que hemos multiplicado por tres el número de simpatizantes respecto al de militantes [unos 5.000], y que hemos sido capaces de movilizar a mucha parte de nuestro entorno. Que haya una infiltración es radicalmente falso. Hemos sido capaces de recuperar lo que tradicionalmente había sido nuestro y que perdimos por muchos errores. Entiendo que en un proceso de disputa interna, aunque sea amigable, se produzcan estos roces o se creen fantasmas para ayudar a las candidaturas que se oponen a nosotros, que están en una posición más difícil porque no han sido capaces de movilizar tanta simpatía como nosotros. Pero tiene una importancia marginal.</p>
<p><strong>P.</strong> ¿Cree que esos 15.000 simpatizantes apoyan mayoritariamente a usted y a Sánchez?</p>
<p><strong>R.</strong> Creo que sí, es mi percepción, por los debates, los actos y el impacto en redes. Creo que hemos sido capaces de recuperar la ilusión en un momento muy difícil. Sería una locura enturbiar esto que hemos conseguido por un temor inexistente.</p>
<p><strong>P.</strong> ¿Pactaría usted con el PSOE para desalojar al PP de la alcaldía?</p>
<p><strong>R.</strong> Vamos a luchar por una mayoría política y por pilotar la gestión del cambio político. Nunca vamos a permitir que gane la derecha como consecuencia de nuestras decisiones políticas, rechazo tajantemente un escenario como el de Extremadura. Si tuviéramos mayoría simple, propondría abrir un proceso de negociación y, en base al programa, llegar a acuerdos puntuales. Si no, mi opinión sería no participar en un gobierno conjunto pero tampoco favorecer en ningún caso un gobierno de la derecha.</p>
<p><strong>P.</strong> ¿Pactaría con UPyD?</p>
<p><strong>R.</strong> No. Tienen dos planteamientos que nos separan: una obsesión contra los organismos públicos, para ellos la recuperación de lo público es identificable con burocracia; y una forma de hacer política que no tiene nada que ver con la consulta ciudadana y la ruptura con el modelo institucional.</p>
<p><strong>P.</strong> Si fuera usted alcalde, heredaría una deuda de 5.969 millones de euros, con un pago que supone uno de cada cuatro euros del presupuesto anual. ¿Cómo lo gestionaría?</p>
<p><strong>R.</strong> Lo primero sería hacer una auditoría ciudadana para clarificar el origen y quiénes son los beneficiarios de la deuda, y establecer qué parte es ilegítima.</p>
<p><strong>P.</strong> ¿Qué significa ilegítima?</p>
<p><strong>R.</strong> Deuda motivada por decisiones políticas ajenas a la función social del Ayuntamiento y por una connivencia entre el poder político y privado que ha permitido, por ejemplo, sobrecostes en las grandes obras. Esa auditoría no la harían cuatro profesionales encerrados en un despacho sino con participación del conjunto de la ciudadanía. Si lo hiciéramos con un procedimiento meramente técnico, podríamos ir a los bancos y decirles: ‘Oye, aquí hay una parte que no podemos asumir’. Pero si lo hacemos con la fuerza social de la mayoría de la ciudad diciendo que hay cosas que no se pueden asumir, eso nos dará fuerza para cuestionar y negociar en mejores condiciones.</p>
<p><strong>P.</strong> ¿Negociar implica quitas o aplazamientos?</p>
<p><strong>R.</strong> El objetivo evidente es una quita de toda la parte de la deuda que no es legítima. Y habrá otro componente de reestructuración. Pero hay un componente que hay que cuestionar, y ese es nuestro primer elemento programático porque permite romper con el capitalismo de amiguetes.</p>
<p><strong>P.</strong> ¿Y si los bancos no acceden a la quita?</p>
<p><strong>R.</strong> Nos pondremos firmes y habrá que ver qué medidas se pueden adoptar de presión. Si el Ayuntamiento corre el riesgo de dejar de cumplir su función social, dejaríamos de pagar. Depende del nivel de ahogo y la inflexibilidad de los bancos. Todavía no hemos alcanzado ese nivel, pero la deuda es impagable, no es asumible a medio plazo por parte del Ayuntamiento.</p>
<p><strong>P.</strong> La deuda se ha invertido en la ciudad, y obtuvo el refrendo de los ciudadanos en las elecciones de 2011, que dieron mayoría absoluta al PP. ¿Qué legitimidad tiene para cuestionar cómo se gastó ese dinero para ahora no pagarlo?</p>
<p><strong>R.</strong> Debemos determinar qué parte de la deuda no es legítima por sobrecostes, connivencias entre la Administración y las empresas…</p>
<p><strong>P.</strong> ¿Le costa que eso haya pasado?</p>
<p><strong>R.</strong> Es nuestra convicción política, pero para eso vamos a hacer la auditoría.</p>
<p><strong>P.</strong> ¿Devolvería al Ayuntamiento servicios públicos que ahora prestan empresas privadas? ¿Cuáles?</p>
<p><strong>R.</strong> Fundamentalmente la limpieza viaria. Eso permitirá concebir los servicios públicos de otra forma.</p>
<p><strong>P.</strong> ¿Cree que es jurídicamente posible con contratos firmados a 10 años sin tener que pagar fuertes indemnizaciones?</p>
<p><strong>R.</strong> Evidentemente, no va a ser de un día para otro. No vamos a tomar decisiones unilaterales que supongan una obligación de indemnización. Pero hay cláusulas de rescisión, y como en cualquier ámbito del derecho todo depende de cómo se aborde la interpretación del texto. El Ayuntamiento ha construido connivencias y nosotros queremos acabar con ellas.</p>
<p><strong>P.</strong> ¿Hay alguna prueba de esas connivencias?</p>
<p><strong>R.</strong> Las puertas giratorias [políticos contratados por empresas privadas y directivos de éstas en puestos públicos].</p>
<p><strong>P.</strong> ¿Qué puertas giratorias ha habido en el Ayuntamiento?</p>
<p><strong>R.</strong> Ahora no le sé citar ninguna en concreta, no sé, pero seguro que las habrá.</p>
<p><strong>P.</strong> ¿Cómo incrementaría los ingresos para financiar todo esto?</p>
<p><strong>R.</strong> El margen es muy pequeño. Con el IBI se puede apostar por combatir las exenciones, fundamentalmente de la iglesia católica, y hay que llevar a cabo una política muy ambiciosa de penalización de las viviendas vacías. La propiedad tiene una función social que se recoge en la Constitución, y en ese estrecho margen se puede incidir de una forma socialmente justificada. Es difícil establecer cuándo una vivienda está vacía, pero es jurídicamente posible. Además, sería fundamental para liberar vivienda para fines sociales, para construir un parque de pisos en alquiler realmente operativo.</p>
<p><strong>P.</strong> ¿Contempla otros cambios fiscales?</p>
<p><strong>R.</strong> Veo razonable, una vez que se ha dado marcha atrás con la tasa de basuras, que sangraba indiscriminadamente a los vecinos, imponer a las grandes empresas una tasa como grandes generadoras de basura.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/11/24/madrid/1416866786_932491_1416867404_miniatura_normal.jpg" length="6680" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/11/24/madrid/1416866786_932491_1416867404_noticia_normal.jpg" length="24552" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/11/24/madrid/1416866786_932491_1416867404_noticia_grande.jpg" length="152915" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416867986-ba55f7d6d8919c44e8d556c48daac9ff]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La carta que incendió IU]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/11/24/madrid/1416864169_671198.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/11/24/madrid/1416864169_671198.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Vicente G. Olaya]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Una misiva del exdirigente Luis Cabo a la dirección regional hizo saltar las alarmas ante la presunta infiltración de Podemos]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 25 Nov 2014 00:26:20 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Gregorio Gordo Pradel]]></category>
    <category><![CDATA[Ángel Pérez]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones Municipales 2015]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones Autonómicas 2015]]></category>
    <category><![CDATA[IU]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones municipales]]></category>
    <category><![CDATA[Madrid]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones primarias]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones autonómicas]]></category>
    <category><![CDATA[Comunidad de Madrid]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Luis Cabo, militante de Izquierda Unida de Madrid, envió la semana pasada una carta a 11 dirigentes de la formación. Su misiva, en la que denunciaba <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/11/21/madrid/1416607584_669605.html" target="_blank">la inscripción masiva</a> de simpatizantes y afiliados de Podemos en el censo para votar en las elecciones primarias que IU celebrará el próximo domingo para elegir a sus candidatos municipales y autonómicos en mayo de 2015, abrió la caja de Pandora.</p>
<p>No tardaron en responderle varios dirigentes de la formación, que le mostraron su apoyo además de transmitirle su firme decisión de resistirse ante esta supuesta <em>invasión.</em> Días después, el secretario de Organización, Carlos Paíno, enviaba una nota interna a los militantes en la que alertaba de la “presencia de simpatizantes, no ya ajenos a IU sino afiliados a otros partidos, especialmente a Podemos” en las primarias. Llamaba así a “impugnar” el censo si se detectaban afiliados a otros partidos.</p>
<p>Luis Cabo, que formó parte de la dirección regional de la formación entre 1993 y 2008 y que ahora lo es del Partido Comunista, explicó ayer: “Me decidí a escribir la carta porque nadie hacía nada. Se habla de que ya se han registrado unas 3.000 personas [cercanas a Podemos], cuando nosotros sólo somos 5.000 afiliados en la región y unos 1.000 simpatizantes de verdad, de los que ayudan cuando se necesitan y están ahí”.</p>
<p>“Estoy muy sorprendido por la repercusión. A través de personas interpuestas, he recibido el apoyo de Cayo Lara [coordinador nacional] y de muchísimos dirigentes”, añade. En la carta, que fue publicada el pasado viernes por la web Grupo-capital.com, Cabo manifiesta abiertamente que IU está sufriendo una “opa hostil”. El fin es “liquidar el único proyecto político federal, internacionalista, alternativo al capitalismo y consecuentemente unitario. Lo relevante es que se inicia desde dentro de la organización, encontrando, como era de esperar, un significativo respaldo mediático”.</p>
<p>Cabo pregunta: “¿Alguien puede asegurar que no existe un inconfeso acuerdo político cupular por el cual, en el proceso de cara a las municipales y autonómicas de mayo de 2015, se concentre el apoyo de unos y otros a favor de Juan Carlos Monedero [dirigente de Podemos] para el Ayuntamiento de Madrid y de Tania Sánchez [candidata a las primarias de IU] para la Comunidad?”. Sostiene que se quiere trasladar al proceso de primarias una “dicotomía política simplista: por un lado estarían los de la voluntad unitaria y la convergencia y, por otro, los del fundamentalismo, el inmovilismo y la vieja política”.</p>
<p>Por ello, recuerda a “los órganos legítimos de dirección de IU Madrid que las personas con derecho a voto en las primarias del 30 de noviembre son todas aquellas que figuren en los listados oficiales y en los listados de interventores apoderados”.</p>
<p>En caso de no ser así, Cabo sostiene que la dirección de IU parecería “cómplice, aun sin ser tal vez consciente de ello, de la repetición de un pequeño <em>tamayazo:</em> un golpe de mano que transforma la minoría en mayoría”.</p>
<p>Fuentes oficiales de Podemos no se dieron ayer por aludidas al ser preguntadas sobre si la formación política intenta penetrar en la organización de IU, informa <strong>Francesco Manetto.</strong> “No estamos en eso, no vamos a dar respuesta a debates internos de otros partidos”, indicó Rafael Mayoral.</p>
<p>Por contra, desde Somos IU —el sector mayoritario de la formación en Madrid— se insiste en que el proceso de primarias “está viciado por la irrupción de simpatizantes que nadie conoce y que son afiliados o próximos a Podemos”. Estas fuentes aseguran que el actual portavoz parlamentario de IU, Gregorio Gordo, los diputados Rubén Bejarano, Carmen Villares, Libertad Martínez, Pepa Amat o Joaquín Sanz apoyan la carta de Cabo. El portavoz de la formación en el Ayuntamiento de Madrid, Ángel Pérez, aseguró ayer que “no se puede aceptar” que personas de otros partidos participen en la elección de los candidatos. “IU es soberana de sus decisiones”, explicó, calificando de “simpático pero no simpatizante” a quien desee participar en el proceso de primarias sin querer luego “saber nada de IU”.</p>
<p>Tania Sánchez, la principal afectada por las críticas de Cabo —le acusa más o menos abiertamente de estar al servicio de Podemos, a pesar de ser afiliada y ser diputada de IU— manifestó el viernes que este tipo de declaraciones es “una insinuación malintencionada para manipular las primarias, que insulta a los militantes e intenta sembrar la duda antes de que haya un resultado por si éste no gusta. Aspiro a que gente que votó a Podemos en las europeas voten a IU en 2015”.</p>
<p>Mauricio Valiente, candidato en las primarias al Ayuntamiento de Madrid y afín a Sánchez, señaló ayer: “Es una maniobra que responde a la confrontación del momento y no a una realidad”. Y añadió: “Con Podemos compartimos buena parte de la base organizada. Que haya compañeros que en su momento participaron en círculos de Podemos o simpatizaron con ellos y que ahora simpatizan y se acercan a IU no me parece un problema sino un éxito. Otra cosa es que hubiera una maniobra externa, por ejemplo desde el PSOE, para impulsar a un candidato que le fuera más favorable a su estrategia”, informa <strong>Bruno García Gallo</strong>.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/11/24/madrid/1416864169_671198_1416864367_miniatura_normal.jpg" length="9255" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/11/24/madrid/1416864169_671198_1416864367_noticia_normal.jpg" length="64995" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/11/24/madrid/1416864169_671198_1416864367_noticia_grande.jpg" length="167653" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416867964-5f95dd61c7ce61ed108e91c7f40516c5]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Los hospitales pagan hasta el 20% más por los mismos fármacos]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/11/11/madrid/1415699108_606637.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/11/11/madrid/1415699108_606637.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Elena G. Sevillano]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Los centros podrían ahorrar 1,9 millones de euros si compraran de forma centralizada, advierte un informe de la Cámara de Cuentas]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 25 Nov 2014 00:26:20 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Sanidad pública]]></category>
    <category><![CDATA[Farmacias]]></category>
    <category><![CDATA[Tiendas]]></category>
    <category><![CDATA[Medicamentos]]></category>
    <category><![CDATA[Sistema sanitario]]></category>
    <category><![CDATA[Comunidad de Madrid]]></category>
    <category><![CDATA[Farmacia]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Establecimientos comerciales]]></category>
    <category><![CDATA[Sanidad]]></category>
    <category><![CDATA[Medicina]]></category>
    <category><![CDATA[Salud]]></category>
    <category><![CDATA[Comercio]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Grandes hospitales madrileños de gestión directa, es decir, enteramente pública, y que dependen del Servicio Madrileño de Salud, pagan los fármacos que compran para administrar a sus pacientes a precios distintos, en algunos casos con diferencias de más de un 20% entre unos y otros. <a href="http://www.madrid.org/camaradecuentas/images/Informe_Gto_Farmaceutico.Aprobado_Cjo_021014.pdf" target="_blank">Un informe reciente de la Cámara de Cuentas</a> alerta de estas divergencias y señala que, de pagarse el precio más bajo en todos los centros el ahorro alcanzaría los 1,9 millones de euros. </p>
<p>El informe analiza las compras farmacéuticas en el año 2011 de cuatro grandes hospitales: Clínico San Carlos, Ramón y Cajal, Gregorio Marañón y La Princesa, y se detiene especialmente en los 20 medicamentos con mayor volumen de gasto en cada centro. Solo esos 20 fármacos más gravosos suponen para el erario público 117,7 millones de euros, casi la mitad (44%) de toda la factura farmacéutica de estos cuatro hospitales.</p>
<p>La Cámara de Cuentas analiza los precios medios de esos 20 medicamentos de más gasto y descubre diferencias de precio que en algún caso describe como "mínimas" y en otras como "significativas". En tres fármacos, superan el 21%. En otro es del 8,2% y en seis más las diferencias están entre el 0,9% y el 3,4%. Si esos productos se hubieran comprado al precio más bajo, el ahorro habría sido de centenares de miles de euros en cada hospital, señala el informe. </p>
<p>Un ejemplo lo encontramos en Flebogamma, una inmunoglobulina intravenosa que se administra en casos de leucemia, entre otros. El hospital Gregorio Marañón pagó por cada envase 319,3 euros, mientras que el Ramón y Cajal desembolsó 387,7 euros, es decir, un 21,45% más. El informe destaca que, en este caso, el Gregorio Marañón obtiene el mejor precio y su volumen de compras es el mayor de los cuatro hospitales.</p>
<p>Pero hay otros ejemplos en los que sucede lo contrario. La Princesa obtiene el mejor precio en dos fármacos (Truvada y Atripla) con los volúmenes de compra más bajos. Al Ramón y Cajal le ocurre lo mismo con el medicamento Reyataz. Compran menos que otros hospitales y a pesar de ello las farmacéuticas les hacen mejor precio. Solo en el caso de Truvada, un antirretroviral para tratar el VIH, habría sido posible ahorrar más de 250.000 euros pagando el precio más bajo de los cuatro centros, según el detallado informe de la Cámara de Cuentas.</p>
<p>"La existencia de estas diferencias hipotéticas en estos cuatro hospitales", que se centran únicamente en los 17 productos en los que coinciden todos dentro de los 20 con mayor volumen de gasto, "permite afirmar que la gestión de una compra centralizada de estos productos, al menos habría conseguido el ahorro que se da entre los precios mínimos de esos productos y los precios mayores que han satisfecho el resto de los hospitales", afirma el órgano de control económico de la Comunidad de Madrid. </p>
<p>"Pero no solo eso", añade, "sino que una información de esta naturaleza, de la que puede disponer el SERMAS [Servicio Madrileño de Salud], debería aconsejar, como poco, a promover la aplicación de precios más bajos e idénticos a todos los hospitales con el consiguiente ahorro general en la rebaja de la factura farmacéutica hospitalaria de todo el sistema en la Comunidad de Madrid".</p>
<p>Porque, como continúa el informe, "el importe de las compras satisfechas por esos 17 productos analizados, ha sido de media en los cuatro hospitales algo más de un 2% respecto del que se hubiera pagado si el precio de los 17 productos hubiera sido en los cuatro hospitales el menor de los satisfechos", aunque precisa: "Teniendo en cuenta que no existía la obligación de hacerlo". Es decir, que no hay nada que obligue a los centros a pagar el mismo precio.</p>
<p>El texto detalla los ahorros estimados “si en los cuatro hospitales se hubieran realizado las compras al precio más bajo que alguno de ellos ha pagado”: 295.963 euros en el caso del Clínico San Carlos, 1.057.342 euros en el del Ramón y Cajal y 266.550 y 306.042 euros en el caso de los hospitales Gregorio Marañón y La Princesa, respectivamente.</p>
<p>La Consejería de Sanidad madrileña asegura que “efectivamente, hasta 2011, ejercicio al que se refiere el informe, cada gerencia realizaba los procedimientos para la compra de fármacos hospitalarios, como en otras comunidades autónomas”. Y añade, en respuesta escrita: “Con el objetivo de una mayor eficiencia en las compras, en 2012 se implantó un precio máximo de referencia desde la dirección general de Gestión Económica y Compras de Productos Farmacéuticos para todos los hospitales del Sermas en el caso de las moléculas exclusivas, que son aproximadamente el 80% en asistencia hospitalaria”. “Los hospitales siguen haciendo los procedimientos administrativos de compra, pero siempre con el precio máximo marcado por el Sermas. Si alguna gerencia consigue un precio más bajo debe comunicarlo a la dirección general para ajustar el precio máximo. Este sistema sigue vigente”, concluye.</p>
<p>Según esta respuesta, Sanidad ha hecho caso a una de las recomendaciones finales del informe: “El Sermas debería promover e instrumentar los procedimientos contractuales de compras centralizadas de medicamentos que permitan reducciones sustanciales de los precios de los mismos, introduciendo mecanismos y fórmulas que fomenten la competitividad entre los productores de medicamentos, y especialmente de los de mayor coste para el sistema sanitario de la Comunidad de Madrid”.</p>
<p>El último informe de este tipo que emprendió la Cámara de Cuentas data de 2011. Entonces el organismo analizó el gasto en farmacia de dos de los mayores hospitales españoles durante 2009, el 12 de Octubre y La Paz. Concluyó que el primero pagó casi dos millones de euros más que el segundo por comprar los mismos 214 medicamentos.</p>
<p>La central de compras de productos farmacéuticos, una de las medidas que más a menudo se invoca para conseguir ahorrar en la factura sanitaria, va tomando cuerpo poco a poco a nivel nacional. En octubre pasado, el Consejo de Ministros aprobó la adquisición conjunta por parte de 11 comunidades, Ceuta y Melilla y el Ministerio de Defensa de 20 de los medicamentos más utilizados en los hospitales españoles. El Ministerio de Sanidad calculaba que el importe de estas compras será de unos 15.000 millones en tres años, y que con esta decisión se podrán ahorrar 15.</p>
<p>Las compras centralizadas en España comenzaron con las vacunas de la gripe A en 2009; después se mantuvieron para las de los años siguientes. También se han aplicado para el resto de las vacunas del calendario oficial, y en 2012 se empezó con productos hospitalarios (epoetinas y anti-TNF) y, por primera vez, material sanitario (guantes, tiras para medir la glucosa, material contra la incontinencia).</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/11/11/madrid/1415699108_606637_1416863970_miniatura_normal.jpg" length="7647" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/11/11/madrid/1415699108_606637_1416863970_noticia_normal.jpg" length="45903" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/11/11/madrid/1415699108_606637_1416863970_noticia_grande.jpg" length="108026" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416867945-8c1651a21cc68d513934ff8c481cccbb]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Rebelión vecinal contra las concertinas militares en Guitiriz]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/11/24/galicia/1416858649_807812.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/11/24/galicia/1416858649_807812.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Pepe Seijo]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Vecinos y Ayuntamiento exigen al Ejército que retire las alambradas que cercan un campamento de 150 hectáreas]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 25 Nov 2014 00:26:07 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Guitiriz]]></category>
    <category><![CDATA[Melilla]]></category>
    <category><![CDATA[Ejército tierra]]></category>
    <category><![CDATA[Provincia Lugo]]></category>
    <category><![CDATA[Fuerzas armadas]]></category>
    <category><![CDATA[Galicia]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Historia contemporánea]]></category>
    <category><![CDATA[Historia]]></category>
    <category><![CDATA[Defensa]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>“Esas concertinas son las que sobraron de Melilla”, clama el presidente de la comunidad de Montes Santa Cruz de Parga, en Guitiriz, Manuel Amil. Y es que desde hace tres meses los militares que usan el vetusto campamento y campo de maniobras, unas 150 hectáreas, cierran con “entre tres y cuatro kilómetros” de alambradas los accesos. Estos cercados son la enésima razón que ha enfurecido a los vecinos de las 70 casas de alrededor.</p>
<p> Además, sufren “vuelos rasantes de helicópteros, por encima de naves de ovino y granjas de pollos, que viven estresados”, describe Amil. Y llegaron a enviar un escrito de protesta al Ministerio de Defensa “por usar más potencia de tiro de lo normal”, lo que hace que “tiemblen las casas”. “Están agrietadas, y a los panteones se les despega el mármol”, protestan. “Nosotros estamos del lado de los vecinos porque son a quienes representamos”, tercia el alcalde, el popular José María Teixido, que asistió a la última reunión de los mancomuneros.</p>
<p>El jefe del acuartelamiento, en el que conviven 12 militares que se multiplican por 100 cuando hay maniobras, desoye a los vecinos y a la corporación. “Llevamos 70 años conviviendo con los militares y nunca tuvimos problemas hasta que llegaron estos mandos que se cierran en banda”, lamenta Amil. Y es que en 1944 los vecinos cedieron este monte al Ejército. “Desde ese año no hizo falta cierre, ¿por qué motivo lo necesitan ahora, qué quieren esconder o traer? Da lugar a pensar mal”, objeta este vecino que apadrina la rebelión. Entre todos han creado una comisión para trasladar sus quejas al consistorio.</p>
<p>A la última reunión, el pasado jueves, acudieron políticos de todos los colores, incluido el alcalde. “Pedimos la retirada inmediata de las concertinas. Son un riesgo general para todo tipo de animales y para la fauna salvaje. No tiene ni pies ni cabeza”, desaprueba Amil. El campamento, por el que han pasado cientos de levas desde hace 70 años, comparte espacio con los cazadores. Allí se ubican dos cotos, de caza mayor y menor. El peligro acecha a estos animales, y a los perros cazadores. “Es campo de maniobras y es monte. Hay mucha caza, y lobos también”. Amil denuncia que la instalación se hizo “a espaldas de todo el mundo”: “Nadie se enteró hasta que se pasaron por la carretera, incluso se ven en caminos y cunetas”. Los vecinos no descartan denunciar el aparatoso cercado ante la justicia.</p>
<p>“No soy técnico para juzgar si son peligrosas”, interviene el alcalde. “Habría que analizar las condiciones que regulan la cesión a Defensa”, deja caer, y abre la posibilidad de revisar los acuerdos. Aunque subraya los vínculos de Parga con los militares y el beneficio económico que dejan cuando hay maniobras.</p>
<p>“En este terreno militar se nos advierte para no entrar, pero ellos tampoco pueden entrar en nuestras pistas y caminos. Y de noche, que nos dejen dormir y no anden patrullando con camiones”, insiste, por su parte, el indignado dirigente vecinal. “Cruzan por el medio de pastos y no respetan nada”.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/11/24/galicia/1416858649_807812_1416863050_noticia_normal.jpg" length="71294" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416858649-85c9dda39f35ec9cac269bc85a6e7c7b]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[300 falsos autónomos a su servicio]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/11/24/galicia/1416850857_631953.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/11/24/galicia/1416850857_631953.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Elisa Lois]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La denuncia de una empleada de Las Cinco Jotas puso al fisco sobre la pista de un fraude que se venía perpetrando desde 2005]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 25 Nov 2014 00:26:04 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Fraude fiscal]]></category>
    <category><![CDATA[Falsificaciones]]></category>
    <category><![CDATA[Galicia]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos fiscales]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La denuncia de la empleada de Las Cinco Jotas puso a la Agencia Tributaria sobre la pista de una enorme estafa de facturas falsas cuando ya investigaba la contabilidad de la primera de las empresas implicadas en el fraude, la constructora de Cambados Hermanos Padín García, cuyos administradores admitieron los hechos en un juicio de conformidad. El 30 de abril de 2009 Hacienda registra las oficinas de Las Cinco Jotas y destapa el verdadero alcance del millonario fraude que se venía perpetrando desde al menos 2005.</p>
<p> Un año antes, en febrero de 2008, el administrador de Las Cinco Jotas fue detenido por la policía cuando salía de una sucursal bancaria con una bolsa con 380.000 euros. Después de declarar en comisaría, José Manuel Costas pudo demostrar que el dinero lo acababa de retirar de dos entidades el mismo día. Este incidente, según el propio Costas, formaba parte del método empleado durante años para facturar en falso a otras empresas y cobrar a través de los bancos, una práctica, añade el administrador, que Las Cinco Jotas mantenía a cambio de promesas de trabajos por parte de las compañías implicadas que nunca se cumplieron.</p>
<p>Después de la inspección, Hacienda denunció en el juzgado a Costas como el principal eje de la estafa, implicando como colaboradores a sus hermanos. Los inspectores de Vigo llegaron a verificar que, a través de las sociedades del conglomerado de Las Cinco Jotas, se emitieron facturas falsas utilizando a 300 trabajadores a los que dieron de alta como autónomos para tributar en régimen de estimación objetiva. Estos moduleros eran en su mayor parte ciudadanos rumanos que desconocían incluso el idioma y a cuyo nombre se emitían y se recibían facturas falsas de sociedades del grupo y de otras firmas ficticias para aparentar compras y gastos.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1416863464-2b0cc52ff19d27ea7237f4a03e677721]]></comments>
  </item>
</channel>
</rss>
