<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
<channel>
  <title><![CDATA[Portada de EL PAÍS]]></title>
  <link><![CDATA[http://elpais.com/rss/elpais/portada.xml]]></link>
  <description><![CDATA[Portada de EL PAÍS]]></description>
  <lastBuildDate>Fri, 26 Dec 2014 20:08:35 +0100</lastBuildDate>
  <pubDate>Fri, 26 Dec 2014 20:08:35 +0100</pubDate>
  <language>es</language>
  <copyright><![CDATA[Copyright 2014, Ediciones EL PAÍS]]></copyright>
  <ttl>5</ttl>
  <image>
      <url>http://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/logos/cabecera_portada.png</url>
      <title>Logotipo de EL PAÍS</title>
      <link>http://elpais.com/</link>
  </image>
  <item>
    <title><![CDATA[Rajoy augura para 2015 “el despegue económico definitivo” de España]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/26/actualidad/1419592397_518280.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/26/actualidad/1419592397_518280.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Anabel Díez]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El presidente del Gobierno comparece en La Moncloa para hacer balance del año y fijar las prioridades del fin de la legislatura. Dice que la prioridad es "recuperar el bienestar perdido con la crisis"]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 26 Dec 2014 15:23:43 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Mariano Rajoy]]></category>
    <category><![CDATA[Balances políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Consejo de Ministros]]></category>
    <category><![CDATA[Gobierno de España]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones generales]]></category>
    <category><![CDATA[PP]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Gobierno]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Administración Estado]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://elpais.com/tag/mariano_rajoy/a/">El presidente del Gobierno, Mariano Rajoy</a>,ha asegurado este viernes que su prioridad es "recuperar el bienestar de los españoles que se llevó la crisis". Durante una rueda de prensa en La Moncloa para hacer balance de 2014 y fijar sus prioridades para el año que resta de legislatura, el jefe del Ejecutivo ha afirmado que después de siete años de crisis, "en este 2014 se ha creado empleo neto, lo que marca un antes y un después. Este es el primer año que crecemos".</p>
<p class="justificado">El presidente ha asegurado que para garantizar que 2015 sea "el año del despegue definitivo de la economía española" es necesaria la estabilidad. Y para ejemplificar las virtudes de la estabilidad citó los casos de alternancia política en Estados Unidos o Alemania, en aparente referencia a terceras vías como la que en España representa Podemos. “Cuando deja de pasar [la alternancia entre las dos opciones mayoritarias en los países europeos], surgen otras cosas que provocan inestabilidad, falta de progreso, retroceso y pérdida de bienestar. Entenderá que yo quiera para mi país siempre lo mejor”, añadió.</p>
<p>Rajoy ha reiterado que estas son las Navidades "de la recuperación". "Así, si 2014 ha sido el año de la recuperación, 2015 será el año del despegue definitivo de la economía", ha sentenciado. "Ahora toca restañar las secuelas de la crisis". Y rubrico: "Hace un año pronostiqué un 2014 mejor y se ha cumplido con creces". Ante la pregunta de si el balance era triunfalista, dado que los ciudadanos no perciben la recuperación, contestó: "No es triunfalista, es un balance realista. Oiga, es que este año ha ido mucho mejor. Hay que decir la verdad. Las cosas están mejorando".</p>
<p>"España crea más que nuestros socios europeos y es el país que más empleo crea de la Unión. Sé que a algunos les cuesta creerlo, pero esta es la realidad", ha dicho. Para ello ha afirmado: "En el segundo y tercer trimestre se han creado 550.000 empleos en términos de la EPA y la Seguridad Social ha visto incrementado en 338.000 el número de personas afiliadas, con un crecimiento de un 2% en los últimos 12 meses. Además, se han creado 71.500 empresas".</p>
<p>Rajoy ha asegurado que 2015 "será mucho mejor para el empleo", cuya recuperación es "crucial", aseveró. El presidente aseguro con estos datos puede dar por cumplido lo que dijo en su comparecencia de balance cuando terminaba 2013. Rajoy añadió que ahora en España se pagan "más pensiones" (400.000 más que en 2011, dijo), a la vez que avanzó que durante el año que viene se dedicarán 360 millones de euros al día para pagar pensiones. "No las hemos bajado", subrayó.</p>
<p>El presidente destacó la revalorización de las pensiones un 0,25% para 2015 y <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/12/23/actualidad/1419336460_103657.html">una subida del salario mínimo interprofesional</a> que, según planteó el Gobierno a los agentes sociales, será de un 0,5%, con lo que la cuantía pasará de los 645,30 euros actuales a 648,52. El Gobierno pone en valor el aumento del 0,25% de las pensiones ante variaciones anuales negativas del IPC de hasta un -0,4% en noviembre.</p>
<p>Rajoy insistió en la necesidad de la estabilidad para continuar con la recuperación. Estabilidad que, dijo, garantiza la Constitución. Entonces apeló a Cataluña: "Lamento que algunos hayan abandonado la prioridad de cualquier gobernante, que es solucionar los problemas de los ciudadanos. Nosotros seguiremos velando por los ciudadanos de Cataluña, para que allí haya recuperación y propiciando la concordia y entendimiento entre ciudadanos". El presidente se mostró dispuesto a escuchar propuestas de reforma de la Constitución, pero admitió que no lo ve claro.</p>
<p>Sobre la corrupción, el presidente admitió que la acumulación de escándalos "causa alarma social social y extiende la sombra de la sospecha a todos los Gobiernos". El presidente, que no quiso hablar del procesamiento de la infanta Cristina, se mostró convencido de que queda tiempo para alcanzar acuerdos con la oposición para adoptar medidas para combatir a los corruptos.</p>
<p>El líder del PP reiteró su propósito de renovar como candidato a las elecciones generales de 2015, unos comicios que insistió que no piensa adelantar. "Yo creo que las cosas hay que terminarlas", dijo. Mariano Rajoy, ha subrayado que la decisión sobre quién será el cartel electoral del PP a la Alcaldía de Madrid "no está encima de la mesa" y que ya hablará sobre este asunto en su día. Rajoy ha evitado de esta forma comentar el ofrecimiento que el pasado martes, desde la propia sede de Génova, hizo la presidenta del PP de Madrid, Esperanza Aguirre, para ser candidata a la Alcaldía de la capital.</p>
<p>El presidente, además, subrayó el relevo en la corona, que, dijo, se ha desarrollado de "manera modélica": "Quiero reconocer a don Juan Carlos su entrega con los españoles y felicitar a don Felipe por el excelente desempeño de sus funciones", precisó.</p>
<p>Además, el jefe del Ejecutivo quiso felicitar a los trabajadores de la Sanidad española, "que han hecho frente a una crisis tan grave como la del ébola". "Todos nos felicitamos de que Teresa Romero esté viva y que nadie más haya resultado contagiado. Eso también demuestra el nivel de nuestro sistema sanitario y la entrega de sus profesionales, algo de lo que todos nos sentimos orgullosos", ha zanjado el presidente del Gobierno.</p>
<p>Rajoy apostó, ante una pregunta sobre el desarme de ETA, por la disolución definitiva de la banda porque, dijo, "es incluso lo mejor para ellos".</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419592397_518280_1419598202_miniatura_normal.jpg" length="5487" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419592397_518280_1419598202_noticia_normal.jpg" length="23882" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419592397_518280_1419593025_noticia_grande.jpg" length="55325" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419592397-1cae74ec394cc353004e3f96b825477f]]></comments>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/videos/2014/12/26/actualidad/1419592397_518280_1419600816.mp4" length="3598123" type="video/m4v"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Sánchez insta a Rajoy a “no usar la palabra recuperación en vano”]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/26/actualidad/1419602808_994327.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/26/actualidad/1419602808_994327.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Francesco Manetto]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El líder del PSOE llama a recuperar el "patriotismo constitucional" de la Transición]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 26 Dec 2014 15:28:56 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Mariano Rajoy]]></category>
    <category><![CDATA[Pedro Sánchez]]></category>
    <category><![CDATA[Balances políticos]]></category>
    <category><![CDATA[PSOE]]></category>
    <category><![CDATA[PP]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Gobierno]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://politica.elpais.com/tag/pedro_sanchez_perez_castejon/a/">El secretario general del PSOE, Pedro Sánchez</a>, ha tratado de desmontar este viernes en su balance de fin de año el optimismo <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/12/26/actualidad/1419592397_518280.html">del discurso económico del presidente del Gobierno, Mariano Rajoy</a>. “Hasta que no recuperemos los niveles de empleo previos a la crisis le digo al señor Rajoy que no emplee la palabra recuperación en vano”, ha zanjado. <a href="http://elpais.com/tag/pedro_sanchez_perez_castejon/a/">El líder del principal partido de la oposición</a> ha acusado al Ejecutivo del PP de “castigar a las clases medias y trabajadoras” y “beneficiar a un 10% de la población privilegiada en detrimento del 90% restante”.</p>
<p>Sánchez, que ve en el 2014 un año de oportunidades perdidas en la lucha contra la crisis, ha censurado los tres “golpes” del Gobierno a las clases medias: la reforma laboral, la reforma fiscal y la reforma del sistema público de pensiones. A pesar de las críticas al líder del PP, al que ha calificado de “presidente más retrógrado” de la democracia, el secretario general de los socialistas ha llamado a recuperar los “valores” y el consenso que sentaron las bases de la Constitución de 1978.</p>
<p>El PSOE quiere presentarse como única alternativa posible a la derecha, con la que asegura que rechaza la perspectiva de una gran coalición tras las elecciones generales del próximo otoño. En este contexto, Sánchez se emplea en denunciar la política de austeridad y recortes del Ejecutivo. “2014 ha sido el año de los recortes laborales y sociales, de menos recursos contra la violencia de género”, ha opinado Sánchez, quien ha anunciado una iniciativa parlamentaria <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/12/23/actualidad/1419336460_103657.html">para subir el salario mínimo un 5%</a>. “El 14 termina también con una sentencia del Supremo que echa por tierra la reforma laboral del PP”, ha señalado. El líder de los socialistas ha rechazado también una reforma fiscal “que supone un regalo a las grandes corporaciones y a los grandes patrimonios y olvida el combate contra el fraude”. Además, ha acusado al Gobierno de beneficiar a los fondos de pensiones privados con una reforma cuyo objetivo considera evidente: “Acabar con el sistema público de pensiones”.</p>
<p>Pese a acusar al Gobierno de “legislar para la derecha más extrema”, Sánchez ha lamentado -al recordar el legado de Adolfo Suárez- que ya no exista “patriotismo constitucional”. “Reivindicar la constitución es reivindicar los valores que la hicieron posible. Frente al PP que hace años abrazó el patriotismo de las cuentas corrientes en Suiza, el PSOE propone patriotismo constitucional para renovar nuestro pacto dando respuesta a demandas de autogobierno de sociedades como la catalana”, ha dicho antes de agregar: “La reforma constitucional no es un fin, es un instrumento para recomponer afectos que hoy están rotos y abordar un proceso de modernización”.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419602808_994327_1419603943_miniatura_normal.jpg" length="5796" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419602808_994327_1419607837_noticia_normal.jpg" length="22826" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419602808-2159874d64f8c2e01dc9ab9170b835ef]]></comments>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/videos/2014/12/26/actualidad/1419602808_994327_1419607110.mp4" length="9453465" type="video/m4v"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[“Rajoy ha dejado ver que las generales no se van a adelantar”]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/12/26/videos/1419617072_249741.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/12/26/videos/1419617072_249741.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Anabel Díez, periodista de información Política de EL PAÍS, destaca las críticas de la oposición al optimismo del presidente del Gobierno]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 26 Dec 2014 19:16:07 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Balances políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Mariano Rajoy]]></category>
    <category><![CDATA[Pedro Sánchez]]></category>
    <category><![CDATA[Esperanza Aguirre]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones generales]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Gobierno]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Administración Estado]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>"Cifras contra cifras; las suyas contra las de la realidad", dice <a href="http://elpais.com/autor/anabel_diez/a/">Anabel Díez,</a> periodista especializada en información política de EL PAÍS, sobre la rueda de prensa que el presidente del Gobierno ha ofrecido este viernes desde el palacio de La Moncloa. La periodista analiza un discurso que el PSOE y el resto de la oposición han recibido con muchas críticas por su "escandaloso optimismo".</p>
<p>Díez recuerda que tanto <a href="http://elpais.com/tag/mariano_rajoy/a/">Mariano Rajoy</a> como <a href="http://elpais.com/tag/pedro_sanchez_perez_castejon/a/">Pedro Sánchez</a> han evitado referirse a cuestiones de partido, "Rajoy no ha querido dejar sobre la mesa ningún titular sobre <a href="http://elpais.com/tag/esperanza_aguirre/a/">Esperaza Aguirre</a>", que estos días se ha ofrecido como candidata del PP a la alcaldía de Madrid, y el líder del Partido Socialista "tampoco ha querido mencionar problemas internos".</p>
<p>Sobre el horizonte 2015, la periodista cree que no habrá adelanto electoral y que "el año que viene por estas fechas estaremos analizando el nuevo Gobierno".</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2014/12/26/videos/1419617072_249741_1419617714_miniatura_normal.jpg" length="11545" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419617747-0d7424471289368fd34a7c13d2ed0c76]]></comments>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/videos/2014/12/26/videos/1419617072_249741_1419617102.mp4" length="28205641" type="video/m4v"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El Gobierno da tres meses más para adaptar las antenas a la nueva TDT]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/26/actualidad/1419604675_914859.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/26/actualidad/1419604675_914859.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Ramón Muñoz]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Industria prorroga hasta el 31 de marzo el plazo para que los canales dejen libres las frecuencias que ocupará la telefonía móvil]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 26 Dec 2014 16:24:39 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Ministerio de Industria]]></category>
    <category><![CDATA[Telefonía 4G]]></category>
    <category><![CDATA[TDT]]></category>
    <category><![CDATA[Televisión digital]]></category>
    <category><![CDATA[Ministerios]]></category>
    <category><![CDATA[Televisión]]></category>
    <category><![CDATA[Telefonía móvil multimedia]]></category>
    <category><![CDATA[Telefonía móvil]]></category>
    <category><![CDATA[Medios comunicación]]></category>
    <category><![CDATA[Administración Estado]]></category>
    <category><![CDATA[Telefonía]]></category>
    <category><![CDATA[Comunicación]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <category><![CDATA[Telecomunicaciones]]></category>
    <category><![CDATA[Comunicaciones]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Al final hubo prórroga. <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/12/18/actualidad/1418926210_829546.html" target="_blank">El Consejo de Ministros aprobó este viernes un real decreto ley</a> por el que se amplía hasta el 31 de marzo de 2015 el plazo máximo para el apagón de determinadas frecuencias de la <a href="http://economia.elpais.com/tag/tdt_television_digital_terrestre/a/" target="_blank">Televisión Digital Terrestre (TDT)</a>, y facilitar así al ciudadano la adaptación de las antenas colectivas para evitar que dejen de sintonizar algunos canales durante el proceso.<span>.</span> <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/12/14/actualidad/1418583659_089593.html">Los canales más afectados por este nuevo apagón</a> <span>son Energy, Boing y GolT, según las compañías audiovisuales.</span></p>
<p><span style="font-size: 14px;">La decisión atiende a las peticiones de los operadores de televisión, las empresas de antenistas y organizaciones de usuarios, ante el retraso que se está produciendo en la adaptación de muchos edificios a las nuevas frecuencias a las que se mudan los canales para dejar sitio a la telefonía móvil de cuarta generación, en un proceso conocido como liberación del dividendo digital. </span></p>
<p>Por el contrario, la prórroga supone un importante contratiempo para las compañías de telefonía móvil que debían ocupar la banda de frecuencias de 800 megahercios —el dividendo digital— , por las que pagaron 1.200 millones de euros en una subasta 2011.</p>
<p>Para evitar las demandas con las que habían amenazado las operadoras que consiguieron las frecuencias (Movistar, Vodafone y Orange), el Gobierno ha decidido establecer una compensación no dineraria consistente en ampliar el plazo de concesión de las licencias en esa banda. Así, por cada día transcurrido desde el 1 de enero de 2015 se compensará con la extensión de 1,27 días del periodo de vigencia de las concesiones, que concluyen en 2030.</p>
<p>Fuentes del sector indicaron que resulta “chocante” que la compensación decidida por la Administración sea de 110 días en una concesión de 15 años. Por eso, han hecho llegar a Industria la necesidad de mejorar la propuesta aligerando las obligaciones técnicas que deben implementar para evitar interferencias de la telefonía móvil con los canales de televisión, y cuyo coste que deben afrontar los operadores con un desembolso de más de 100 millones de euros.</p>
<p>Industria abrió el pasado 26 de octubre el plazo para que los programas de televisión comenzarán a emitirse a través de las nuevas frecuencias asignadas en el Plan Técnico de la TDT. Sin embargo, a comienzos de diciembre solo el 42,6 % de los edificios habían completado la adaptación de sus antenas colectivas para la recepción de las nuevas frecuencias, y la estimación para fin de año es del 55 %, y solo del 81% tras la prórroga.</p>
<p>Con estos tres meses adicionales, las televisiones públicas y privadas podrán seguir emitiendo simultáneamente sus canales en las antiguas y las nuevas frecuencias (el denominado <em>simulcast</em>), permitiendo a las comunidades de vecinos que adapten sus antenas, lo que implica la incorporación de amplificadores de señal para poder recibir los programas. <span style="font-size: 14px;">Según los fabricantes de equipos y las empresas instaladoras, 995.000 inmuebles deben resintonizar sus antenas, aunque Industria cree que esa cifra es menor. </span></p>
<p>Precisamente el Ministerio que dirige José Manuel Soria ha restado importancia a los perjuicios que este proceso tendrá para los telespectadores. El departamento ha evaluado que cuando venza la prórroga, el 97 % de la población podrá seguir recibiendo la oferta de los principales canales de televisión medidos en términos de audiencia, incluso aquellos ciudadanos que no hubieran podido completar el proceso de adaptación de sus antenas colectivas.</p>
<p><span style="font-size: 14px;"> E</span><span style="font-size: 14px;">n un comunicado conjunto, el Consejo de Consumidores y Usuarios, Uteca, Forta, Abertis Telecom y Fenitel han acogido "con satisfacción" la decisión. "El Gobierno atiende la petición que durante las últimas semanas hemos realizado unánimemente el conjunto de actores implicados en el proceso, y marca un plazo razonable para que tanto instaladores como el resto de agentes puedan acometer adecuadamente los trabajos de adaptación de antenas y despliegue de los nuevos multiples".</span></p>
<p><span style="font-size: 14px;">Con la extensión de las emisiones en</span> <em style="font-size: 14px;">simulcast</em> <span style="font-size: 14px;">durante tres meses "se salvaguardan los derechos de todos los ciudadanos y se asegura que todos los españoles sigan recibiendo la actual oferta de televisión sin discriminación alguna ni perdida de canales", añaden.</span></p>
<p><span style="font-size: 14px;">El real decreto mantiene la posibilidad de anticipar el cese de emisiones en determinadas zonas fronterizas con otros países comunitarios, por motivos de coordinación internacional, de manera que se dé cumplimiento al mandato comunitario de que el proceso de liberación del dividendo digital en España no impida la disponibilidad de dicha banda para los servicios de comunicaciones electrónicas que no sean de la difusión en los Estados miembros vecinos.</span></p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419604675_914859_1419610448_miniatura_normal.jpg" length="4242" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419604675_914859_1419610448_noticia_normal.jpg" length="18583" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419604675-347997683dea0356ad1590465cef1d63]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El Supremo cuestiona la supresión de la ‘extra’ con carácter retroactivo]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/26/actualidad/1419599527_938399.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/26/actualidad/1419599527_938399.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Reyes Rincón]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El tribunal considera legal el recorte salarial pero duda de cómo lo aplicó Justicia]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 26 Dec 2014 14:12:08 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Funcionarios]]></category>
    <category><![CDATA[Función pública]]></category>
    <category><![CDATA[Tribunales]]></category>
    <category><![CDATA[Poder judicial]]></category>
    <category><![CDATA[Condiciones trabajo]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <category><![CDATA[Trabajo]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El Tribunal Supremo vuelve a poner en duda la constitucionalidad de la supresión de la paga extra a los funcionarios, <a href="http://economia.elpais.com/economia/2012/07/11/actualidad/1341997646_952944.html" target="_blank">dictada por el Gobierno de Rajoy en julio de 2012</a> y ha planteado una nueva cuestión de inconstitucionalidad al considerar que se pudo vulnerar la prohibición de retroactividad de las leyes. <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/04/25/actualidad/1398432815_239846.html" target="_blank">El Supremo ya preguntó al Constitucional por este asunto el pasado mes de abril</a>, pero el tribunal aún no ha contestado. En este caso, el Supremo se refiere además a la supresión de la paga a los funcionarios de la Administración de Justicia, a los que, como al resto de funcionarios, se les descontó el dinero de esta paga desde agosto a pesar de que, en su caso, necesitaba de una modificación de la Ley Orgánica del Poder Judicial que no se produjo hasta diciembre de 2012.</p>
<p>El Tribunal Supremo ha dictado un auto en el que plantea la nueva cuestión de inconstitucionalidad, esta vez, sobre la disposición transitoria 41 de la Ley Orgánica del Poder Judicial, los artículos 2.1 y 3.3 del decreto ley 20/2012 y el artículo 3.3 bis del mismo por el que se suprimió la paga extra de Navidad a los funcionarios. En su auto, el tribunal afirma que es necesario plantear cuestión de inconstitucionalidad porque la supresión de la paga extra se ha aplicado con retroactividad, “contraria al artículo 9.3 de la Constitución".</p>
<p>La Sala de lo Contencioso-Administrativo ha planteado el caso a través del recurso presentado por un funcionario de carrera del Cuerpo de Gestión Procesal y Administrativa, adscrito al Tribunal Constitucional, que reclama la devolución de 3.158,032 euros, el importe de la paga extraordinaria correspondiente al mes de diciembre de 2012, que se le detrajo de las nóminas de agosto, septiembre, octubre, noviembre y diciembre de ese año, o subsidiariamente, que se le reconozca el derecho a percibir la cuantía de la paga extra correspondiente a los 44 días que ya había devengado hasta la entrada en vigor del decreto del Gobierno</p>
<p>El auto explica que la supresión de la paga fue programada por el Real Decreto 20/2012, que entró en vigor el 15 de julio de 2012, pero su ejecución no se podía hacer hasta la modificación de la Ley Orgánica del Poder Judicial, que se produce el 29 de diciembre del mismo año.</p>
<p>En este caso, afirma, hay que hablar de derechos adquiridos de los que los funcionarios no pueden ser privados por una regulación legal cuya constitucionalidad no se cuestiona, pero que "llegó tarde" y, por ello, afectó retroactivamente a derechos anteriores ya consolidados.</p>
<p>La Sala no duda de la posibilidad de suprimir para el futuro una paga extra, “dadas las razones de interés público de la eurozona en 2012”, pero sí tiene dudas de inconstitucionalidad sobre la supresión retrospectiva de una retribución que se había devengado en forma íntegra el 1 de diciembre.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419599527-9bbf634d17b21725fe558488fa196ed3]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Ucrania y los rebeldes canjean prisioneros]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/26/actualidad/1419586305_075579.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/26/actualidad/1419586305_075579.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Agencias]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Kiev intercambia a 150 soldados por 222 milicianos separatistas. Horas antes ambas partes habían cancelado la negociación de paz]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 26 Dec 2014 19:56:45 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Euromaidán]]></category>
    <category><![CDATA[Donetsk]]></category>
    <category><![CDATA[Conflicto Crimea]]></category>
    <category><![CDATA[Ampliaciones UE]]></category>
    <category><![CDATA[Ucrania]]></category>
    <category><![CDATA[Rusia]]></category>
    <category><![CDATA[Negociaciones paz]]></category>
    <category><![CDATA[Europa este]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos territoriales]]></category>
    <category><![CDATA[Proceso paz]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Las autoridades ucranias y los separatistas prorrusos han intercambiado este viernes prisioneros de guerra, pese a que horas antes habían cancelado la tercera <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/12/24/actualidad/1419439758_836772.html">ronda de negociaciones de paz en Minsk.</a> Según ha informado la agencia rusa Interfax, Kiev ha canjeado a 150 soldados gubernamentales por 222 milicianos separatistas de la autoproclamada república popular de Donetsk en territorio neutral. Según la BBC, el intercambio se ha producido cerca de la ciudad de Donetsk. La agencia France Presse informa de que uno de sus periodistas ha constatado que el lugar exacto ha sido la ciudad de Kostiantynivka, a 45 kilómetros al norte de Donetsk.</p>
<p>El canje fue presidido por el emisario de Kiev, Víctor Medvedchuk, y el ministro de Defensa de la autoproclamada república popular de Donetsk, Vladímir Kononov, así como por representantes de la Organización para la Seguridad y la Cooperación en Europa.</p>
<p>El intercambio de prisioneros fue el único acuerdo alcanzado en la reunión celebrada por Kiev y los separatistas el miércoles en Minsk, escenario <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/09/20/actualidad/1411224173_005099.html">de la firma de los acuerdos de paz en septiembre pasado</a>. Las autoridades separatistas informaron de que aquellos prisioneros de guerra ucranianos que prefieran quedarse a vivir en zona rebelde recibirán vivienda y un puesto de trabajo.</p>
<p>Mientras, una representante de la vecina autoproclamada república popular de Lugansk, Daria Morózovz, explicó a la agencia oficial rusa TASS que un canje similar de prisioneros entre ese ente secesionista prorruso y el Gobierno de Kiev tendrá lugar el sábado.</p>
<p>Ambos bandos decidieron cancelar hoy la reunión prevista para esta tarde en la capital bielorrusa entre acusaciones mutuas de violación de la tregua declarada el 9 de diciembre. "Kiev ha violado la tregua y ha reanudado el empleo de artillería pesada contra las localidades de la (autoproclamada) república popular de Donetsk. Seguramente, hemos entrado en una nueva escalada del conflicto", dijo a Interfax un miembro de la delegación separatista.</p>
<p>Los insurgentes exigen a las autoridades ucranianas el fin del bloqueo económico de las zonas rebeldes y la entrada en vigor de un estatus especial para esos territorios acordado en anteriores rondas negociadoras.</p>
<p>A su vez, para Kiev la principal cuestión es el cumplimiento de los acuerdos de paz firmados en septiembre, incluidos la supervisión internacional del alto el fuego y el control de los tramos de la frontera ruso-ucraniana en manos de los prorrusos.</p>
<p>Aunque las hostilidades han tenido una baja intensidad durante las últimas dos semanas, ni las fuerzas gubernamentales ni las fuerzas separatistas han retirado su armamento pesado de la zona de seguridad de 30 kilómetros.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419586305_075579_1419619774_miniatura_normal.jpg" length="5712" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419586305_075579_1419619774_noticia_normal.jpg" length="33117" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419586304-b33f085bb8752869040b779facf64e00]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Cataluña ahorrará 1.800 millones con la nueva ayuda estatal]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/26/actualidad/1419619509_436088.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/26/actualidad/1419619509_436088.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Jesús Sérvulo González]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Madrid, que se beneficiará con 219 millones, critica el mecanismo de liquidez de Hacienda y lo tacha de “injusto”]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 26 Dec 2014 19:45:09 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Fondo Liquidez Autonómico]]></category>
    <category><![CDATA[Rescate financiero]]></category>
    <category><![CDATA[Deuda autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[ICO]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas autonómicas]]></category>
    <category><![CDATA[Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Crisis financiera]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Administración autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas públicas]]></category>
    <category><![CDATA[Administración Estado]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El Consejo de Ministros aprobó este viernes el decreto que regula los <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/12/23/actualidad/1419369385_010232.html">nuevos mecanismos de liquidez para las comunidades autónomas y Ayuntamientos</a>.</p>
<p>El Gobierno crea tres líneas de créditos para las Administraciones regionales dotadas con hasta 39.869 millones de euros. Las comunidades se ahorrarán un total de 5.811 millones durante el próximo año, justo cuando se celebran elecciones autonómicas y locales. No obstante, el ahorro es muy dispar entre las diferentes autonomías. Por ejemplo, Cataluña reducirá sus gastos financieros en 1.843 millones de euros en 2015, según los cálculos realizados por el Ministerio de Hacienda. La Comunidad Valenciana, la segunda que más ahorros consigue con las ayudas estatales, rebajará el gasto por intereses en 1.170 millones. Al mismo tiempo, los nuevos fondos estales aprobados este viernes solo beneficiarán a Madrid en 219 millones de euros.</p>
<p>La explicación es que las dos primeras comunidades han recurrido al Fondo de Liquidez Autonómica (FLA) que el Ejecutivo puso a disposición de las comunidades en 2012 para que pudieran financiarse cuando los mercados exigían unas condiciones leoninas mientras que Madrid rechazó acogerse a la ayuda del Gobierno porque consideraba que perjudicaba su reputación financiera. "La política es elegir. No podemos hacer normas con efectos retroactivos", aseguraron este viernes fuentes de Hacienda.</p>
<p>El 48% de la deuda que tiene Cataluña está en manos del Estado, mientras que solo el 5,2% del endeudamiento de Madrid lo tiene la Administración central. Murcia es el territorio que más se ha endeudado con el Estado: el 57,9% está en manos del Gobierno central. Andalucía, tiene el 54% a través del Estado y Castilla-La Mancha, el 55%. Aragón es la autonomía que menos deuda tiene en manos del Estado, solo un 1,4%, según datos proporcionados por Hacienda a 30 de septiembre.</p>
<p>Desde el Gabinete que dirige Cristóbal Montoro recordaron que a las autonomías que rechazaron acogerse al FLA y cumplan con los objetivos de déficit y periodo medio de pago a proveedores (60 días como máximo) se les financiarán todos los vencimientos de los próximos tres años al 0% mientras que al resto la ayuda se limitará al año 2015.</p>
<p>El consejero madrileño de Hacienda, Enrique Ossorio, <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/12/21/actualidad/1419187433_328355.html">criticó el nuevo instrumento de Hacienda</a> y aseguró que es "una tremenda injusticia que el Estado reparta más recursos a quien tenga la deuda más gorda".</p>
<p>El Ejecutivo pretende que el próximo año todas las emisiones de deuda pasen por el Tesoro Público en vez de que emita cada administración por su cuenta. De esta forma, el conjunto de las administraciones públicas se ahorrarán 350 millones de euros, según un comunicado que ha emitido este viernes el Ministerio de Hacienda.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419619509_436088_1419619646_miniatura_normal.jpg" length="5773" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419619509_436088_1419619646_noticia_normal.jpg" length="21865" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419619509-1bc59e06026c159110be4cc878a03a62]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Alaya pide a la Junta informes de todas sus empresas públicas]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/12/26/andalucia/1419593526_832551.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/12/26/andalucia/1419593526_832551.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Ángeles Lucas]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La juez que investiga el caso de los ERE quiere aclarar si hay "paralelismos" con la gestión económica irregular de Idea]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 26 Dec 2014 18:44:57 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Mercedes Alaya]]></category>
    <category><![CDATA[Caso de los ERE]]></category>
    <category><![CDATA[Andalucía]]></category>
    <category><![CDATA[Casos judiciales]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Ver si en otras empresas públicas se repitió el modelo de gestión económica irregular de la agencia <a href="http://elpais.com/tag/agencia_idea_innovacion_desarrollo_andalucia/a/" target="_blank">Idea</a>, por el que la entidad recibía transferencias de financiación sin controles. La juez que investiga el <a href="http://ccaa.elpais.com/tag/caso_ere_andalucia/a/" target="_blank">caso de los ERE fraudulentos</a>, Mercedes Alaya, ha pedido a la Intervención General y a la Consejería de Hacienda de la Junta de Andalucía la información “íntegra” relativa a los programas de control financiero permanente de todas las empresas públicas en los años 2005, 2006 y 2007. En un auto del pasado 23 de diciembre, solicita además a la Intervención General los informes adicionales “con su correspondiente notificación” que se hubiesen realizado en Extenda, Egmasa, Epdasa, Giasa, RTVA y Turasa “o cualquier otra empresa pública”, se lee en el texto.</p>
<p>La intención <a href="http://politica.elpais.com/tag/mercedes_alaya/a/" target="_blank">de la magistrada</a> es determinar, según el auto, el posible “paralelismo entre lo acontecido” en la agencia Idea “con lo ocurrido en estas otras empresas públicas”. Y considera “especialmente importante” para la instrucción los ERE “conocer las directrices anuales marcadas por el Consejo de Gobierno para el programa de fiscalización permanente de las empresas de la Junta”, <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/01/06/andalucia/1389036237_272045.html" target="_blank">entre ellas Idea</a>.</p>
<p>Con esta acción, más allá de ir <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/11/22/andalucia/1416673779_957473.html" target="_blank">cerrando este caso</a> que lleva casi cuatro años de instrucción y <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/11/03/andalucia/1415010699_655043.html" target="_blank">acumula 229 imputados</a>, la juez amplía su investigación con la posibilidad de implicar a nuevas entidades y de aumentar la lista de imputados. Pero ella no es la única magistrada que investiga a las empresas públicas en Sevilla. Esta demanda de información podría chocar con el trabajo que ya realiza el juez que instruye el <em>caso Invercaria</em>, Juan Gutiérrez, <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2013/11/22/andalucia/1385146782_676608.html" target="_blank">que solicitó en noviembre de 2013 investigar a nueve entidades públicas con el objetivo de examinar la gestión de los fondos públicos</a> en la Junta a través de las transferencias de financiación (mecanismo de pago utilizado habitualmente por numerosas Administraciones, y también para abonar los ERE). Si se solapan las competencias entre los dos jueces, el ministerio fiscal tendría que determinar cual debería proseguir con la investigación.</p>
<p>Con este nuevo auto, la juez ha dado salida a una solicitud enviada por el PP (personado en el caso), también en noviembre de 2013, en la que requerían esas directrices del Consejo de Gobierno para ver si el método utilizado en la agencia Idea se aplicaba al resto de consejerías.</p>
<p>La secretaria general del PP en Andalucía, <a href="http://ccaa.elpais.com/tag/maria_dolores_lopez_gabarro/a/" target="_blank">Dolores López</a>, ha considerado este viernes que las peticiones de la juez vienen a “ahondar aún más en la sospecha de la absoluta falta de control de los fondos públicos que ha habido en la última década por parte de los gobiernos socialistas andaluces”. El consejero de Justicia y fiscal en excedencia, <a href="http://elpais.com/tag/emilio_llera_suarez_barcena/a/" target="_blank">Emilio Llera</a>, se ha preguntado de dónde sacará el tiempo la juez para estudiar esta nueva cuestión y ha asegurado que no se ha leído el auto, “ni piensa leerlo”.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/12/26/andalucia/1419593526_832551_1419618618_miniatura_normal.jpg" length="4652" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/12/26/andalucia/1419593526_832551_1419618618_noticia_normal.jpg" length="20419" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/12/26/andalucia/1419593526_832551_1419618618_noticia_grande.jpg" length="65703" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419593722-5f16cd8f811119049b724229f2437c36]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Podemos pone en peligro la supremacía del PNV]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/12/26/paisvasco/1419584098_257163.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/12/26/paisvasco/1419584098_257163.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Mikel Ormazabal]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El Euskobarómetro estima una irrupción "estelar" de la formación de Pablo Iglesias en Euskadi, que se colocaría a un solo escaño de los nacionalistas]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 26 Dec 2014 11:39:08 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[EH Bildu]]></category>
    <category><![CDATA[Encuestas electorales]]></category>
    <category><![CDATA[Euskobarómetro]]></category>
    <category><![CDATA[Podemos]]></category>
    <category><![CDATA[EAJ-PNV]]></category>
    <category><![CDATA[Coaliciones políticas]]></category>
    <category><![CDATA[PSE-EE PSOE]]></category>
    <category><![CDATA[PP Vasco]]></category>
    <category><![CDATA[Parlamentos autonómicos]]></category>
    <category><![CDATA[PSOE]]></category>
    <category><![CDATA[PP]]></category>
    <category><![CDATA[Encuestas]]></category>
    <category><![CDATA[País Vasco]]></category>
    <category><![CDATA[Política autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Movimientos sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Opinión pública]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Parlamento]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La irrupción "estelar" de <a href="http://elpais.com/tag/podemos/a/">Podemos</a> en el panorama electoral vasco colocaría a esta formación como segunda fuerza política, a un solo escaño del <a href="http://elpais.com/tag/pnv_partido_nacionalista_vasco/a/">PNV</a>, si se celebrasen en este momentos unos comicios al Parlamento autonómico. El partido que dirige <a href="http://elpais.com/tag/pablo_iglesias_turrion/a/">Pablo Iglesias</a> obtendría 300.000 votos y disputaría la hegemonía que hasta ahora vienen gozando los nacionalistas vascos, según la última <a href="http://elpais.com/tag/encuestas_electorales/a/">encuesta del Euskobarómetro</a>. <a href="http://elpais.com/tag/ehb_euskal_herria_bildu/a/">EH Bildu</a> sufriría un notable desgaste al perder unos siete asientos, del mismo modo que socialistas y populares experimentarían un fuerte retroceso.</p>
<p>Unas elecciones vascas en estas fechas auparían a Podemos como uno de los actores políticos principales en el País Vasco y aumentarían el pluralismo parlamentario, al estar representados hasta siete fuerzas políticas. Según <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/12/19/paisvasco/1418986984_257453.html">los resultados de la encuesta</a>, el PNV volvería a revalidar su victoria, con entre 22-23 escaños, en el mejor de los casos cuatro menos que en la actualidad. Su supremacía electoral estaría en peligro con los resultados de Podemos, que podría conseguir entre 21 y 22 parlamentarios.</p>
<p>El arco parlamentario, fruto de los comicios autonómicos de finales de 2012, está conformado hoy por los 27 escaños del PNV, 21 de EH Bildu, 16 del PSE-EE, 10 del PP y uno de UPyD. El sondeo electoral realizado por la Universidad del País Vasco UPV), con 600 encuestas entre los días 27 de octubre y el 14 de noviembre pasados, alumbra un panorama "excepcionalmente volátil", caracterizado por una alta movilización, sobre todo entre los jóvenes y los votantes de izquierda, una mayor fragmentación política y una "importante caída" de la fidelidad de casi todos los partidos. La participación sería del 67% y el nivel de indecisión se sitúa en el 25%. Las elecciones en Euskadi se celebrarán en 2016.</p>
<p>Según el Euskobarómetro, el PNV conseguiría 22-23 escaños, seguido muy de cerca por Podemos (21-22 asientos). EH Bildu sería la tercera fuerza con 13-14 parlamentarios. El <a href="http://elpais.com/tag/pse_ee_psoe_partido_socialista_euskadi/a/">PSE-EE</a> caería a los 10 escaños y el <a href="http://elpais.com/tag/partido_popular_pais_vasco/a/">PP</a> a solamente seis. IU-Ezker Batua volvería a la Cámara vasca, con un representante, y <a href="http://elpais.com/tag/upyd_union_progreso_democracia/a/">UPyD</a> mantendría su único diputado.</p>
<p>Las formaciones nacionalistas, el PNV y EH Bildu, sufrirían un desgaste del electorado. El partido que sostiene <a href="http://elpais.com/tag/gobierno_vasco/a/">el Gobierno de Iñigo Urkullu</a> lograría la victoria aunque con una presencia parlamentaria más débil, lo que dificultaría la formación de Gobierno. El PNV dependería de las decisiones de Podemos o de al menos dos o tres fuerzas parlamentarias para continuar al frente del Ejecutivo autonómico. La suma de PNV y EH Bildu no daría para conseguir una mayoría absoluta.</p>
<p>Por provincias, el PNV ganaría de nuevo en Bizkaia, por delante de Podemos y de EH Bildu. En Gipuzkoa se produciría un empate entre EH Bildu, actualmente en el poder, y Podemos, lo que dejaría al PNV en la tercera posición. Y en Álava, feudo ahora del PP, tendría a Podemos como vencedor, seguido del PNV.</p>
<p>Las encuestas no dejan lugar a la duda sobre la fuerza con que se estrenaría la formación de Iglesias en Euskadi. Recibiría votos de IU (60 %), los más jóvenes (60%), EH Bildu (20%), PSE-EE (20%), la abstención (16%), el PNV (12 %) y, en menor medida, de UPyD, otros y el voto blanco.</p>
<p>Respecto a la valoración de los partidos, el Euskobarómetro solo otorga al PNV un ligerísimo saldo positivo. El Gobierno de Urkullu divide a la población vasca, que se reparte entre los que consideran que su labor es buena (28%), frente a los que la desaprueban (24%), aunque el número de escépticos es muy elevado. La calificación media que se le atribuye baja de nuevo del aprobado (4,7 puntos sobre 10). En cambio, <a href="http://elpais.com/tag/gobierno_espana/a/">el Gobierno de Mariano Rajoy</a> obtiene una desaprobación "abrumadora" para el 90% de los sondeados. Solo el 2% la valora positivamente.</p>
<p> </p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/12/26/paisvasco/1419584098_257163_1419585288_miniatura_normal.jpg" length="6500" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/12/26/paisvasco/1419584098_257163_1419585288_noticia_normal.jpg" length="47134" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419586314-26384cf47da1f880057488b739c72364]]></comments>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/videos/2014/12/26/paisvasco/1419584098_257163_1419595973.mp4" length="3505426" type="video/m4v"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El juez exige a las operadoras que acaten la orden de cerrar Uber]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/26/actualidad/1419596074_257827.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/26/actualidad/1419596074_257827.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Thomas Gualtieri]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El Juzgado insta a las telefónicas y a las redes de pago a aplicar el auto del 9 de diciembre que pedía el cese del servicio]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 26 Dec 2014 14:16:42 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Uber]]></category>
    <category><![CDATA[Juzgados]]></category>
    <category><![CDATA[Carsharing]]></category>
    <category><![CDATA[Apps]]></category>
    <category><![CDATA[Transporte sostenible]]></category>
    <category><![CDATA[Aplicaciones informáticas]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Telefonía móvil multimedia]]></category>
    <category><![CDATA[Poder judicial]]></category>
    <category><![CDATA[Programas informáticos]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Telefonía móvil]]></category>
    <category><![CDATA[Transporte]]></category>
    <category><![CDATA[Informática]]></category>
    <category><![CDATA[Telefonía]]></category>
    <category><![CDATA[Industria]]></category>
    <category><![CDATA[Telecomunicaciones]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Comunicaciones]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El juzgado de lo Mercantil número 2 de Madrid ha instado a las operadoras de telefonía móvil a cumplir el auto con el que el pasado 9 de diciembre <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/12/09/actualidad/1418132663_205298.html">ordenó el cese cautelar</a> del servicio de <a href="http://elpais.com/tag/uber/a/">Uber</a>, la plataforma que permite a particulares ofrecer su coche como medio de transporte publico alternativo al taxi.</p>
<p>El <a href="http://elpais.com/tag/tsjm_tribunal_superior_justicia_madrid/a/">Tribunal de Superior de Justicia de Madrid</a> ha emitido este viernes un comunicado en el que explica que "en ejecución de lo acordado en el auto del pasado 9 de diciembre, el juzgado de lo Mercantil nº 2 de Madrid lleva oficiando desde hace días a las diversas compañías de telecomunicación, así como a las encargadas de las transacciones y pagos, orden para que se abstengan, de modo inmediato, de dar alojamiento a la empresa Uber o de facilitar la contratación con la misma".  El comunicado deja patente el hecho de que "no se trata en caso alguno de una nueva medida cautelar, sino de la ejecución de la que ya está en vigor".</p>
<p>Con el auto del 9 de diciembre, el juez dispone el cierre de la página web de Madrid (<a href="https://www.uber.com/" target="_blank">www.uber.com</a>) y de la <em>app</em> [aplicación] Uberpop. Ordena además a las operadoras de telefonía "suspender la transmisión, el alojamiento de datos, el acceso a las redes de telecomunicaciones o la prestación de cualquier otro servicio equivalente de intermediación" en relación con Uber, y a las redes de pago que interrumpan "todas las operaciones de ingreso y/o pago mediante tarjeta de pago o dispositivo similar de uso habitual por Uber".</p>
<p>Uber ofrece su servicio en 52 Estados y más de 200 ciudades, aunque el total de países, administraciones regionales y ciudades que <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/12/13/actualidad/1418501447_627225.html">han prohíbido, bloqueado o sacionado su funcionamiento</a> ya asciende a 13.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419596074_257827_1419597654_miniatura_normal.jpg" length="7178" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419596074_257827_1419597654_noticia_normal.jpg" length="41065" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419596074-1f06346f0c02fb036d31413a75145942]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El Gobierno prorroga la ‘tarifa plana’ para los contratos indefinidos]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/26/actualidad/1419615705_103690.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/26/actualidad/1419615705_103690.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Manuel V. Gómez]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La bonificación a las empresas, que terminaba al finalizar el año, estará vigente hasta el próximo 31 de marzo]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 26 Dec 2014 18:46:33 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Crisis económica]]></category>
    <category><![CDATA[Recesión económica]]></category>
    <category><![CDATA[Coyuntura económica]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Empleo]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Administración Estado]]></category>
    <category><![CDATA[Política laboral]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <category><![CDATA[Trabajo]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El Gobierno ha prorrogado <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/03/01/actualidad/1393706276_735988.html">la tarifa plana de 100 euros para las contingencias comunes</a> hasta el 31 de marzo de 2015. En principio, esta medida en vigor desde febrero acababa el 31 de diciembre, pero el Ejecutivo ha anunciado apenas cinco días antes su prórroga, según explicó este viernes el presidente del Gobierno, <a href="http://elpais.com/tag/mariano_rajoy/a/">Mariano Rajoy</a>, al acabar el Consejo de Ministros.</p>
<p>La medida consiste en que la reducción de la parte más cuantiosa de las cotizaciones sociales, las correspondientes a contingencias comunes, en la cuota empresarial hasta los 100 euros mensuales durante dos años. Con esta prórroga in extremis, lo que se pretendía era que los empresarios adelantaran las contrataciones que pensaran hacer en 2015 ante la posibilidad de perder las reducciones de cuota en el próximo año.</p>
<p>Cuando en febrero en el debate sobre el Estado de la Nación <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/02/25/actualidad/1393329922_733120.html">Rajoy anunció la medida</a>, la condicionó a la creación de empleo nuevo. <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/03/01/actualidad/1393706276_735988.html">El texto que apareció en el BOE dejó lagunas</a> que facilitan la sustitución de trabajadores con más antigüedad y sueldo por nuevos con menores salarios y, en consecuencia, menos cotizaciones, por otra parte, subvencionadas.</p>
<p>Además de la prórroga de la tarifa plana, el Gobierno también aprobó este viernes, como estaba previsto, la revalorización de las pensiones para 2015 de un 0,25% y del <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/12/23/actualidad/1419336460_103657.html">salario mínimo interprofesional</a> de un 0,5%. En el primer caso, el aumento sobre la pensión media de diciembre (876,53 euros) es de 2,2 euros. Y en el segundo, de 3,3 euros.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419615704-e123283086ba21d6cf31427d7a7befdb]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El Supremo libra a Gordillo de ir a la cárcel por ocupar Las Turquillas]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/12/26/andalucia/1419610165_756717.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/12/26/andalucia/1419610165_756717.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Agencias]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El alcalde de Marinaleda es absuelto de desobediencia por la ocupación de la finca pero pagará 1.200 euros de multa]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 26 Dec 2014 17:39:19 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Juan Manuel Sánchez Gordillo]]></category>
    <category><![CDATA[Marinaleda]]></category>
    <category><![CDATA[Tribunal Supremo]]></category>
    <category><![CDATA[Provincia Sevilla]]></category>
    <category><![CDATA[Andalucía]]></category>
    <category><![CDATA[Tribunales]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Poder judicial]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El Tribunal Supremo ha absuelto al alcalde de Marinaleda (Sevilla), Juan Manuel Sánchez Gordillo, de <a href="http://economia.elpais.com/economia/2013/11/21/agencias/1385035586_956990.html">la pena de siete meses de cárcel que se le impuso</a> por un delito de desobediencia por la ocupación <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2013/03/07/andalucia/1362666155_799960.html">de una finca militar en la localidad sevillana de Osuna, en 2012.</a> El alto tribunal confirma, no obstante, la multa de 1.200 euros por usurpación para el político de IU.</p>
<p>En su sentencia, el alto tribunal estima parcialmente el recurso de Juan Manuel Sánchez Gordillo contra la resolución dictada por el Tribunal Superior de Justicia de Andalucía (TSJA), que le impuso dichas penas y le absolvió del delito de daños por la ocupación de la finca Las Turquillas, destinada a la yeguada militar, el 24 de julio de 2012.</p>
<p>El Supremo absuelve al alcalde de Marinaleda y a otras tres personas más, entre ellos el portavoz del Sindicato Andaluz de Trabajadores (SAT), Diego Cañamero, del delito de desobediencia y confirma la pena de multa por el delito de usurpación de inmueble impuesta a estos cuatro acusados y a una quinta persona. El alto tribunal aclara que ello no significa legitimar la forma en que la protesta se realizó por mucho que tuviera respaldo social o político.</p>
<p>Para el Supremo, "el comportamiento enjuiciado debe ser considerado en todo caso como delictivo, al actuar los recurrentes al margen de la legalidad vigente y debe ser sancionado como delito de usurpación por el carácter indefinido y persistente de la ocupación realizada". <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2012/08/10/andalucia/1344627693_072991.html" target="_blank">Los jornaleros ocuparon Las Turquillas</a> porque denunciaban que a pesar de que la finca tiene 1.200 hectáreas, Defensa solo utilizaba 20 para una yeguada. “Las tierras públicas deben pasar a concurso para que las cooperativas las puedan adquirir ahora que están en desuso”, criticaron entonces fuentes del SAT.</p>
<p>El Supremo entiende, no obstante, que la ocupación por los acusados de la finca militar, inicialmente realizada como una acción simbólica de protesta social, debe ser sancionada como delito de usurpación sin el castigo adicional de desobediencia sobre todo porque acabaron accediendo pacíficamente al desalojo cuando se recurrió a la fuerza policial.</p>
<p>Una quinientas personas se concentraron en la finca convocadas por el SAT, que había adoptado el acuerdo de ocuparla y permanecer en ellas hasta que se consiguiera la cesión de su explotación. Los asistentes se dirigieron hacia la puerta de entrada y seguidamente personas no identificadas del grupo rompieron un candado y una cadena que unía las dos hojas metálicas, accediendo a la finca.</p>
<p>Al frente de la comitiva figuraban Diego Cañamero, Juan Manuel Sánchez Gordillo, Juan V. L. y José R. N., quienes señalaron a un guardia civil que pretendían ocupar la finca para trabajar en ella y querían entrevistarse con los responsables de la Yeguada Militar.</p>
<p>Un capitán de la Guardia Civil les advirtió de que estaban realizando una acción "ilegal" y debían desalojarla y desistir de su intención, si bien -ante la negativa del grupo- éste ordenó a los agentes que no intervinieran para evitar mayores alteraciones. Después de que algunos de ellos se entrevistaran con el capitán jefe del Acuartelamiento, los congregados acordaron instalarse en la finca y desplegaron un campamento formado por una choza de cañas y varias tiendas de campaña para pernoctar.</p>
<p>Los hechos dieron lugar a que se formulara una denuncia judicial por la usurpación y utilización de las tierras y que se solicitara el desalojo inmediato de los presentes y todos sus enseres, lo que motivó que se dictara días después una orden de desalojo, a la que se opusieron los concentrados, que fueron evacuados por la fuerza el 10 de agosto.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/12/26/andalucia/1419610165_756717_1419610639_miniatura_normal.jpg" length="5603" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/12/26/andalucia/1419610165_756717_1419610639_noticia_normal.jpg" length="39711" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419610165-8255d72036923c4803774f21fad8b633]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La movilidad laboral se reduce un 60% desde el comienzo de la crisis]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/24/actualidad/1419427384_381660.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/24/actualidad/1419427384_381660.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Jesús Sérvulo González]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Solo 91.000 asalariados cambiaron de comunidad por motivos de trabajo en 2013]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Thu, 25 Dec 2014 23:41:54 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Movilidad mano obra]]></category>
    <category><![CDATA[Ley Reforma Laboral]]></category>
    <category><![CDATA[Mano obra]]></category>
    <category><![CDATA[Reformas laborales]]></category>
    <category><![CDATA[Agencia Tributaria]]></category>
    <category><![CDATA[Legislación española]]></category>
    <category><![CDATA[Madrid]]></category>
    <category><![CDATA[Hacienda pública]]></category>
    <category><![CDATA[Comunidad de Madrid]]></category>
    <category><![CDATA[Empleo]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas públicas]]></category>
    <category><![CDATA[Administración Estado]]></category>
    <category><![CDATA[Política laboral]]></category>
    <category><![CDATA[Legislación]]></category>
    <category><![CDATA[Trabajo]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><span style="font-size: 14px;">El número de trabajadores que se traslada de comunidad autónoma por motivos laborales se ha reducido casi un 60% desde que estalló la <a href="http://elpais.com/tag/crisis_economica/a/">crisis económica</a>. En 2008, año del colapso financiero, unos 224.000 asalariados se trasladaron de región por motivos laborales. Cinco años más tarde, en 2013, el número de <a href="http://elpais.com/tag/movilidad_mano_obra/a/">trabajadores que se mudaron a otra comunidad</a> se redujo a 91.007, según la serie estadística sobre movilidad laboral actualizada esta semana por la <a href="http://elpais.com/tag/aeat_agencia_estatal_administracion_tributaria/a/">Agencia Tributaria</a>. La movilidad laboral es un fiel reflejo del síncope sufrido por el mercado laboral: a menor oferta de puestos de trabajo, menor movilidad.</span></p>
<p>Entre 2008 y 2013, casi 710.000 asalariados han cambiado de autonomía por motivos laborales. Aunque hay que precisar que esta estadística agrupa los traslados realizados durante este periodo por un mismo trabajador y no tiene en cuenta los que estaban en paro que encontraron un empleo en otro territorio.</p>
<p>La movilidad laboral en España sigue menguando. Y eso que es una de las más bajas de la Unión Europea. Una reciente estadística del <a href="http://elpais.com/tag/ine_instituto_nacional_estadistica/a/">Instituto Nacional de Estadística (INE)</a> ilustra la situación con la siguiente cifra: el 33,8% de los trabajadores españoles nunca ha cambiado de ciudad para trabajar.</p>
<p>El informe de <a href="http://www.agenciatributaria.es/AEAT.internet/datosabiertos/catalogo/hacienda/Movilidad_del_Mercado_de_Trabajo_en_las_Fuentes_Tributarias.shtml" target="_blank">Movilidad del Mercado de Trabajo en las Fuentes Tributaria</a>s correspondiente a 2013, publicado el pasado viernes, revela que los territorios más prósperos son los que más trabajadores atraen. Así, Madrid es la región que más trabajadores recibió el año pasado: en total, 26.343 empleados se mudaron a la comunidad presidida por Ignacio González (PP) por motivos laborales durante en 2013. En cambio, ese mismo año salieron de esa autonomía 16.995 empleados. El saldo final supone un aumento de 9.348 asalariados que llegaron a Madrid procedentes de otras regiones.</p>
<p>Además de ser una de las autonomías con más pujanza económica, Madrid es la sede de grandes multinacionales en nuestro país por el efecto capitalidad y, además, concentra gran parte de la Administración General del Estado. Todo esto explica que sea el territorio que más asalariados atraiga.</p>
<p>La estadística de la Agencia Tributaria se nutre de la información procedente de la “declaración anual de retenciones e ingresos a cuenta sobre rendimientos del trabajo” (modelo 190). Es decir, recoge la información de los declarantes del IRPF de un año y los compara con los registrados en el año siguiente.</p>
<p>De esta forma, Castilla-La Mancha es el territorio del que salen más trabajadores para trasladarse a Madrid, (5.208 asalariados). En buena parte por su cercanía geográfica. Lo mismo le sucede a Castilla y León, de donde partieron 4.098 empleados hacia la capital por motivos laborales. Andalucía aportó el año pasado 4.831 trabajadores a Madrid.</p>
<p>La región andaluza es, precisamente, una de las pocas donde el saldo de los asalariados que entran y salen resulta negativo. Es decir, que durante 2013 perdió 4.271 empleados por traslado laboral. En términos reales, de Andalucía partieron 13.130 empleados y entraron 8.859 asalariados.</p>
<p>Cataluña es otro de los tradicionales polos de atracción económica. Aunque es la segunda autonomía que más trabajadores atraes está lejos de las cifras de Madrid, según revelan la estadística de la Agencia Tributaria. Durante 2013 salieron 9.131 trabajadores de Cataluña y entraron 11.166 procedentes de otras regiones, con un saldo favorable de 2.035 personas.</p>
<p>En total, hay 10 comunidades que presentan un saldo negativo —salen más trabajadores de los que entran— y solo cinco que registran un balance positivo. La estadística de la Agencia Tributaria no tiene en cuenta los movimientos realizados desde el País Vasco y Navarra por tener su propio régimen fiscal, ni de las ciudades autónomas.</p>
<p><a href="http://elpais.com/tag/ley_reforma_laboral/a/">La reforma laboral</a> que el Gobierno del PP aprobó en 2012 contenía medidas para favorecer la movilidad laboral. Pero el deterioro del mercado de trabajo, reduciendo la oferta de empleos, ha provocado una caída de los movimientos entre comunidades por motivos laborales.</p>
<p>El informe de Hacienda muestra también la movilidad laboral por género. Los hombres cambiaron más de comunidad por motivos de trabajo (52.833) que las mujeres (38.121). También ofrece información de la movilidad por tramos de edad: los asalariados entre 26 y 35 años son los que más cambian de región por razón de trabajo, 47.424 empleados en 2013. Les siguen los trabajadores de entre 36 y 55 años: 29.000 empleados de este rango de edad se mudaron de autonomía el año pasado. Los declarantes de IRPF mayores de 55 años apenas se trasladaron y solo 2.761 cambiaron de región.</p>
<p>Por otra parte, desde 2012, unos 173.281 españoles han abandonado el país, según recientes datos difundidos por el Instituto Nacional de Estadística. Casi todas estas emigraciones tienen que ver con motivos laborales. La estadística del INE muestra también que más de un millón de residentes extranjeros en España han abandonado el país desde 2012.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419427384-242c098dc6fc9e796be312c947f71263]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[“La entrevista’ ha estado bien. No tenía sentido censurarla”]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/cultura/2014/12/25/actualidad/1419535686_595279.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/cultura/2014/12/25/actualidad/1419535686_595279.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Silvia Ayuso, Sandro Pozzi]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El polémico filme de Sony sobre el líder norcoreano llega a 300 salas de Estados Unidos y en varias plataformas digitales]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 26 Dec 2014 00:05:11 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Directores cine]]></category>
    <category><![CDATA[Sony Corporation]]></category>
    <category><![CDATA[Corea del Norte]]></category>
    <category><![CDATA[Cine]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Asia oriental]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Cultura]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Los espectadores que en Nochebuena aguardaron en Los Angeles delante de una de las 300 salas de cine independientes que en todo Estados Unidos <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/12/25/actualidad/1419470449_435749.html">se han animado a mostrar <em>La entrevista</em></a> tuvieron su recompensa. Al inicio de la primera proyección, pasada la medianoche, Seth Rogen, coprotagonista y codirector de la cinta que ha <a href="http://cultura.elpais.com/cultura/2014/12/18/actualidad/1418858052_513588.html">irritado a Corea del Norte</a>, apareció para dar las gracias al público.</p>
<p>“Si no fuera por gente como vosotros esto, literalmente, no habría pasado”, celebró Rogen, lata de cerveza en la mano y acompañado de Evan Goldberg, que ha codirigido la cinta sobre dos periodistas reclutados por la CIA para asesinar al líder norcoreano, Kim Jong-un.</p>
<p>La semana pasada, las amenazas de Corea del Norte llevaron a la productora, Sony, a anunciar que retiraba la cinta. Después de que incluso el presidente Barack Obama criticara la decisión de Sony, la película se convirtió en un símbolo de libertad de expresión. Y propició una insólita alianza entre una productora poderosa, plataformas digitales y cines independientes.</p>
<p>Primero fueron las salas pequeñas, que lograron que Sony aceptara un “estreno limitado”. El cartel de “Vendido” colgaba en muchas de las sesiones antes del estreno.</p>
<p>Los neoyorquinos pudieron ver ayer <em>La Entrevista</em> en tres pequeños cines independientes en los barrios de Queens, Brooklyn y Manhattan. La sesión de la mañana del día de Navidad en la sala situada a un par de calles de Union Square arrancó con billetes por vender.</p>
<p>“Ha estado OK, entretenida”, señalaba sin mucho entusiasmo uno de los espectadores que acudió al cine esperando por lo menos reírse. La opinión general es que Kim Jon Un, el dictador norcoreano, no sale tan mal parado. “Mala o buena, incluso si se pasaban, es entretenimiento y no tenía sentido censurarla”, comentaba otro asistente. Quitando el frenesí generado, algunos admitían que quizás no se hubieran interesado por ir a verla tan pronto.</p>
<p>No había presencia policial en las puertas de los cines en la sesión de la mañana. <em>La entrevista</em> resultó ser la película que es: una sátira para echar el rato. “Es lo que esperábamos, una comedia de Franco y Rogen”, comentaban dos espectadores del Williamsburg Cinemas. Los pases para Cinema Village estaban agotados para las sesiones de la tarde, como en el de Brooklyn, pero había entradas para la noche.</p>
<p>Algunos de los que prefirieron ir al cine este día de celebración familiar no lo hicieron por la película en sí sino para defender la libertad de expresión. “Aunque no sea la típica defensa del derecho de las personas a expresarse libremente, sigue siendo una oportunidad para que todos, como país, digamos que no vamos a tolerar que se amenace la libertad de expresión de la gente”, explicó a la radio pública NPR Josh Levin, dueño del West End Cinema, una sala de cine independiente de Washington. Levin adquirió una copia pese a que es un filme comercial alejado de lo que suele programar.</p>
<p>La defensa de la libertad de expresión llevó a plataformas digitales de pago como Google, YouTube Movies y la Xbox de Microsoft a empezar a distribuir por sorpresa la película un día antes de su estreno en las salas, multiplicando su público potencial. Pero está por ver si la distribución <em>online</em> compensará la pérdida de ingresos al suspenderse el estreno programado en 3.000 salas comerciales.</p>
<p>“No podíamos permitir que un puñado de personas determinen los límites de la libertad de expresión en otro país”, dijo en un comunicado David Drummond, responsable legal de Google. “Independientemente de lo tonto que pueda ser el contenido”.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/cultura/imagenes/2014/12/25/actualidad/1419535686_595279_1419536734_miniatura_normal.jpg" length="8515" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/cultura/imagenes/2014/12/25/actualidad/1419535686_595279_1419536734_noticia_normal.jpg" length="61593" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419535686-a86443c62aaa81887ff3c014bcdc19b3]]></comments>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/cultura/videos/2014/12/25/actualidad/1419535686_595279_1419584967.mp4" length="5416913" type="video/m4v"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Prisión sin fianza para la madre que abandonó a sus tres hijos]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/26/actualidad/1419605584_252532.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/26/actualidad/1419605584_252532.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Javier Cuartas]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La mujer, de 42 años, fue detenida ayer en Oviedo tras días de búsqueda. Se le imputa un delito de abandono de menores]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 26 Dec 2014 16:34:02 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Menores]]></category>
    <category><![CDATA[Oviedo]]></category>
    <category><![CDATA[Edad penal]]></category>
    <category><![CDATA[Asturias]]></category>
    <category><![CDATA[Abandono familiar]]></category>
    <category><![CDATA[Responsabilidad penal]]></category>
    <category><![CDATA[Violencia]]></category>
    <category><![CDATA[Código penal]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Códigos jurídicos]]></category>
    <category><![CDATA[Sucesos]]></category>
    <category><![CDATA[Normativa jurídica]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Legislación]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La madre de los tres niños abandonados hace una semana en una vivienda de Oviedo, <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/12/25/actualidad/1419515605_749939.html" target="_blank">detenida en un parque el día de Navidad</a>, ha ingresado en prisión provisional, comunicada y sin posibilidad de acogerse a la libertad bajo fianza. Así lo ha decidido la juez de guardia, de acuerdo con el fiscal, tras tomar declaración a la mujer durante una hora.</p>
<p>La decisión se fundamenta en <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/12/21/actualidad/1419160599_248091.html" target="_blank">la gravedad de los hechos que se le atribuyen</a> —un delito de abandono de menores— y en el riesgo de fuga. La mujer —M. J. F. G., de 42 años y con formación universitaria— eludió a la policía durante casi siete días y el mismo día de su detención, en un parque de la capital asturiana, había intentado escabullirse varias veces de los agentes que la buscaban, escondiéndose en diversos portales de tres calles del casco histórico.</p>
<p>La detenida, que se negó a prestar declaración ante la policía el día de su detención, tampoco ofreció demasiadas explicaciones durante su declaración judicial. Según fuentes del Tribunal Superior de Justicia de Asturias, M. J. F. G. se mostró "vaga y bastante imprecisa" en su testimonio ante la juez de guardia en el Juzgado de Instrucción número 3 de Oviedo y apenas ofreció detalles de los motivos por los que dejó solos a sus tres hijos (de 3 años, año y medio y 20 días de vida), la noche del 19 de diciembre.</p>
<p>Los pequeños, que presentaban síntomas de frío, desnutrición y deshidratación, fueron rescatados por agentes de la policía una vez que unos vecinos del barrio de Pumarín llamaron al 091 para comunicar que desde hace horas oían el llanto de un bebé y que nadie respondía a las llamadas que habían hecho en el timbre de la casa.</p>
<p>Los agentes que se desplazaron hasta el lugar tuvieron que acceder al piso por la terraza exterior desde una vivienda colindante. En la casa, desordenada y sucia, hallaron a los tres pequeños abandonados. Los niños fueron atendidos en la casa por personal médico y trasladados en varias ambulancias al Hospital Universitario Central de Asturias (HUCA), donde permanecieron varios días. Tras recibir el alta, el Gobierno de Asturias se hizo cargo de los pequeños, asumió su tutela y confió su cuidado a los servicios sociales de la Comunidad Autónoma.</p>
<p>La mujer será trasladada al Centro Penitenciario de Villabona, mientras los menores seguirán en una casa de acogida del Principado de Asturias. El juzgado de guardia se inhibirá a favor del Juzgado de Instrucción número 2 de Oviedo, donde se encuentran abiertas la diligencias.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419605584-160e7116d4cb0d64edc51c89d4ebec26]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Chupitos bajo sospecha]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/19/actualidad/1418996095_020721.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/19/actualidad/1418996095_020721.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[José Precedo]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La desarticulación de una mafia de licores ilegales en Galicia desata las alarmas sobre el alcohol adulterado. La policía se incautó de decenas de miles de litros y armas de todo tipo]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 26 Dec 2014 16:11:40 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Policía Nacional]]></category>
    <category><![CDATA[Cuerpo Nacional Policía]]></category>
    <category><![CDATA[Policía]]></category>
    <category><![CDATA[Bebidas alcohólicas]]></category>
    <category><![CDATA[Fuerzas seguridad]]></category>
    <category><![CDATA[Bebidas]]></category>
    <category><![CDATA[Alimentación]]></category>
    <category><![CDATA[Alimentos]]></category>
    <category><![CDATA[Industria]]></category>
    <category><![CDATA[Bienes consumo]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Comercio]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Un decreto del Gobierno erradicó las vinagreras y aceiteras de las mesas de los restaurantes a principios de año pero las botellas de Cardhu rellenas de licores supuestamente caseros, sin etiquetar y de origen indescifrable, sobreviven a la hora de los postres. Productores legales sostienen que el mercado negro maneja más mercancía que ellos: 10 millones de litros anuales que entran por la puerta de atrás incluso en los establecimientos más reputados. El fraude en IVA e impuestos especiales se sabe millonario. La falta de control sanitario es evidente. Salvo incautaciones puntuales, las redes operan con impunidad. La última operación de la Brigada Unidad de Drogas y Crimen Organizado de Policía Nacional (Udyco) junto a la Guardia Nacional Republicana de Portugal por primera vez ha dado a los traficantes tratamiento de mafia.</p>
<p>El pasado 3 de noviembre agentes de ambos cuerpos arrestaron en la Operación Cactus a 16 personas a uno y otro lado de la frontera. A los seis detenidos en Galicia se les incautaron 65.000 litros de alcohol ilegal, precintos falsos de Hacienda, y sacos con cientos de kilos de anticongelante para espesar los licores. Se hicieron 41 registros en viviendas, naves clandestinas y garajes. Uno de los cabecillas, Carlos Antonio Martínez Abollo, propietario de la destilería (legal) —Licores Carusha que en transcurso de la investigación cambió de nombre y pasó a llamarse Licores Paraíso— acabó en prisión por tenencia ilícita de armas tras declarar en el juzgado de Instrucción número 1 de Vigo. Dentro de su casa en la aldea de Listanco en Maside (Ourense) los agentes encontraron un arsenal: cuatro fusiles de asalto cargados bajo la cama, 12 pistolas también listas para disparar encima del armario, tres escopetas con sus cartuchos... Y munición por todas partes: para los cetmes y 9 milímetros parabellum para las pistolas, una de ellas de la Guardia Civil. En la mesilla de noche había hasta una granada de mortero, esta sí desactivada. Y sables. Y espadas. Y 350.000 euros repartidos en la caja fuerte, dentro de calcetines, bajo el colchón...</p>
<p>Un agentes de la Udyco que participó en el registro asegura que en su vida vio una cosa igual. “Todas las armas cargadas en una casa familiar donde vivían dos niños pequeños”. La hipótesis que maneja la policía es que su destilería vendía una parte del alcohol ilegal dentro de botellas etiquetadas y otra parte en B, a granel, en garrafas. En su nave clandestina, había 25.000 litros de alcohol extraído del cereal, que se hacía pasar por aguardiente que sale de las uvas. Cuando fue interrogado, Martínez Abollo negó que fuese peligroso. Alegó que tanto él mismo como su familia lo consumían sin problema.</p>
<p>Otro detenido, Justo Alonso Fernández, guardaba dos pistolas detonadoras y una eléctrica, cerca de los 7.000 euros en metálico que tenía en casa. En las escuchas policiales ofrece a a un amigo “una cacharra por 5.000 euros”. Los agentes sospechan que coqueteaba con la venta de pistolas. En sus dos viajes mensuales a Portugal guardaba todo tipo de precauciones. Utilizaba coches lanzadera con familiares que se comunicaban con sus furgonetas para despejar la ruta de controles. Llegó a transportar alcohol en una caravana, en camiones cisterna y su próximo plan era cargar una furgoneta de cubas y traerla desde Portugal subida a una grúa como un vehículo averiado. En los pinchazos ambos arrestados incluso traman importar alcohol en polvo desde Estados Unidos para abaratar (aún más sus costes).</p>
<p>Y eso que los precios de la red ya habían reventado el mercado. Vendía incluso a destilerías legales —los nombres no salen en el atestados— y a bares de toda Galicia. Jesús García Hermida, otro de los detenidos, ofrecía a sus clientes en Dozón (Pontevedra) botellas a cuatro euros, el importe que los productores legales deben pagar en impuestos por 70 centilitros de licor.</p>
<p>En la ficha policial figura también Sergio Cándido Barbosa de Araujo, como principal surtidor de los bares y restaurantes de Ourense. Un solo cliente le hizo un pedido por teléfono de 10.000 litros. Sus ganancias, como las del resto de integrantes de la trama, rondaban los 4.000 euros mensuales. Todos, junto a Aslhey Alonso Abaunza y Miren Idoia Abaunza Echevarri, están imputados por delitos contra la salud pública y fraude fiscal. El caso arrancó hace año y medio en una de las decenas de comisiones rogatorias que llegan a la Audiencia Nacional. La Guardia Nacional Republicana portuguesa pedía pinchar teléfonos a una red dedicada al tráfico de aguardiente ilegal. Un encargo exótico para la unidad que persigue el crimen organizado. Pese a ello, la Udyco aceptó el encargo. Diez investigadores pasaron un año escuchando conversaciones en clave de sospechosos a uno y otro lado de la frontera.</p>
<p>Orujos de Galicia, la denominación de origen que agrupa a medio centenar de empresas pide que cunda el ejemplo y haya por fin mano dura de las administraciones para acabar con el resto de mafias que distribuyen sus botellas por toda España. Su presidente, José Antonio Feijóo, lamenta que hasta establecimientos con estrellas en los rankings más prestigiosos saquen las botellas de contrabando. “Y vas a restaurantes de Madrid y todos tienen parientes en Ourense que le mandan aguardientes casero. La obligación de la administración es retirar todas las botellas, la tolerancia social y de las instituciones es insoportable. Nos hemos olvidado muy pronto de desgracias como las de la colza o el metilo”, lamenta. El supuesto aguardiente casero está bajo sospecha.</p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/19/actualidad/1418996095_020721_1418997334_miniatura_normal.jpg" length="6709" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/19/actualidad/1418996095_020721_1418997334_noticia_normal.jpg" length="37621" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418996095-f3787f17fd6b418b5796953865d77053]]></comments>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/videos/2014/12/19/actualidad/1418996095_020721_1418996775.mp4" length="1753151" type="video/m4v"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El fiasco de los almacenes estratégicos de gas natural]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/24/actualidad/1419426321_545450.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/24/actualidad/1419426321_545450.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Manuel Planelles]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Tres proyectos de construcción o ampliación de depósitos subterráneos están paralizados]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Thu, 25 Dec 2014 23:21:23 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Proyecto Castor]]></category>
    <category><![CDATA[Parque Nacional Doñana]]></category>
    <category><![CDATA[Gas Natural Fenosa]]></category>
    <category><![CDATA[Gasoductos]]></category>
    <category><![CDATA[Delta del Ebro]]></category>
    <category><![CDATA[Vinaròs]]></category>
    <category><![CDATA[Alcanar]]></category>
    <category><![CDATA[Parques nacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Gas]]></category>
    <category><![CDATA[Suministro gas]]></category>
    <category><![CDATA[Provincia Castellón]]></category>
    <category><![CDATA[Provincia Tarragona]]></category>
    <category><![CDATA[Parques naturales]]></category>
    <category><![CDATA[Suministro energía]]></category>
    <category><![CDATA[Comunidad Valenciana]]></category>
    <category><![CDATA[Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Combustibles fósiles]]></category>
    <category><![CDATA[Espacios naturales]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Combustibles]]></category>
    <category><![CDATA[Energía no renovable]]></category>
    <category><![CDATA[Fuentes energía]]></category>
    <category><![CDATA[Energía]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La casi absoluta dependencia del gas natural del exterior hizo que, desde mediados de la década pasada, las planificaciones energéticas diseñadas por los distintos Gobiernos incluyeran la necesidad de incrementar las reservas estratégicas del país. Esos planes contemplaban cuatro proyectos de nuevos almacenes subterráneos o la ampliación de depósitos existentes. Se idearon para cubrir el consumo en el caso de un corte prolongado del suministro del gas que llega del exterior.</p>
<p>Tres de esos proyectos se han paralizado en los últimos dos años: <a href="http://elpais.com/tag/proyecto_castor/a/" target="_blank">Castor</a> (en el Golfo de Valencia), Marismas (en Huelva) y la ampliación de Gaviota (frente a la costa de Bizkaia). <a href="http://www.minetur.gob.es/energia/planificacion/Planificacionelectricidadygas/desarrollo2008-2016/DocTransportes/planificacion2008_2016.pdf" target="_blank">La planificación vigente</a> prevé que el volumen operativo en almacenamientos subterráneos aumentara un 238% en 2016, un objetivo que no se cumplirá.</p>
<p>El fiasco que más repercusión ha tenido ha sido el de Castor. Los seísmos que se produjeron en la primera fase de inyección del gas en este almacén submarino hicieron que <a href="http://sociedad.elpais.com/sociedad/2013/09/26/actualidad/1380225246_145513.html" target="_blank">los trabajos se paralizaran hace más de un año</a>. Escal UGS, controlada ACS, tenía la concesión de explotación. Pero el Gobierno ha terminado extinguiendo esa concesión y <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/10/03/actualidad/1412338983_714181.html" target="_blank">compensando a la compañía con 1.350 millones</a>. Del mantenimiento de las instalaciones, que permanecen en estado de hibernación, se encarga ahora Enagás. La Fiscalía de Castellón, tras analizar el caso, <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/12/23/actualidad/1419328332_902435.html" target="_blank">ha decidido denunciar a la cúpula de Escal UGS y a los responsables de la tramitación ambiental</a> del proyecto de los ministerios de Medio Ambiente e Industria.</p>
<p>La paralización de otro de los almacenes subterráneos, en este caso terrestre, también se ha judicializado. Gas Natural, que gestiona el proyecto Marismas, ha presentado <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/10/31/andalucia/1414785045_587429.html" target="_blank">una reclamación patrimonial contra la Junta de Andalucía por 358 millones</a>. Esta petición la ha presentado también en el Tribunal Superior de Justicia de Andalucía. El Gobierno regional se niega a concederle los permisos por entender que no se ha valorado bien el impacto que puede tener sobre el espacio natural del Doñana, en cuyo subsuelo está previsto almacenar el gas. En verdad, las antiguas cavidades de la zona funcionan como depósito desde abril de 2012. Lo que pretende Gas Natural ahora es multiplicar por cuatro la capacidad actual, para lo que necesita nuevos sondeos y ampliar la red de gasoductos. "Se trata del único almacenamiento posible en la zona sur de España, donde se encuentran importantes entradas de gas", argumenta la empresa.</p>
<p>En el caso de Gaviota, de Enagás, se ha paralizado la ampliación. Este antiguo yacimiento funciona como depósito submarino desde 1994. El Estado aprobó en 2011 el plan Alga 1.600, que pretendía duplicar la capacidad de almacenamiento. Pero, un año después, se paró el proyecto de ampliación de Gaviota ante la bajada del consumo durante la crisis.</p>
<p>El almacén de Yela, en Guadalajara, es el único nuevo depósito que ha entrado en funcionamiento sin sobresaltos. Opera desde finales de 2012. Otro más, el de Serrablo (Huesca), funciona desde 1989 también sin problemas. Ambos depósitos los gestiona Enagás.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/24/actualidad/1419426321_545450_1419426999_miniatura_normal.jpg" length="5606" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/24/actualidad/1419426321_545450_1419426999_noticia_normal.jpg" length="56757" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419426321-7d9f1ad94b0cff838f805ea6ed32fe03]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La edad del pavo, en digital]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/24/actualidad/1419422995_361729.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/24/actualidad/1419422995_361729.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Luz Sánchez-Mellado]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Los padres asisten desorientados a la nueva adolescencia de los menores, entregados al móvil y las redes]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 26 Dec 2014 08:19:13 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[WhatsApp]]></category>
    <category><![CDATA[SnapChat]]></category>
    <category><![CDATA[Instagram]]></category>
    <category><![CDATA[Acoso escolar]]></category>
    <category><![CDATA[Adolescencia]]></category>
    <category><![CDATA[Apps]]></category>
    <category><![CDATA[Juventud]]></category>
    <category><![CDATA[Nuevas tecnologías]]></category>
    <category><![CDATA[Privacidad internet]]></category>
    <category><![CDATA[Telefonía móvil multimedia]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Sara, de 13 años, está de morros con sus padres. Se siente víctima de una injusticia. A pesar de sus buenas notas, han decidido confiscarle el móvil a las 11 de la noche, después de pillarla <em>whatsappeando</em> en la cama de madrugada. Al principio, protestó, clamó, chantajeó. Ahora, es ella la que le tira muy digna el teléfono a su madre, autora de este reportaje, antes de anunciar, cual rea rumbo al patíbulo, que se va a la cama. Sara era, dice su madre, “un bebé adorable”. Una niña risueña, cariñosa y siempre dispuesta a todo. Hasta que, súbitamente, mutó en la chica “contestona, indolente y alérgica a las efusiones” que describen hoy sus progenitores. Una adolescente de libro.</p>
<p>Sara está en plena eclosión hormonal. “Tengo un pavazo que no me tengo”, admite, entre ofendida y orgullosa. Nada que no pasara en su día su hermana Irene, hoy casi una adulta oficial a sus 17 años y medio. La diferencia es que, mientras Irene cruzó la delicada frontera entre niñez y adolescencia acompañada del ordenador situado en el salón de la casa, Sara lo está haciedo con el mundo, su mundo, incrustado las 24 horas en la palma de su mano en la pantalla de su teléfono móvil.</p>
<p>Irene, siendo <a href="http://elpais.com/diario/2012/01/08/opinion/1325977205_850215.html">nativa digital</a>, ha tenido que migrar del PC al móvil. Sara, es nativa <em>movildigital</em> pura. La edad del pavo siempre fue difícil, pero el nuevo <em>pavo</em> digital tiene desorientados a muchos progenitores que, como los de Sara, <a href="http://tecnologia.elpais.com/tecnologia/2014/12/12/actualidad/1418382925_384968.html">compraron el móvil a sus niños</a> para tenerlos más controlados, y han terminado con sus hijos localizados, sí, pero abducidos por una pantalla en la que no saben muy bien qué hacen ni con quién.</p>
<p>“Les estáis dando un BMW y les dejáis conducirlo solos, sin carné ni seguro. Vuestros hijos son digitales, y como vosotros no, renunciáis a controlarlos y a ponerles normas. No vale. Si le dáis una herramienta, tenéis que conocerla. Si os preocupáis de saber quiénes son sus amigos en la vida real, hacedlo también en la digital”. <a href="https://twitter.com/chicageo68" target="_blank">Esther Arén, inspectora jefe de la Unidad de Participación Ciudadana de la Policía,</a> usa un estilo deliberadamente provocador para advertir a los padres sobre los riesgos de Internet y las redes sociales en conferencias como la que imparte hoy en el Instituto Dámaso Alonso de Madrid, invitada por la dirección y la AMPA del centro.</p>
<p>El auditorio, padres y madres universitarios de clase media, recibe la <em>charla</em> asintiendo con la cabeza y sintiéndose personalmente aludido, según dirán luego. “Algunos, os quedaríais de piedra al ver el vocabulario y las fotos que suben vuestros hijos a las redes. No vale decir que no sabéis. Nunca es tarde. Se puede aprender a conducir a los 40. Habladles. Ponedles normas. Horarios. Haceos un perfil. Ved a quién y quiénes les siguen. El móvil se lo pagáis vosotros, y el wifi. Que no os chantajeen con su intimidad. Son vuestros hijos, son menores y son vuestra responsabilidad”, concluye Aren, de 45 años, urgida por los <em>whatsapps</em> que su hija, de 13, lleva enviándole hace exactamente el rato que mamá debería haber acabado de trabajar. Parece que el control es mutuo.</p>
<p>Jesús Pernas, de 48 años, director del colegio público de Los Santos de la Humosa (Madrid), padre de un chico de 14 años, y <a href="http://enlaredjuntos.blogspot.com.es/2011/07/acompaname-en-la-red-colabora-con-en.html" target="_blank">consultor de redes y menores</a>, tiene una visión diferente. “Si la policía tiene que venir a mi colegio, mal lo estoy haciendo como educador, y como padre”, explica. “Lo que es increíble es que Internet y las redes no estén presentes en el currículo escolar desde Primaria, cuando ocupa el 99% de su tiempo libre”, deplora. Pernas no comparte la recomendación de Arén de espiar a los hijos. “Prohibirles y amenazarles es criminalizarles, reconocer nuestro fracaso e invitarles a mentirnos. Ellos buscan en la red lo mismo que nosotros a su edad: el amor, la reafirmación, la emoción. Un chico suele ser en la red como es en la vida real. Ya no se sienten niños, están en un momento de búsqueda, han de decidir su camino. Ahí es donde tienen que estar los padres. Ese es el verdadero abismo, lo de la brecha digital es una excusa. Los padres hoy somos la generación XXL: nos viene todo grande. Hay que ponerte ante tu hijo y compartir su miedo. Hacer con él un trabajo emocional. Si le conquistas en la vida real, lo tendrás en la digital. Lo que no vale es quitarles el móvil. No es el futuro, sino el presente”.</p>
<p>Hoy es viernes por la tarde y Sara ha quedado con sus amigos Hugo, Sauditu, Isa y Kacper en el jardín situado junto al antiguo parque de bomberos de Alcalá de Henares (Madrid), donde residen. Así, “Bomberos”, se llama el grupo de Whatsapp a través del que se han citado, y por el que se intercambian mensajes, fotos, vídeos, y emoticonos a discreción durante todo el tiempo en el que no están juntos, incluso estándolo. Aunque todos empezaron con el “móvil patata”, la terminal básica que sus padres les compraron a los 10 o 12 años para “tenerlos <em>colocados</em>”, hoy todos tienen móvil con Internet. Ya son <em>mayores</em>. Además de <a href="https://www.whatsapp.com/?l=es">Whatsapp</a>, tienen perfil en <a href="http://instagram.com/#">Instagram</a> —red de fotos y comentarios—, <a href="http://elpais.com/tag/snapchat/a/">Snapchat</a> —aplicación de conversación e imágenes que desaparecen a los 30 segundos— y <a href="http://ask.fm/">Ask</a> —red de preguntas y respuestas anónimas—, entre otras aplicaciones, juegos y redes. Menos para hablar, funden su tarifa en esas actividades. Lo hacen porque les gusta “sentirse siempre con los amigos, enterarse de cosas, cotillear, y, sí, gustarle a la peña”. “A ti también te gusta que te sigan en Twitter”, espeta Sara a su madre.</p>
<p>Salvo la reciente limitación horaria de Sara, y Hugo, a quien solo le dejan usarlo el fin de semana, todos usan su móvil sin injerencias paternas. Todos conocen a alguien a quien han insultado con epítetos como “maricón”, “bollera”, “foca” o “furcia” en las redes. Pero ellos, no. Todos suben fotos. Pero ninguna ligeros de ropa o en situaciones comprometidas, aunque el último cotilleo es que una conocida envió una foto desnuda a otro chaval, y acabó “rulando por todo Alcalá”. Todos saben los riesgos a los que se exponen. Pero todos “controlan”, aseveran con el gesto de superioridad de los adolescentes de toda época.</p>
<p>Sara aprovecha su público y cuenta, indignadísima, cómo su madre la “amenazó” con hacerse un perfil en Instagram para controlar sus fotos. “No confía en mí. No sé por quién me toma. Ni siquiera me deja ese poco de intimidad”, se duele, sin reparar en que <em>cualquiera</em> puede ver sus fotos en esa red. Sauditu, se solidariza con ella: “Yo tampoco quiero que me siga mi madre. Imagina que subo una foto y alguien comenta: “Me pones <em>tó</em> perraco”. Yo sé que es una broma, y me hace gracia, pero mi madre lo malinterpretaría”.</p>
<p>—¿Y si lo dice un desconocido?</p>
<p>—Le ignoraría, y si sigue molestándome, le bloquearía, y punto.</p>
<p>Para Sara y sus amigos, la vida es simple. Pero la realidad es más compleja. <a href="http://elpais.com/sociedad/2013/03/19/actualidad/1363700296_848102.html">Hay ciberacoso escolar</a>. Hay <em>grooming</em>, adultos que se hacen pasar por niños para lograr imágenes o favores sexuales. Hay niños que quedan con desconocidos. Hay casos de adicción a las redes. Hay suicidios. Por haber, hay hasta expertos que aconsejan no permitir el uso del móvil hasta los 16 años, cuando el 83% de los chicos de 14 ya tienen uno.</p>
<p>La inmensa mayoría de los niños y adolescentes usan el móvil para comunicarse y divertirse sanamente. La supervisión, los límites y las normas paternas —recomendadas por todos— parecen estrategias de sentido común para atravesar esa edad, la del pavo, que solo se cura con el tiempo. Dice <a href="http://about.me/viejomoeb" target="_blank">Ícaro Moyano, consultor digital,</a> y antiguo ejecutivo de Tuenti, que “en Internet, no hay años <em>humanos</em>, sino años <em>perro</em>. Un año en la vida digital, es como cinco o seis en la vida real. Y tres o cuatro años son una generación”. La que separa a Irene de Sara.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/24/actualidad/1419422995_361729_1419426917_miniatura_normal.jpg" length="7554" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/24/actualidad/1419422995_361729_1419426917_noticia_normal.jpg" length="43541" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419541647-33362cb4f65397310c1866ebecb628c3]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Tres tibetanos se queman a lo bonzo en ocho días en China]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/26/actualidad/1419609954_700840.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/26/actualidad/1419609954_700840.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Xavier Fontdeglòria]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Tras tres meses sin incidentes, la racha iguala los registros de marzo de 2013. Los tibetanos protestan por la represión a su etnia]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 26 Dec 2014 17:05:54 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Pekín]]></category>
    <category><![CDATA[Dalai Lama]]></category>
    <category><![CDATA[Lamaísmo]]></category>
    <category><![CDATA[Tibet]]></category>
    <category><![CDATA[Budismo]]></category>
    <category><![CDATA[China]]></category>
    <category><![CDATA[Asia oriental]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Religión]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://www.google.es/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=1&cad=rja&uact=8&ved=0CCMQFjAA&url=http%3A%2F%2Felpais.com%2Ftag%2Ftibet%2Fa%2F&ei=6YedVJaIOsOyUZq-gqAL&usg=AFQjCNHCbMJ2FcHsbAGBqK2zHbcbHo-uqA&sig2=34bCUZrJw45N7lYewQ_TnQ&bvm=bv.82001339,d.d24">Tres personas de etnia tibetana</a> se han prendido fuego durante la última semana en China para protestar contra las políticas de Pekín en la región, que consideran destinadas a reprimir su cultura, tradiciones y religión. No se producían tantos casos seguidos en tan poco tiempo desde marzo de 2013. La ola mantiene en alerta a las autoridades, que temen un encadenamiento de suicidios de protesta similar al que llevó a terminar 2012 con 80 fallecidos.</p>
<p>La primera inmolación tuvo lugar el 16 de diciembre en la prefectura de Kanlho situada en la provincia china de Gansu, cuando un hombre de 34 años se prendió fuego junto a una comisaría, según informó la agencia tibetana Phayul, con sede en la localidad india de Dharamsala. Las dos siguientes sucedieron en áreas de la provincia de Sichuan el 22 y 23 de diciembre, y en ellas fallecieron una joven de 21 años, Tsepe Kyi, y un monje budista de 37, Kalshang Yeshe. Según apuntaron varios testimonios a las mismas fuentes, el religioso sostenía una bandera tibetana y, tras prenderse fuego, "gritó consignas a favor de la libertad del Tíbet y <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/09/26/actualidad/1411731026_814335.html">el regreso del Dalái Lama</a>".</p>
<p>Otras organizaciones como Free Tibet y Radio Free Asia han informado también de las inmolaciones. De forma inédita, la agencia oficial china Xinhua se refirió a una de ellas en un escueto comunicado. Las zonas donde se han producido los incidentes, que cuentan con entre un 50 y un 75% de población de etnia tibetana, no son accesibles para la prensa extranjera.</p>
<p>El caso de Kalshang Yeshe desembocó además en una protesta en la que la Policía acabó abriendo fuego para dispersar a los manifestantes, que pedían a las autoridades que devolvieran los restos del fallecido. Los disparos hirieron al menos a dos personas, informa Phayul. Ante los casos de inmolaciones, las fuerzas de seguridad chinas suelen actuar rápidamente para evitar que se haga público lo sucedido, y acostumbran a incinerar los cuerpos en contra de los deseos de las familias.</p>
<p>Con estos tres casos, el número de tibetanos que se han quemado a lo bonzo en 2014 asciende a 11. En 2013 fueron 27 y en 2012, en medio de una gran oleada de inmolaciones, se registraron más de 80 casos. <a href="http://elpais.com/elpais/2014/06/04/planeta_futuro/1401896616_854741.html">Pekín asegura que su política en Tíbet</a> ha traído el progreso de la zona y ha sacado a millones de ciudadanos de la pobreza, mientras que acusa al Dalái Lama de incitar a sus fieles a realizar tal acción para alimentar su "causa política".</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419609954_700840_1419613279_miniatura_normal.jpg" length="5395" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419609954_700840_1419613279_noticia_normal.jpg" length="21577" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419609954-34037627fb910740a8966287589e80e4]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Claves del juicio contra la Infanta]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/24/actualidad/1419434119_938019.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/24/actualidad/1419434119_938019.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[José Manuel Romero]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La ‘doctrina Botín’ y el delito fiscal por cooperación centrarán la vista sobre los negocios ilícitos del Instituto Nóos]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Thu, 25 Dec 2014 23:41:18 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Caso Urdangarin]]></category>
    <category><![CDATA[Cristina de Borbón y Grecia]]></category>
    <category><![CDATA[José Castro]]></category>
    <category><![CDATA[Caso Palma Arena]]></category>
    <category><![CDATA[Iñaki Urdangarin]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción política]]></category>
    <category><![CDATA[Agencia Tributaria]]></category>
    <category><![CDATA[Casos judiciales]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción]]></category>
    <category><![CDATA[Hacienda pública]]></category>
    <category><![CDATA[Agencias Estatales]]></category>
    <category><![CDATA[Casa Real]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas públicas]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Administración Estado]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://elpais.com/tag/cristina_de_borbon_y_grecia/a/">Cristina de Borbón</a> irá a juicio por culpa de las maniobras fiscales de su marido <a href="http://www.google.es/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=5&cad=rja&uact=8&ved=0CDIQFjAE&url=http%3A%2F%2Felpais.com%2Ftag%2Finaki_urdangarin%2Fa%2F&ei=6NmaVCjH7WrV64HoBg&usg=AFQjCNGwIiHCoITEGMIF0GvNA9p49RuhPw&sig2=1Vtbhds86qIN4hYyD2K4uw&bvm=bv.82001339,d.d2s">Iñaki Urdangarin,</a> de las que ella se benefició a través de una sociedad que compartían a medias.</p>
<p>Cuatro años después de que un juzgado de Palma de Mallorca iniciara la investigación del <a href="http://www.google.es/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=4&cad=rja&uact=8&ved=0CC4QFjAD&url=http%3A%2F%2Felpais.com%2Ftag%2Foperacion_babel%2Fa%2F&ei=ANqaVPWoKIOuabLtgcAG&usg=AFQjCNG0U4DerTU1aWB58hwZ1GM76ted0g&sig2=dsjGIfDhhSc92pYMUmkluQ&bvm=bv.82001339,d.d2s"><em>caso Nóos</em></a>, el sumario acumula numerosos indicios de delitos vinculados a la corrupción: tráfico de influencias, prevaricación, fraude a la administración pública, malversación y evasión fiscal. Hay 17 imputados: siete miembros de la red empresarial supuestamente corrupta y 10 cargos públicos de tres gobiernos (Comunidad Valenciana, Baleares y Ayuntamiento de Madrid) que contrataron a dedo a Urdangarin y a su socio.</p>
<p>La imputación de la Infanta, que se produjo en la última fase de la instrucción (2013), y su posterior procesamiento, centrarán la vista oral. El Tribunal decidirá sobre dos cuestiones clave para el futuro de Cristina de Borbón.</p>
<p><strong>Cuestiones previas: archivo o encausamiento.</strong> El juez José Castro advirtió en su auto de apertura de juicio oral que contra su resolución no cabía recurso pero que las partes podrían “reproducir ante el órgano de enjuiciamiento las peticiones no atendidas”. Los abogados de Cristina de Borbón pueden plantear en el juicio como cuestión previa la aplicación al caso de la <a href="http://www.google.es/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=7&cad=rja&uact=8&ved=0CEEQFjAG&url=http%3A%2F%2Fpolitica.elpais.com%2Fpolitica%2F2014%2F11%2F07%2Factualidad%2F1415365919_325985.html&ei=6tiaVJSMMcfkaMWUgfAC&usg=AFQjCNGPyX4Y2_z3RcWQoSx8K85F95LgxA&sig2=wO_-50Dv-0xQmxlyAX-_Ug&bvm=bv.82001339,d.d2s"><em>doctrina Botín,</em></a> una sentencia del Supremo que obligaría a archivar una causa cuando en ella no acuse ni el perjudicado directo ni el ministerio fiscal.</p>
<p>El Tribunal que juzga el caso puede resolver en ese mismo momento sobre la petición; o suspender la vista hasta que decidan si asumen o no la postura de la defensa de la Infanta; o continuar el juicio hasta su finalización. Sería entonces cuando los tres magistrados del Tribunal resolverían en la sentencia sobre la cuestión planteada.</p>
<p><strong>La cooperación en el delito fiscal.</strong> La infanta Cristina se sienta en el banquillo por cooperación necesaria en dos delitos fiscales cometidos por Iñaki Urdangarin, que defraudó en 2007 y 2008 más de 120.000 euros, según la Agencia Tributaria. Lo hizo al declarar a través de Aizoon y por el impuesto de sociedades, en lugar de por IRPF, los ingresos como consejero de una decena de empresas privadas. A través de esa vía se ahorró mucho dinero, desgravándose por gastos que no correspondían con la actividad de Aizoon.</p>
<p>Tanto el juez Castro como la Audiencia de Palma, <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/06/actualidad/1415308747_549559.html">que avaló la imputación de la Infanta</a>, sostienen que Cristina de Borbón contribuyó “con su participación en Aizoon a defraudar al fisco” y además “se beneficio de ello ya que disponía de los fondos que llegaban a la cuenta de la empresa sin que declarase esos dividendos en su declaración de la renta, colaborando en la ocultación de los beneficios”.</p>
<p>La defensa replica que la Agencia Tributaria concluyó que Cristina de Borbón “no era socia de control y no participó ni en la gestión ni en el entramado societario” de su marido, y que el delito tributario sólo es atribuible al perceptor de los ingresos, en este caso Urdangarin. “No existe dato alguno que apunte a que estuviera al corriente de las irregularidades tributarias de su marido. Ella no tenía conocimientos de fiscalidad y dada la relación de confianza existente no había razones para sospechar que el marido estaba incurriendo en irregularidades fiscales”, esgrime su defensa.</p>
<p><strong>Instituto Nóos: absuelta.</strong> Cristina de Borbón será juzgada por hechos que no tienen relación con los negocios ilícitos del Instituto Nóos. Esta sociedad, que tenía a la Infanta en su junta directiva, logró más de seis millones contratos adjudicados a dedo por los gobiernos del PP en Baleares y la Comunidad Valenciana. Aunque era una entidad sin ánimo de lucro, Nóos desvió los beneficios del negocio —un 80% del total facturado— a empresas privadas propiedad de Urdangarin y su socio. La Audiencia resolvió en 2013 que la Infanta no tenía responsabilidad en los delitos relacionados con Nóos dado que no había indicios en la causa de que participara en el negocio o conociera que los contratos suscritos pudieran ser considerados delictivos.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/24/actualidad/1419434119_938019_1419541756_miniatura_normal.jpg" length="4302" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419541634-60976eb3033ca86a13b03f164ceb9fad]]></comments>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/videos/2014/12/24/actualidad/1419434119_938019_1419442448.mp4" length="7726264" type="video/m4v"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El gasto de los turistas extranjeros hasta noviembre sube un 6,7%]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/26/actualidad/1419583294_351911.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/26/actualidad/1419583294_351911.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[EP]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Los viajeros foráneos desembolsaron 59.810 millones de euros. En noviembre pagaron 3.436 millones, un 1,7% más que en 2013]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 26 Dec 2014 10:10:27 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Turismo internacional]]></category>
    <category><![CDATA[Comercios]]></category>
    <category><![CDATA[Destinos turísticos]]></category>
    <category><![CDATA[Coyuntura económica]]></category>
    <category><![CDATA[Establecimientos comerciales]]></category>
    <category><![CDATA[Turismo]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Comercio]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El gasto de los turistas internacionales alcanzó los 59.810 millones de euros en los once primeros meses del año, lo que supone un aumento del 6,7% con respecto al mismo periodo de 2013, según las cifras proporcionadas este viernes por la <a href="http://www.iet.tourspain.es/es-es/estadisticas/egatur/paginas/default.aspx">Encuesta de gasto turístico Egatur</a> elaborada por el <a href="http://elpais.com/tag/mieyt_ministerio_industria_energia_turismo/a/">Ministerio de Industria, Energía y Turismo</a>.</p>
<p>En los once primeros meses del año, el gasto medio diario se situó en los 110 euros, un 0,1% más, y el gasto medio por turista se redujo un 0,5, hasta los 969 euros.</p>
<p>En el mes de noviembre, los turistas internacionales gastaron 3.436 millones de euros, lo que supone un 1,7% más que en el mismo mes del año anterior, con un gasto medio por turista de 1.002 euros (-1,1%) y un gasto diario de 122 euros, un 1,5% más.</p>
<p>Casi todos nuestros mercados habituales incrementaron su volumen de gasto total respecto al mismo periodo del año anterior, destacando la aportación adicional de Reino Unido, Francia y países asiáticos. Todas las principales comunidades con peso turístico, menos Baleares, también generaron más gasto adicional en estos meses, en los que los gastos medios, por vía y por día, presentaron "una evolución bastante estable".</p>
<p>De enero a noviembre, el mayor volumen de gasto lo realizaron los turistas británicos, con 12.192 millones de euros, que acapararon el 20,4% del total, con un gasto un 5,7% mayor. Les siguieron muy de cerca los turistas alemanes, con 9.493 millones, un 3,6% más, que acapararon el 15,9% del gasto total y los franceses, con 6.200 millones de euros, un 9,9% más, con el 10,4% del total.</p>
<p>Cataluña es la Comunidad donde se realizó un mayor volumen de gasto, con 14.406 millones de euros, lo que supone un 24,1% del total y una mejora del 6,4% con respecto al mismo periodo de 2013, seguida de Canarias, con 11.359 millones de euros, un 8,6% más y con el 19% del total del gasto realizado, y Baleares, con 10.288 millones de euros pero con un descenso del 2,6%.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419583294_351911_1419584781_miniatura_normal.jpg" length="9234" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419583294_351911_1419584781_noticia_normal.jpg" length="50200" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419584852-b742b815b90739fc0db46733bba46d69]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Asia recuerda su peor desastre natural de la historia moderna]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/26/actualidad/1419601037_670344.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/26/actualidad/1419601037_670344.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Xavier Fontdeglòria]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Miles de personas homenajean a los más de 225.000 muertos a causa del tsunami que asoló las costas del Índico hace una década]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 26 Dec 2014 15:15:34 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Tsunami]]></category>
    <category><![CDATA[Océano índico]]></category>
    <category><![CDATA[Maremotos]]></category>
    <category><![CDATA[Tailandia]]></category>
    <category><![CDATA[Indonesia]]></category>
    <category><![CDATA[Sri Lanka]]></category>
    <category><![CDATA[Seísmos]]></category>
    <category><![CDATA[Sudeste asiático]]></category>
    <category><![CDATA[Océanos y mares]]></category>
    <category><![CDATA[Desastres naturales]]></category>
    <category><![CDATA[Asia meridional]]></category>
    <category><![CDATA[Agua]]></category>
    <category><![CDATA[Desastres]]></category>
    <category><![CDATA[Asia oriental]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Sucesos]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El sureste asiático conmemoró con lágrimas, plegarias multitudinarias y visitas a fosas comunes <a href="http://elpais.com/elpais/2014/12/23/fotorrelato/1419331745_534463.html#1419331745_534463_1419331782">el décimo aniversario de una de sus peores tragedias</a>: el tsunami que asoló las costas del Índico hace una década. Miles de personas se reunieron este viernes en los principales focos del desastre en países como Indonesia, Tailandia, <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2004/12/28/videos/1104188401_870215.html">India</a> o Sri Lanka, donde los únicos símbolos que quedan del fuerte terremoto y posterior maremoto son los monumentos y placas conmemorativas de los más de 225.000 muertos y desaparecidos. En la ciudad indonesia de Banda Aceh, sin embargo, un barco sigue descansando sobre el tejado de una vivienda para recordar la potencia <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2004/12/28/actualidad/1104188401_850215.html">y la destrucción</a> que provocó el tsunami.</p>
<p>Banda Aceh, muy cercana al epicentro del seísmo de 9,1 grados en la escala de Richter y la zona más castigada, inauguró este viernes un parque en memoria de los fallecidos. “Hace diez años miles de cadáveres estaban tendidos en este campo. Hubo mucha confusión, shock, dolor, miedo y sufrimiento”, recordó hoy el vicepresidente de Indonesia, Jusuf Kalla, según informa la agencia Reuters. Solamente en esa ciudad <a href="http://internacional.elpais.com/tag/maremotos/a/">murieron unas 126.000 personas</a>. “Después, nos levantamos y recibimos ayuda de una forma extraordinaria”, señaló Kalla, que presidió el acto de homenaje. La comunidad internacional aportó una cantidad récord de donaciones –la mayoría privadas- y Naciones Unidas canalizó más de 6.250 millones de dólares (5.132 millones de euros) en ayuda humanitaria.</p>
<p>Las tareas de reconstrucción de las zonas más afectadas tardaron años en terminarse, pero sus habitantes consideran que las construcciones son ahora de mayor calidad que antes del suceso. En Banda Aceh el tsunami es ahora uno de los grandes reclamos turísticos de la zona, y hasta se ha creado una ruta especialmente dedicada a la tragedia y sus consecuencias.</p>
<p>Sri Lanka, con unos 35.000 muertos, fue el segundo país más damnificado. Un millar de personas fallecieron <a href="http://internacional.elpais.com/diario/2004/12/28/internacional/1104188406_850215.html">cuando la ola gigante</a> hizo descarrilar un tren de pasajeros. Parte de los homenajes en ese país se hicieron este viernes ante el convoy restaurado y en el mismo lugar donde sucedió el accidente. En Tailandia murieron más de 8.000 personas, uno de cada cuatro turistas que estaban <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2004/12/28/actualidad/1104188402_850215.html">celebrando las vacaciones de Navidad</a> en sus paradisíacas playas del sur del país. En India, el balance fue de 18.000 personas muertas o desaparecidas en los Estados de su costa oriental.</p>
<p>La mayoría de los países afectados han invertido durante la última década en sistemas de detección y prevención de desastres similares. Veintiocho Estados han gastado 400 millones de dólares en sistemas de alerta, como boyas que controlan el nivel del mar y sismógrafos.</p>
<p>Algunos expertos, sin embargo, aseguran que queda mucho trabajo por hacer en este ámbito. El ministro de Interior tailandés, Anupong Paochinda, aseguró este viernes que es “crucial” que la población esté bien informada y que los sistemas de alerta funcionen “con todas las garantías”. El gobernador provincial de Aceh, Zaini Abdullah –uno de los antiguos representantes del movimiento Free Aceh, que pedía la independencia de la región de Indonesia pero que tras el tsunami firmó la paz con el Gobierno--, ha pedido durante los actos de homenaje que los ciudadanos tengan mayor concienciación. “Tenemos que estar preparados por si llega otro desastre parecido y mitigar sus efectos de forma rápida y correcta”, ha dicho.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419601037_670344_1419601469_miniatura_normal.jpg" length="5052" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419601037_670344_1419601469_noticia_normal.jpg" length="27099" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419601851-073d2753193179a793b384f97c434fe3]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Los ejecutivos serán responsables de los riesgos tributarios]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/24/actualidad/1419431329_338659.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/24/actualidad/1419431329_338659.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Jesús Sérvulo González]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Entra en vigor la ley que obliga a los consejos a respaldar las operaciones con peligros fiscales. Hacienda obliga a los consejeros a responsabilizarse de más riesgos frente a los accionistas]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Thu, 25 Dec 2014 16:54:51 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Consejo administración]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas públicas]]></category>
    <category><![CDATA[Administración Estado]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Esta semana ha entrado en vigor la Ley de Sociedades de Capital que endurece la responsabilidad tributaria del <a href="http://elpais.com/tag/consejo_administracion/a/">consejo de administración de las empresas</a>. La norma concibe el “riesgo fiscal” como un elemento dentro del gobierno corporativo. Establece que los consejos de administración deben aprobar las operaciones con riesgo tributario y comunicarlas a través de los informes de gobierno corporativo. De esta forma, Hacienda obligará a los ejecutivos de las grandes compañías a <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/05/26/actualidad/1401123296_370819.html">responsabilizarse de los riesgos tributarios frente a los accionista</a>s. También les obliga a hacerlos públicos en el informe anual de gobierno corporativo que se difunde junto a las cuentas anuales.</p>
<p>La norma, obligatoria para todas las empresas que cotizan en Bolsa, supone un cambio en la asunción de la responsabilidad fiscal de las empresas porque hasta ahora los responsables de los contenciosos tributarios eran los departamentos financieros. A partir del 1 de enero se extenderá esa responsabilidad a los miembros del consejo. Algunos estudios muestran que solo el 17% de las compañías refleja alguna mención a la estrategia tributaria adoptada por el grupo empresarial. En el caso del Ibex 35, solo el 37% de las empresas publica alguna información sobre el riesgo tributario.</p>
<p>La Ley de Sociedades de Capital establece que entre “las materias indelegables del consejo de administración” figura la aprobación de las operaciones o inversiones que por su elevada cuantía tengan carácter estratégico o supongan un especial riesgo fiscal, según señala el artículo 295. A partir de ahora, también es obligatorio que el consejo apruebe la creación o adquisición de participaciones en entidades domiciliadas en paraísos fiscales.</p>
<p>Un estudio del Observatorio de Responsabilidad Social Corporativa concluye que casi todas las firmas del Ibex tienen filiales en paraísos fiscales. Ahora será obligatorio informar de las operaciones para constituir o adquirir sucursales en estos territorios.</p>
<p>La ley sigue la estela de otras normas internacionales. Estados Unidos, por ejemplo, cuenta con la Ley Sarbanes-Oxley que obliga a adjuntar a las cuentas anuales un informe de los administradores sobre la fiabilidad de los controles internos de la compañía, entre los que incluye los riesgos tributarios. La OCDE también apuesta por extender esta normativa para garantizar que la información fiscal que presentan las empresas es completa y correcta.</p>
<p>El texto de la norma también refuerza el papel de las comisiones de auditoría de las grandes compañías. Establece entre las obligaciones de estos departamentos de auditoría “el control y la supervisión de los sistemas de gestión de riesgos fiscales”. Asimismo, la norma establece que estas comisiones que examinan las cuentas y el funcionamiento de la compañía “deberán informar con carácter previo al consejo de administración” sobre las inversiones que impliquen la creación o adquisición de participaciones de entidades en paraísos fiscales.</p>
<p>La ley, que entró en vigor el 24 de diciembre y comenzará a aplicarse el 1 de enero, afectará al 80% de las sociedades mercantiles, lo que supone unas 977.300 empresas, según la memoria de la norma publicada durante su tramitación parlamentaria.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/24/actualidad/1419431329_338659_1419431510_miniatura_normal.jpg" length="8238" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/24/actualidad/1419431329_338659_1419431510_noticia_normal.jpg" length="37422" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419431329-d00075874f62333689bc0fa1ec26c9b7]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Castilla-La Mancha quiere fijar qué farmacia venderá a cada residencia]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/24/actualidad/1419426235_031017.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/24/actualidad/1419426235_031017.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Emilio de Benito]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Dos intentos anteriores están parados por Competencia y los tribunales]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Thu, 25 Dec 2014 23:21:23 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Residencias ancianos]]></category>
    <category><![CDATA[Polimedicación]]></category>
    <category><![CDATA[TDC]]></category>
    <category><![CDATA[Farmacias]]></category>
    <category><![CDATA[Atención al paciente]]></category>
    <category><![CDATA[Castilla-La Mancha]]></category>
    <category><![CDATA[Tiendas]]></category>
    <category><![CDATA[Tercera edad]]></category>
    <category><![CDATA[Pacientes]]></category>
    <category><![CDATA[Medicamentos]]></category>
    <category><![CDATA[Enfermos]]></category>
    <category><![CDATA[Tribunales]]></category>
    <category><![CDATA[Farmacia]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Establecimientos comerciales]]></category>
    <category><![CDATA[Asistencia sanitaria]]></category>
    <category><![CDATA[Poder judicial]]></category>
    <category><![CDATA[Medicina preventiva]]></category>
    <category><![CDATA[Sanidad]]></category>
    <category><![CDATA[Medicina]]></category>
    <category><![CDATA[Salud]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Comercio]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://politica.elpais.com/tag/castilla_la_mancha/a/">Castilla-La Mancha</a> va a intentar, por tercera vez, sacar adelante la idea de que las residencias privadas de ancianos deben comprar los medicamentos solo en farmacias cercanas. La idea tiene soliviantado a un grupo de boticarios, la Asociación Farmacéuticos, Prescriptores y Usuarios en Defensa de la Libre Elección de Oficina de Farmacia en Castilla-La Mancha. Desde 2006, cuando la Junta hizo el primer intento, esta asociación ha parado ya en los tribunales y en el Comité de Defensa de la Competencia dos iniciativas en este sentido. Ahora se enfrentan a una tercera, un anteproyecto de ley que ha sido remitido a las Cortes regionales.</p>
<p>El negocio en juego es suculento, y vital para muchas boticas. El director general de Calidad, Planificación, Ordenación e Inspección de la Consejería de Salud de la región, Javier Hernández, explica: “Castilla-La Mancha tiene 20.000 personas en 337 residencias, con una edad media de 85 años y que toman entre 6 y 10 medicamentos distintos” con el negocio asociado. Adrián López Valero, presidente de la asociación, añade: “El 40% de las farmacias de la región están quebradas. Las oficinas de los pequeños pueblos no pueden subsistir”.</p>
<p>En esta complicada situación es en lo único que ambos coinciden. El proyecto de ley establece que “los centros sociosanitarios menores de 100 camas” o tienen farmacia propia o tendrán un depósito de medicamentos vinculado a un ambulatorio o a una oficina “de la misma zona farmacéutica”. Además, el borrador establece que se fijará el número máximo de residencias a las que podrá atender una farmacia y durante cuanto tiempo. Hernández justifica la ley por “el criterio de proximidad”. “¿Tiene sentido que desde una farmacia del norte de Toledo se suministre a una del sur de Albacete?”, pregunta.</p>
<p>En el fondo, lo que se debate es la atención farmacéutica. Este concepto va más allá de la venta de un medicamento. Se trata de que las farmacias tengan un papel activo como agente sanitario. Para ello debe haber una relación entre el paciente y el profesional. Hernández admite que ahora eso no pasa muchas veces (las farmacias solo preparan los envíos a las residencias según lo que pauta el médico del centro). “Pero que eso no suceda no quiere decir que no deba pasar”, afirma. “Tiene que haber un farmacéutico que esté encima; que se desplace a la residencia y ahí ejerza su actividad”.</p>
<p>Para López Valero, la redacción del anteproyecto es un “claro atentado a la libre competencia”. Este argumento ha tenido ya un par de avales. La Comisión Nacional de la Competencia declaró el 14 de abril de 2009, cuando la Junta hizo su primer intento, que había “una conducta restrictiva de la competencia prohibida” porque se querían establecer “turnos rotatorios” entre las farmacias para que se repartieran el negocio. Después, la comunidad emitió una circular en el mismo sentido, que el Tribunal Superior de Justicia de la región suspendió por una cuestión de forma (una circular no tiene rango para regular estos aspectos).</p>
<p>Hernández insiste en que Castilla-La Mancha lo que quiere es aplicar el <a href="http://www.boe.es/boe/dias/2012/04/24/pdfs/BOE-A-2012-5403.pdf">real decreto-ley 16/2012,</a> el de los recortes sanitarios, que establece la obligatoriedad de disponer de un depósito de medicamentos vinculado a una oficina de la misma zona para los “centros de asistencia social que presten asistencia sanitaria específica”. El problema es que no queda claro si en esta categoría entran las residencias de ancianos.</p>
<p>Por eso, ahora, con una ley, la Junta quiere blindar la decisión. La fundación, por su parte, busca la manera de pararlo otra vez. Por si acaso, han recurrido ante la Comisión Europea.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/24/actualidad/1419426235_031017_1419426555_miniatura_normal.jpg" length="6971" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/24/actualidad/1419426235_031017_1419426555_noticia_normal.jpg" length="31883" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419426234-6bfd2a3f54d49055639e14008e66cb8d]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Un técnico de laboratorio, en vigilancia en EE UU por un error con ébola]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/12/25/ciencia/1419534234_054783.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/12/25/ciencia/1419534234_054783.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Unas muestras del virus salieron indebidamente de una unidad de maxima bioseguridad en el prestigioso CDC de Atlanta]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Thu, 25 Dec 2014 20:17:52 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Ébola]]></category>
    <category><![CDATA[Contagio]]></category>
    <category><![CDATA[Epidemia]]></category>
    <category><![CDATA[Transmisión  enfermedades]]></category>
    <category><![CDATA[Estados Unidos]]></category>
    <category><![CDATA[Enfermedades infecciosas]]></category>
    <category><![CDATA[Norteamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Enfermedades]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Medicina]]></category>
    <category><![CDATA[Salud]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Una muestra de virus <a href="http://elpais.com/tag/ebola/a/" target="_blank">ébola</a> activo ha ido a parar esta semana a un laboratorio indebido —y no preparado con las máximas medidas de seguridad biológica— en el <a href="http://www.cdc.gov/" target="_blank">Centro de Control y Prevención de Enfermedades (CDC)</a> de Atlanta, en EE UU. Debido al incidente, un técnico de laboratorio, que pudo resultar inadvertidamente expuesto al patógeno, ha sido puesto en observación <a href="http://elpais.com/elpais/2014/10/06/ciencia/1412625919_542299.html" target="_blank">durante 21 días, el plazo de incubación del virus</a>. Otras personas, hasta una docena, que pudieron entrar en el laboratorio contaminado han sido evaluadas. Pero el virus no ha salido de las instalaciones del CDC, por lo que la institución asegura que no hay riesgo alguno para la población, según informó <em>The New York Times</em>.</p>
<p>El <a href="http://elpais.com/elpais/2014/12/15/ciencia/1418606123_572353.html">actual brote de ébola en África Occidenta</a>l ha contagiado ya a 12.386 personas, de las que han muerto 7.573, en Liberia, Sierra Leona y Guinea Conakry. El CDC tiene destacados más de 170 especialistas en la zona.</p>
<p>El incidente en el CDC, debido a un error humano, según los responsables del centro, se produjo el pasado lunes. Unas muestras con ébola, con las que se estaba investigando (con cobayas) la capacidad letal del actual brote en un laboratorio de nivel de bioseguridad 4 (el máximo), se colocaron indebidamente en una nevera. Desde allí fueron trasladadas a otro laboratorio de seguridad inferior en el mismo edificio. Los responsables se dieron cuenta del error al día siguiente y, pese a que la muestra de alta peligrosidad debía ser reconocida por el código de color de los tubos de ensayo, el técnico de laboratorio pudo haberla manipulado en el segundo laboratorio sin llevar pantalla facial, aunque sí guantes y traje de protección, informa <em>The Washington Post.</em> El segundo laboratorio ha sido descontaminado y las actividades del de alta seguridad, uno de los utilizados para analizar diagnósticos de ébola, se han transferido a otra instalación mientras se realiza la investigación del incidente, sobre el que se ha informado ya a las máximas autoridades sanitarias estadounidenses. <em><br /></em></p>
<p>"Miles de científicos en más de 150 laboratorios en todo el CDC han dado pasos extraordinarios en los últimos meses para mejorar la seguridad", ha declarado Tom Frieden, director del CDC.“No es aceptable riesgo alguno para el personal; nuestros esfuerzos para mejorar la seguridad de los laboratorios son esenciales y la protección de nuestros empleados es la mayor prioridad”. </p>
<p>Con el error de la muestra de ébola llueve sobre mojado en el prestigioso centro de Atlanta, reconocido referente internacional, después de que <a href="http://sociedad.elpais.com/sociedad/2014/06/20/actualidad/1403252851_012475.html" target="_blank">en junio pasado unos 80 trabajadores quedaran en observación tras ser expuestos a muestras de ántrax</a> que no había sido debidamente inactivado. Ninguno resultó afectado, pero sonaron las alarmas, se nombró un nuevo responsable de seguridad y se revisaron todos los protocolos de actuación. Poco antes, en marzo, un laboratorio del CDC envió indebidamente una muestra de gripe aviar, con la cepa mortal H5N1, a un laboratorio del Departamento de Agricultura en Athens (Georgia).</p>
<p>"Sucesos como estos son absolutamente inaceptables incluso una sola vez y, cuando ocurren repetidamente, uno debe preguntarse qué sistemas están operativos para prevenirlos", ha señalado Michael Osterholm, director del Centro de Investigación de Enfermedades Infecciosas de la Universidad de Minesota, informa <em>The New York Times.</em></p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2014/12/25/ciencia/1419534234_054783_1419538447_miniatura_normal.jpg" length="8382" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2014/12/25/ciencia/1419534234_054783_1419538446_noticia_normal.jpg" length="48034" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419534398-b6f2f32e5ee2ff960668d1176c6b6a9f]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Un grupo islamista ataca la base de la Unión Africana en Somalia]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/25/actualidad/1419543748_623835.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/25/actualidad/1419543748_623835.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Agencias]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Tres soldados de la misión de paz han muerto por los disparos de los radicales en Mogadiscio]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Thu, 25 Dec 2014 22:50:20 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Somalia]]></category>
    <category><![CDATA[Al Shabab]]></category>
    <category><![CDATA[África subsahariana]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo islamista]]></category>
    <category><![CDATA[África]]></category>
    <category><![CDATA[Yihadismo]]></category>
    <category><![CDATA[Grupos terroristas]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones exteriores]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Tres soldados de la Misión de la Unión Africana (UA) en <a href="http://elpais.com/tag/somalia/a/">Somalia</a> y un contratista civil han muerto este jueves en un ataque del <a href="http://elpais.com/tag/al_shabab/a/">grupo islamista radical Al Shabab</a> contra el cuartel general de la misión de paz, en Mogadiscio. Los radicales lograron infiltrarse en la base militar, cercana al aeropuerto de la capital y que se utiliza como centro de operaciones para todas las agencias de la ONU que trabajan en el país. Al Shabab ha reivindicado el ataque.</p>
<p>Diplomáticos occidentales que celebraban la Navidad <a href="http://elpais.com/tag/somalia/a/">en Mogadiscio,</a> en el barrio cercano a la misión de paz, donde se encuentran también numerosas embajadas, fueron evacuados a búnkeres hasta que las autoridades consideraron la zona segura.</p>
<p>Los atacantes llegaron al cuartel a la hora de comer en tres vehículos, con identificaciones falsas y vestidos con el uniforme del ejercido somalí, según un comunicado de la <a href="http://elpais.com/tag/somalia/a/">misión de paz de la</a> <a href="http://elpais.com/tag/ua_union_africana/a/">Unión Africana</a>. Una vez dentro, comenzaron a disparar y a lanzar explosivos. Las fuerzas de la misión para Somalia de la UA respondieron al ataque durante 40 minutos. La UA asegura que en el choque cinco islamistas murieron y ha capturado otros tres.</p>
<p>A principios de mes, la explosión de un coche bomba causó al menos seis muertos en las inmediaciones del aeropuerto al paso de un convoy de las Naciones Unidas y el Gobierno somalí, aunque ninguno de sus ocupantes resultó herido. Estos también fueron reivindicados por Al Shabab, <a href="http://www.elpais.com/articulo/internacional/milicia/islamista/Shabab/veta/llegada/ayuda/humanitaria/sur/Somalia/elpepuint/20110722elpepuint_5/Tes" target="_blank">una milicia radical que pretende instalar un régimen islámico en Somalia</a></p>
<p>La milicia islamista y sigue muy activa a pesar de los continuos intentos del Gobierno somalí y de la comunidad internacional para acabar con ella. Además de la confrontación militar directa, de la que se encargan los 22.000 soldados de Burundi, Yibuti, Etiopía, Kenia y Uganda desplegados en el país, los esfuerzos de la ONU y de las autoridades de Somalia se centran en aspectos económicos y logísticos para mermar al grupo.</p>
<p>En octubre pasado, el presidente de Somalia, Hasan Sheij Mohamed, amplió dos meses el periodo de amnistía que su Gobierno puso en marcha para que todos los miembros de Al Shabab que lo desearan pudieran entregar las armas sin miedo a represalias.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/25/actualidad/1419543748_623835_1419543928_miniatura_normal.jpg" length="7308" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/25/actualidad/1419543748_623835_1419543928_noticia_normal.jpg" length="51453" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419544125-425d847cae280d5a014f104120b1abbb]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Putin recorta las vacaciones a sus ministros]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/25/actualidad/1419540336_848239.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/25/actualidad/1419540336_848239.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Rodrigo Fernández]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El presidente ruso anuncia que el periodo de descanso de principios de año de los altos funcionarios será menor]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Thu, 25 Dec 2014 21:56:34 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Vladímir Putin]]></category>
    <category><![CDATA[Sanciones económicas]]></category>
    <category><![CDATA[Crimea]]></category>
    <category><![CDATA[Embargo comercial]]></category>
    <category><![CDATA[Rusia]]></category>
    <category><![CDATA[Ucrania]]></category>
    <category><![CDATA[Represalias internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Europa este]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[UE]]></category>
    <category><![CDATA[Sanciones]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Organizaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Juicios]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones exteriores]]></category>
    <category><![CDATA[Proceso judicial]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Los <a href="http://www.google.com/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=1&cad=rja&uact=8&ved=0CB8QFjAA&url=http%3A%2F%2Felpais.com%2Ftag%2Frusia%2Fa%2F&ei=jXScVP6NG5DtatzDgoAH&usg=AFQjCNHM5ETtqhLWM3znucs35hqqfWRdAg&sig2=As2SkKp1Qrvb64kKo281eQ&bvm=bv.82001339,d.d2s">rusos</a> tienen, por tradición, un megapuente a principios de año que dura desde el primero de enero hasta el 11 inclusive. Sin embargo, en 2015, debido a la crisis económica, no todos podrán disfrutar de estas esperadas vacaciones. Así lo ha advertido este jueves <a href="http://internacional.elpais.com/tag/vladimir_putin/a/">el presidente ruso, Vladímir Putin</a>, quien en una reunión con su gabinete de ministros señaló que las <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/12/22/actualidad/1419273526_189542.html">condiciones actuales</a> no permiten que los altos funcionarios desaparezcan tanto tiempo.</p>
<p>Putin dijo que consideraba que el trabajo del Gobierno ha sido, en general, satisfactorio y que esperaba que continuará siéndolo en el futuro próximo. “Tenemos ahora unas fiestas bastante largas, la gente tiene derecho a descansar, ya que tenemos un largo periodo depresivo de otoño-invierno. Pero para el Gobierno, para las estructuras estatales, no nos podemos permitir estas vacaciones tan largas, por lo menos este año”, advirtió el líder ruso refiriéndose a la <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/12/19/actualidad/1419020070_959446.html">difícil situación económica</a> por la que pasa el país, seriamente tocado por las sanciones de la UE y de EEUU por el conflicto ucranio.</p>
<p>Las reservas rusas en divisas han caído pro debajo de los 400.000 millones de dólares por primera vez desde mayo de 2009, según datos del Banco Central de Rusia. Y en lo que va de año, las reservas del país han disminuido en más de 110.000 millones de dólares. La continua devaluación del rublo está causando un importante efecto.</p>
<p>El presidente recordó que en el periodo de 2008-2009, cuando Rusia experimentó otra grave crisis financiera, se tomó la misma medida. Hay que “utilizar la experiencia” acumulada en aquella ocasión, dijo. El recorte vacacional no se aplicará a todos los ministerios, sino a los relacionados con la economía, finanzas y producción. “Tenemos por delante las fiestas de año nuevo, que el Gobierno deberá pasar en gran parte en su puesto de trabajo. Esto no significa que no se podrá descansar, pero hay que controlar la situación”, apuntó el primer ministro, Dmitri Medvédev.</p>
<p>Los funcionarios estatales que no ocupen altos cargos y los ciudadanos en general continuarán con los 11 días de vacaciones, que marca la normativa: los tradicionales cinco días que se otorgan para el año nuevo –la Nochevieja es la fiesta principal en Rusia, cuando se adorna el abeto y la gente prepara los regalos--, más la Navidad ortodoxa, que se celebra según el calendario juliano, es decir, 13 días después que en Occidente.</p>
<p>En este periodo los bancos no abren y la mayoría de las instituciones permanecen cerradas, lo que no contribuye al avance de la economía del país. Mucha gente aprovechaba estos días para irse a países cálidos de Asia o el Norte de África, pero debido al desplome del rublo y a la quiebra de numerosas firmas turísticas son pocos los que ahora podrán permitírselo.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/25/actualidad/1419540336_848239_1419540651_miniatura_normal.jpg" length="4271" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/25/actualidad/1419540336_848239_1419540651_noticia_normal.jpg" length="24039" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419540899-bbf4c318278832838f4288952bad33ca]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El comercio tira del crédito para animar las ventas navideñas]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/24/actualidad/1419431818_154560.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/24/actualidad/1419431818_154560.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Cristina Delgado]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Los préstamos al consumo aumentan y las financieras relajan las concesiones]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Thu, 25 Dec 2014 23:39:00 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Media Markt]]></category>
    <category><![CDATA[Carrefour]]></category>
    <category><![CDATA[El Corte Inglés]]></category>
    <category><![CDATA[Grandes almacenes]]></category>
    <category><![CDATA[Supermercados]]></category>
    <category><![CDATA[Crédito empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Grandes superficies]]></category>
    <category><![CDATA[Distribución]]></category>
    <category><![CDATA[Mercados]]></category>
    <category><![CDATA[Créditos]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Establecimientos comerciales]]></category>
    <category><![CDATA[Consumo]]></category>
    <category><![CDATA[Servicios bancarios]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Banca]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <category><![CDATA[Comercio]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El comercio se propuso este año conseguir <a href="http://www.bde.es/f/webbde/SES/Secciones/Publicaciones/InformesBoletinesRevistas/BoletinEconomico/14/Dic/Fich/be1412.pdf">la primera campaña navideña en positivo</a> después de siete años de crisis. Pero animar las ventas, con los presupuestos familiares todavía muy mermados y la confianza del consumidor también en retroceso, no es fácil, por lo que el crédito se ha convertido en la herramienta por la que las grandes cadenas esperan mejorar su facturación. Esta campaña de Navidad han lanzado líneas préstamos con condiciones más agresivas que años atrás y las financieras han relajado las exigencias y aceptan más operaciones que años atrás.</p>
<p>El gasto de los hogares atraviesa “un tono expansivo en el tramo final del año”, <a href="http://www.bde.es/f/webbde/SES/Secciones/Publicaciones/InformesBoletinesRevistas/BoletinEconomico/14/Dic/Fich/be1412.pdf" target="_blank">según señala en su informe de diciembre el Banco de España</a>, que cifra la tasa de aumento entre trimestres el 0,6%. "Se espera que el <span class="highlight selected">consumo</span> de los hogares crezca un2,3 % y un 2,6 % en 2014 y 2015, respectivamente, en un entorno en que la mejoría del mercado de trabajo ayudará a la recuperación de la renta disponible de estos agentes", señala el supervisor.</p>
<p>“El dinamismo del gasto de los hogares en el período más reciente se explicaría, fundamentalmente, por la evolución positiva del empleo, que habría ejercido un efecto favorable sobre la renta disponible y la confianza, así como por la mejora de los condicionantes financieros”, según el Banco de España. Los intereses del crédito al consumo, señala el supervisor, se mantienen estables, cerca del 7,2%. El número de préstamos para compras sube, aunque los importes solicitados son menores.</p>
<p>“Hasta ahora el problema no era que los clientes no pidieran comprar a plazos, sino que las financieras rechazaban casi todas las operaciones cuando entregaban la documentación. Pero este año ha cambiado bastante y están aceptando más operaciones”, señala la gerente de una de las tiendas de Media Markt en la Comunidad de Madrid. Esta cadena, que trabaja con la financiera Cetelem, del grupo BNP Paribas, no ofrece aplazar gratis los pagos, pero por primera vez este año permite retrasar el abono de las letras de compras navideñas hasta febrero.</p>
<p>Carrefour ha sido todavía más agresiva con la campaña navideña de préstamos, promocionado un paquete de dos millones de euros “en créditos preconcedidos”. Son préstamos sin intereses con los que se pueden aplazar los pagos en 12 meses. “Los importes a financiar oscilarán entre los 200 y los 2.000 euros”, explica la compañía, que ofrece esta línea oficial hasta el 6 de enero.</p>
<p>El Corte Inglés fue el primero en iniciar la carrera del dinero navideño. El 7 de noviembre lanzó una campaña llamada Tarjeta Anticipo de Navidad, a través de la financiera que comparte con el Santander (propietaria del 51% de las acciones desde 2013). En realidad, son líneas de crédito al estilo de las que tienen muchas empresas con entidades bancarias, por las que la cadena ofrece una tarjeta con un límite de crédito ya concedido, que va de los 100 a los 1.200 euros. Los gastos se van descontando del tope, y el dinero se devuelve a partir del 28 de febrero. Según en cuantos plazos retorne el dinero el comprador, tendrá o no intereses.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/24/actualidad/1419431818_154560_1419431882_miniatura_normal.jpg" length="9121" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/24/actualidad/1419431818_154560_1419431882_noticia_normal.jpg" length="44147" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419431818-959c31b4b84b7704528d6b300b5d780d]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Alemania limita la puerta giratoria para ex altos cargos]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/24/actualidad/1419426529_180633.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/24/actualidad/1419426529_180633.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Enrique Müller]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Ante los últimos escándalos, una ley fija que los ministros deberán esperar 18 meses antes de pasar a la empresa privada]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Wed, 24 Dec 2014 18:50:08 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Angela Merkel]]></category>
    <category><![CDATA[Gerhard Schröder]]></category>
    <category><![CDATA[Cargos públicos]]></category>
    <category><![CDATA[Alemania]]></category>
    <category><![CDATA[Función pública]]></category>
    <category><![CDATA[Europa central]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Por primera vez en la agitada vida política de <a href="http://elpais.com/tag/alemania/a/">Alemania</a>, sembrada de pequeños escándalos de corrupción, un Gobierno federal desea regular el controvertido paso a la empresa privada de políticos que han ocupado cargos de alta responsabilidad en el Gobierno.</p>
<p>El Ministerio del Interior recibió la orden de redactar un proyecto de ley que será sometido al Gabinete federal para su aprobación, a más tardar en febrero. El documento propone un periodo de espera de hasta 18 meses para los ministros -<a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/12/10/actualidad/1418213658_550966.html">en España la demora es de 24 meses</a> e incumbe a todos los altos cargos- que desean cambiar la vida política por un lucrativo cargo en la industria germana.</p>
<p>La medida ya había sido propuesta cuando la gran coalición en el Gobierno asumió sus funciones el 17 de diciembre de 2013, e inició su gestión marcado por un agitado debate nacional en torno a la decisión de tres ministros del Gobierno anterior de buscarse una vida bajo el alero de la empresa privada.</p>
<p>El debate se convirtió en escándalo cuando la opinión pública se enteró de que Dirk Niebels, militante del partido Liberal (FDP) y ministro de Cooperación y Desarrollo durante cuatro años, ocuparía un cargo de alta responsabilidad en la empresa armamentista Rheinmetall. Como titular de Cooperación, Niebels fue miembro del Consejo Federal de Seguridad,que aprueba en medio de un secretismo absoluto la exportación de armas.</p>
<p>Peor aún, la decisión de su colega de partido y ex ministro de Sanidad, Daniel Bahr, de aumentar la plantilla del gigante de seguros Allianz hizo creer a la opinión pública que su gestión como ministro favoreció a la empresa, que ofrece seguros médicos. Mientras, el paso de Roland Pofalla —exministro de la Cancillería— a la junta ejecutiva de la Deutsche Bahn, la compañía de Ferrocarriles, arruinó la imagen de su partido, la Unión Cristianodemócrata (CDU) y la de su jefa directa, Angela Merkel.</p>
<p>Todo esto llegará a su fin, a más tardar, en la primavera del próximo año, porque parece que nadie se atreverá a votar contra la ley cuando llegue al Parlamento Federal. La norma acabará con casos como el del excanciller, Gerhard Schröder, que anunció pocas semanas tras abandonar su oficina que <a href="http://elpais.com/diario/2005/12/11/economia/1134255604_850215.html">sería presidente del consejo de vigilancia de una filial del gigante ruso Gazprom</a>. Schröder se arriesgó, incluso, a un juicio por prevaricación, puesto que su nuevo trabajo se acordó durante el ejercicio de la jefatura de Gobierno.</p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/24/actualidad/1419426529_180633_1419427245_miniatura_normal.jpg" length="4986" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/24/actualidad/1419426529_180633_1419427245_noticia_normal.jpg" length="17984" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419426529-a95e0d978e1bc9391dcb980d693b904a]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Hacerse autónomo, ¿una alternativa válida?]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/26/actualidad/1419589663_854076.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/26/actualidad/1419589663_854076.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La crisis empuja al autoempleo a miles de españoles, que buscan una salida diferente ante la falta de oportunidades]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 26 Dec 2014 12:02:08 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Emprendedores]]></category>
    <category><![CDATA[Empresarios]]></category>
    <category><![CDATA[Empleo]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Trabajo]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Perder el empleo, capitalizar el paro, invertir y lanzarse a la aventura con un negocio propio. Cuatro pasos hacia delante para quedarse en el mismo sitio: empezar de cero. Pero no existe el vértigo (no puede existir) para miles de españoles que encuentran en la decisión de darse de alta como autónomos la única puerta abierta. “Con 45 años, dos hijos y una hipoteca, después de 30 años trabajando, ya no me veía buscando un empleo miserable que ni siquiera existe”, resume José Ignacio Oliva. Así que lo invirtió todo hace dos años para montar la lavandería Ciclón en el PAU de Carabanchel, en Madrid. Nuevo negocio, nueva vida y nuevas incertidumbres. “Al menos, quería ser independiente y hacerlo por mi cuenta”.</p>
<p>Los datos de la Seguridad Social indican que en España hay 3.123.457 autónomos, que representan un 18,7% de los cotizantes, y la cifra no ha parado de subir poco a poco <a href="http://www.infoautonomos.com/informacion-al-dia/el-autonomo-en-espana/autonomos-en-espana-evolucion-numero-altas-bajas/">desde enero de 2013.</a> El ascenso se consolidó a partir de septiembre de ese año por la entrada en vigor de la tarifa plana para todos los nuevos emprendedores, que pueden pagar durante los seis primeros meses 53 euros a la Seguridad Social, en lugar de los 261,83 euros de la cuota mensual mínima. Un verdadero impulso para miles de personas, aunque en una decisión tan importante entran en juego otras muchas circunstancias.</p>
<p>“A la hora de dar el paso intervienen factores muy diversos y los motivos para emprender son variados. Por un lado, está aquel que quiere crecer profesionalmente y llevar las riendas de su carrera, y hay otros para quienes resulta un hecho casi natural, como abogados, médicos del sector privado o psicólogos, pero también existen quienes analizan la situación del mercado y se dicen: ‘Quiero trabajar aunque sea como autónomo’. En España ha crecido el número de emprendedores, pero en gran parte por la falta de alternativas”, explica Javier Santos, CEO y socio fundador de Infoautonomos.com.</p>
<p>Una opinión que corroboran los datos del último <a href="http://www.sage.es/%7E/media/markets/es/recursos%20de%20negocio/infografias/3infograflosnuevosemprendedoresenespana2013.pdf">Observatorio Clima Emprendedor.</a> El estudio, elaborado por la Fundación Iniciador y Sage, señala que la principal razón para que un trabajador se establezca por su cuenta es la falta de oportunidades en el mercado laboral (37%), bastante por delante de la autorrealización personal (22%). Se trata de encontrar una solución de futuro como sea, y aunque el 89% de los nuevos emprendedores considera que en España no se fomenta la creación de empresas, más de la mitad de los autónomos (55%) está de acuerdo con el autoempleo como una buena salida para los jóvenes menores de 30 años que buscan trabajo.</p>
<p>Incluso hay veces en que esta alternativa no se aprecia como un mal menor, sino como una apuesta vocacional. “Lo que veo en general es que muchos quieren cumplir un sueño”, cuenta la psicóloga y <em>coach</em> Mayte Santibáñez. “El 80% de los trabajadores se dedican a algo que no les gusta, y la mayoría ni siquiera se han explorado para averiguar qué quieren hacer. Puedo poner el ejemplo de un ingeniero que lo que de verdad deseaba era montar una escuela de música, y ahora es feliz”.</p>
<p>Contada de manera tan escueta, la historia suena casi celestial, pero detrás se esconden los miedos. Cualquier emprendedor, ya sea vocacional o desesperado, lo pasa mal. “Es que te lo juegas todo a una carta. Inviertes los ahorros, solicitas un crédito, pides ayuda a la familia… Miedo hay muchísimo, tanto como ilusión”, reconoce José Ignacio Oliva. Y eso ha sido así desde hace años, antes de la actual situación económica.</p>
<p>Lo vivió en primera persona Agustín Jiménez, que sufrió la crisis de las puntocom de principios de siglo. Con 26 años, en 2002 trabajaba como periodista en Deporweb, en Madrid, y cuando su empresa cerró decidió marcharse a Valencia, darse de alta como autónomo y sumarse al negocio de su padre, dedicado a la comercialización de cítricos. “La decisión la pensé mucho porque significaba cambiarlo todo. En aquel momento prefería ser asalariado, ser autónomo equivalía a vivir con dudas. Cuando empiezas no sabes cuánto vas a ganar, si vas a ser capaz de sostener la empresa…”, relata. La Nostra Fruita, doce años después, marcha perfectamente, pero la incertidumbre siempre se mantiene. “Nunca dejas de ser consciente de lo que significa ser autónomo. Hay temporadas en que estás en el aire, y si algo va mal la responsabilidad recae sobre ti”.</p>
<p>Desde un punto de vista psicológico, Mayte Santibáñez considera que “el miedo al ‘qué dirán’ se convierte en el mayor enemigo” del posible emprendedor. “Hay temor a perder el dinero y a tener que volver a trabajar por cuenta ajena, pero el pánico a enfrentarse a la sociedad, a qué pensarán los demás si la aventura fracasa, pesa mucho más”, sostiene esta psicóloga experta en el ámbito laboral. Que la incertidumbre es una rémora lo certifica el último <a href="http://www.gem-spain.com/?q=presentacion-informe-2013">Informe GEM España</a> (Global Entrepreneurship Monitor). De este estudio se desprende que el 47,7% de la población de entre 18 y 64 años considera el miedo al fracaso como un obstáculo para emprender, y otros dos datos avalan este hecho: el 54,3% de los encuestados cree que el autoempleo es una buena opción profesional, y, sin embargo, solo el 9,3% tiene intención de emprender en los próximos tres años.</p>
<p>Existen otros impedimentos a los que se enfrenta el autónomo potencial. Según el Observatorio Clima Emprendedor, aparecen dos trabas fundamentales: la falta de financiación (obstáculo principal para el 36% de los encuestados) y las cargas fiscales (22%). Y tampoco hay que olvidar el papeleo. “En España tenemos la idea de que montar algo se traduce en un follón burocrático, y la gente se agobia y se asusta. Pero se trata de un miedo solventable, porque tampoco resulta tan complicado. En realidad, lo que habría que plantearse más seriamente es la formación en gestión empresarial. Ahí se aprecian muchas carencias”, observa Javier Santos.</p>
<p>Hay que marcarse un objetivo: hacer las cosas bien desde el principio, y eso incluye formarse y contar con un buen proyecto. “Lo ideal es montar un negocio cuando se ve una oportunidad, porque quien se lanza porque no le queda otra solución acaba llevando un negocio de subsistencia”, analiza Santos. La mayoría lo hacen así, aunque la necesidad gana protagonismo. Según el Informe GEM, las iniciativas creadas por este motivo alcanzaron el 25,6% en 2012, mientras que en 2013 llegaron hasta el 29,2%. Por el contrario, aquellas que se pusieron en marcha por oportunidad descendieron del 72,3% de 2012 al 66,8% de 2013.</p>
<p>Algunos, como José Ignacio Oliva, se encuentran a medio camino: vio una oportunidad porque no tenía más remedio. Y su idea resulta original en España: ha montado la lavandería Ciclón en Carabanchel con unas cuantas lavadoras y secadoras que funcionan con monedas. “No he descubierto la luna, pero el concepto de lavandería autoservicio en España apenas existe. Ya que con la crisis algo había que hacer, por lo menos que fuera diferente”, explica. De este modo, ya tiene la mitad de la tarea hecha, en opinión de Mayte Santibáñez. “En España no estamos preparados para ser emprendedores. Pensamos en el fracaso, en lugar de tener ideas y querer aportar algo. Lo que hay que hacer es no desistir, no decaer a la primera”. En ese sentido, su trabajo consiste en “dar la vuelta a los pensamientos negativos y transformarlos”.</p>
<p>Con ese planteamiento trabaja Alberto Sánchez-Bravo, distribuidor de telefonía autónomo. “Debes tener muy claro el objetivo y luchar por él, ser constante y que nadie te saque de ahí. Si a la primera permites que te rompan el sueño, mal asunto”. Él se dedica a una tarea ingrata (vender a puerta fría), pero de un modo metódico. “Me autoconvenzo de que el ‘no’ de una persona me empuja a conseguir el ‘sí’ de otra. Si debo visitar a 70 para conseguir dos clientes, cuanto antes encuentre los ‘noes’, antes llegaré a los ‘síes’. Es como si tengo que sacar dos bolas blancas de una bolsa con otras 68 bolas azules. Será poco probable encontrarlas al principio, pero al final salen”. Y después llega la recompensa, porque trabajar por cuenta propia le permite ganar una comisión mayor. “Esa es la manera de crecer en muchas profesiones, y el comercio es una de ellas”, reconoce Javier Santos.</p>
<p>El autoempleo aparece lleno de miedos y desventajas (“En dos años no he librado ni un solo día”, asegura José Ignacio Oliva), pero también ofrece ventajas. “La autonomía y la libertad son valores muy importantes”, señala Mayte Santibáñez, y su opinión la comparte Agustín Jiménez: “Trabajas para ti, tienes tus horarios, te organizas… Además, si ves que poco a poco consolidas ventas y te haces un hueco, tú mismo te vas animando y retroalimentando. Ahora no me gustaría trabajar por cuenta ajena”.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419589663_854076_1419590476_miniatura_normal.jpg" length="7998" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419589663_854076_1419591555_noticia_normal.jpg" length="32021" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419589663-87ed23de94cee1fa2351f74e2e8b67d1]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Biodigestores que dan luz y calor]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/12/22/planeta_futuro/1419270838_990624.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/12/22/planeta_futuro/1419270838_990624.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Pablo L. Orosa]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Un sistema natural para transformar desechos animales en fertilizante y energía mejora la vida de los campesinos y combate la deforestación en Camboya]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 26 Dec 2014 18:46:09 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Deforestación]]></category>
    <category><![CDATA[Camboya]]></category>
    <category><![CDATA[Desarrollo sostenible]]></category>
    <category><![CDATA[Sudeste asiático]]></category>
    <category><![CDATA[Pobreza]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas ambientales]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Medio ambiente]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p class="Cuerpo">El sol está a punto de ponerse sobre la aldea de Toek L´ak, en la llanura camboyana de Kampong Channg, y Vong Sokhoemn aprovecha el aire fresco que deja tras de sí la última tormenta del monzón para preparar la masa de residuos orgánicos que alimenta el biodigestor situado a unos metros de su vivienda. Con un bastón de bambú revuelve los desechos procedentes de las siete vacas y 10 cerdos de su pequeña granja: heces, orina, tejidos, grasa y otros contenidos digestivos son el combustible que hoy convertirá en gas para su cocina y luz para su casa. Un día más, no necesitará quemar madera. “Este sistema es muy útil. Ahora podemos cocinar cuando queramos. Además, ayuda a frenar la deforestación”, explica Lach Sophy, la matriarca de esta familia de campesinos.</p>
<p class="Cuerpo">Hasta la instalación de los biodigestores, las familias de esta pequeña aldea —a casi 30 minutos de la capital provincial— utilizaban cada mes 195 kilos de madera para cocinar. Hoy está cantidad no alcanza en el peor de los casos los 6 kilogramos. Una reducción que supone un ahorro de 7,5 euros mensuales a unas familias que en muchos casos viven con menos de 1,6 euros por persona al día. “Es de gran ayuda”, subraya Sophy. Además del beneficio económico —el kilogramo de madera en el mercado local alcanza los 0,04 euros o "500 rieles el tractor"—, los biodigestores permiten reducir las penosas expediciones para aprovisionarse de leña. “Son viajes muy duros. El bosque está muy lejos de aquí y en cada trayecto empleamos entre dos y tres días”, explica Sophy, ya casi anciana, a la que el tiempo ha borrado las fuerzas pero no la sonrisa.</p>
<p class="Cuerpo">Camboya tiene uno de los ratios de deforestación más elevados del mundo. Entre 2000 y 2012, según <a href="http://earthenginepartners.appspot.com/science-2013-global-forest" target="_blank">un estudio de la Universidad de Maryland</a>, el país perdió más del 7% de su cubierta forestal, la quinta tasa de deforestación más alta del planeta sólo por detrás de Malasia, Paraguay, Indonesia y Guatemala. En este periodo casi 12.600 kilómetros cuadrados de bosque fueron destruidos, mientras sólo se generaron 1.100 kilómetros cuadrados de nuevos montes. Desde 1973, la superficie arbórea del país ha caído del 72% al 46%. La expansión industrial y la tala ilegal están detrás de estas cifras. La lucha contra este fenómeno ha sido uno de los motivos que ha llevado al Gobierno de Camboya a impulsar desde 2004 el <em>Programa Nacional de Biogeneradores</em> (NBP, por sus siglas en inglés). En la actualidad, más de 21.000 como el de la familia Sokhoemn están repartidos por 13 provincias del país. El objetivo es llegar a los 500.000 a medio plazo. De esta manera, Camboya pretende al tiempo ayudar a sus campesinos y disminuir los efectos de la pérdida de bosque.</p>
<h3 class="Cuerpo">Un freno al efecto invernadero</h3>
<p class="Cuerpo">Los biodigestores, una pequeña construcción subterránea de 4,8 metros cúbicos, utilizan un sencillo sistema que descompone la materia orgánica —residuos animales, vegetales y humanos— en agua, dando lugar a una combinación de metano y dióxido de carbono que es convertido en biogás con el que proporcionan energía a la cocina y a las lámparas. El sistema capta y almacena metano y óxido nitroso, gases que provocan respectivamente 20 y 300 veces mayor efecto invernadero que el CO₂, así como sulfuro de hidrógeno y amoníaco, responsables de la lluvia ácida. Al consumir el biogás, lo único que se libera a la atmósfera es CO₂, en la misma cantidad que fue utilizado por los vegetales para producir la biomasa vegetal, reciclada o consumida por animales y humanos, mediante la fotosíntesis. Así, cada uno de estos biodigestores reduce en cuatro toneladas las emisiones de gases de efecto invernadero.</p>
<p class="Cuerpo">El precio de estos equipos, suministrados en su mayoría por empresas locales, oscila entre los 80 y los 800 euros, aunque las familias suelen optar por un modelo intermedio de 440 euros, de los que el Gobierno sufraga 120 a través de un programa de ayudas. En dos años, la inversión en el biodigestor está ya amortizada. “Al principio resultó difícil poner en marcha el programa, los vecinos eran reacios. Sin embargo, al ver que funcionaba, unos a otros se fueron convenciendo”, explica Chourn Bunnara, uno de los responsables de la <a href="http://www.clovekvtisni.cz/en" target="_blank">ONG checa People in Need</a> que asesora al Gobierno camboyano en este proyecto. “Al principio nosotros también dudamos. Hasta que vimos cómo le funcionaba a unos vecinos, no nos convencimos”, reconoce Vong. Cinco años después, los Sokhoemn son abanderados del uso de estos contenedores.</p>
<p class="Cuerpo">Para hacer funcionar el sistema basta con depositar algo más de 30 kilogramos de materia orgánica al día. Vong es quien se encarga de hacerlo en casa de los Sokhoemn. Lo hace dos veces al día, habitualmente tras alimentar al ganado. Todos en la casa colaboran. Mao, su esposa, y Sophy, su madre, se encargan de recoger los desperdicios de la comida que apilan en un cubo azul. “Todo está mucho más limpio. La granja, la casa, la cocina… todo está siempre limpio”, repite orgullosa Sophy.</p>
<p class="Cuerpo">La utilización de los biodigestores para cocinar e iluminar las viviendas permite a los campesinos dedicar más tiempo a los cultivos y la granja. Unas siete horas a la semana. Esto ayuda a que los niños puedan dedicar más tiempo a los estudios, subrayan los técnicos de People in Need. Los adultos, mientras, aprovechan para mejorar sus cosechas. “Al no tener que ir al monte, ahorramos tiempo que podemos dedicar a otras labores”, afirma Vong, mientras sostiene en brazos al pequeño Khon Chanthorn, de apenas unos meses.</p>
<h3 class="Cuerpo">Fertilizante orgánico de alta calidad</h3>
<p class="Cuerpo">El efluente obtenido del biodigestor es además un abono orgánico de alta calidad. “Es un fertilizante natural muy bueno y es más barato”, explica Vong. “Con este ahorramos dinero”, recalca su madre. Cada año, la familia Sokhoemn obtiene entre 10 y 15 toneladas de fertilizante natural del biodigestor, lo que les permite reducir enormemente la compra de productos químicos para su huerto. “Del otro [el comprado], necesitaríamos tres cajas que nos costarían más de 150 euros”. Un estudio llevado a cabo por el Ejecutivo camboyano asegura que la utilización de este abono natural supone un ahorro medio para los ganaderos de casi 30 euros anuales y una mejora en las cosechas de un 31% —lo que para un productor medio de arroz con 2,3 hectáreas de tierra supondría un ingreso extra de 145 euros al año-. En total, el uso de este fertilizante natural puede llegar a suponer un rendimiento anual de 175 euros por familia. El mayor inconveniente es que debe ser almacenado adecuadamente, en silos protegidos del sol y la lluvia para evitar su deterioro. Menos de una cuarta parte de las granjas cuentan con un depósito adecuado.</p>
<p class="Cuerpo">El uso de los biodigestores también repercute positivamente en la salud de las familias. Los humos de la madera en combustión solían provocar problemas oculares y pulmonares, con un considerable coste económico para unas familias sin apenas recursos. También los animales, al estar más limpios los establos, sufren menos enfermedades y su mortalidad es menor. El ahorro en fertilizante y en madera, unido a la reducción de costes sanitarios supone a cada familia un beneficio de 131 euros —a lo que habría que añadir los 145 euros de ingresos extras—. “El biodigestor es una gran ayuda”, repite la matriarca de la familia Sokhoemn, convencida de que este pequeño invento puede ofrecer un futuro mejor a sus nietos, Chanthorn y Mimes, a quienes no pierde de vista mientras juegan en la escalera que protege la vivienda familiar de las lluvias que a punto están de volver.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2014/12/22/planeta_futuro/1419270838_990624_1419270965_miniatura_normal.jpg" length="9218" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2014/12/22/planeta_futuro/1419270838_990624_1419270965_noticia_normal.jpg" length="57579" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419615963-530d4e5d44f5d18271091be5435a8a43]]></comments>
  </item>
</channel>
</rss>
