<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
<channel>
  <title><![CDATA[Portada de EL PAÍS]]></title>
  <link><![CDATA[http://elpais.com/rss/elpais/portada.xml]]></link>
  <description><![CDATA[Portada de EL PAÍS]]></description>
  <lastBuildDate>Sat, 27 Dec 2014 00:30:40 +0100</lastBuildDate>
  <pubDate>Sat, 27 Dec 2014 00:30:40 +0100</pubDate>
  <language>es</language>
  <copyright><![CDATA[Copyright 2014, Ediciones EL PAÍS]]></copyright>
  <ttl>5</ttl>
  <image>
      <url>http://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/logos/cabecera_portada.png</url>
      <title>Logotipo de EL PAÍS</title>
      <link>http://elpais.com/</link>
  </image>
  <item>
    <title><![CDATA[Rajoy augura para 2015 “el despegue económico definitivo” de España]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/26/actualidad/1419592397_518280.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/26/actualidad/1419592397_518280.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Anabel Díez]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El presidente del Gobierno comparece en La Moncloa para hacer balance del año y fijar las prioridades del fin de la legislatura. Dice que la prioridad es "recuperar el bienestar perdido con la crisis"]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 26 Dec 2014 15:23:43 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Mariano Rajoy]]></category>
    <category><![CDATA[Balances políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Consejo de Ministros]]></category>
    <category><![CDATA[Gobierno de España]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones generales]]></category>
    <category><![CDATA[PP]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Gobierno]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Administración Estado]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://elpais.com/tag/mariano_rajoy/a/">El presidente del Gobierno, Mariano Rajoy</a>,ha asegurado este viernes que su prioridad es "recuperar el bienestar de los españoles que se llevó la crisis". Durante una rueda de prensa en La Moncloa para hacer balance de 2014 y fijar sus prioridades para el año que resta de legislatura, el jefe del Ejecutivo ha afirmado que después de siete años de crisis, "en este 2014 se ha creado empleo neto, lo que marca un antes y un después. Este es el primer año que crecemos".</p>
<p class="justificado">El presidente ha asegurado que para garantizar que 2015 sea "el año del despegue definitivo de la economía española" es necesaria la estabilidad. Y para ejemplificar las virtudes de la estabilidad citó los casos de alternancia política en Estados Unidos o Alemania, en aparente referencia a terceras vías como la que en España representa Podemos. “Cuando deja de pasar [la alternancia entre las dos opciones mayoritarias en los países europeos], surgen otras cosas que provocan inestabilidad, falta de progreso, retroceso y pérdida de bienestar. Entenderá que yo quiera para mi país siempre lo mejor”, añadió.</p>
<p>Rajoy ha reiterado que estas son las Navidades "de la recuperación". "Así, si 2014 ha sido el año de la recuperación, 2015 será el año del despegue definitivo de la economía", ha sentenciado. "Ahora toca restañar las secuelas de la crisis". Y rubricó: "Hace un año pronostiqué un 2014 mejor y se ha cumplido con creces". Ante la pregunta de si el balance era triunfalista, dado que los ciudadanos no perciben la recuperación, contestó: "No es triunfalista, es un balance realista. Oiga, es que este año ha ido mucho mejor. Hay que decir la verdad. Las cosas están mejorando".</p>
<p>"España crea más que nuestros socios europeos y es el país que más empleo crea de la Unión. Sé que a algunos les cuesta creerlo, pero esta es la realidad", ha dicho. Para ello ha afirmado: "En el segundo y tercer trimestre se han creado 550.000 empleos en términos de la EPA y la Seguridad Social ha visto incrementado en 338.000 el número de personas afiliadas, con un crecimiento de un 2% en los últimos 12 meses. Además, se han creado 71.500 empresas".</p>
<p>Rajoy ha asegurado que 2015 "será mucho mejor para el empleo", cuya recuperación es "crucial", aseveró. El presidente aseguró con estos datos puede dar por cumplido lo que dijo en su comparecencia de balance cuando terminaba 2013. Rajoy añadió que ahora en España se pagan "más pensiones" (400.000 más que en 2011, dijo), a la vez que avanzó que durante el año que viene se dedicarán 360 millones de euros al día para pagar pensiones. "No las hemos bajado", subrayó.</p>
<p>El presidente destacó la revalorización de las pensiones un 0,25% para 2015 y <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/12/23/actualidad/1419336460_103657.html">una subida del salario mínimo interprofesional</a> que, según planteó el Gobierno a los agentes sociales, será de un 0,5%, con lo que la cuantía pasará de los 645,30 euros actuales a 648,52. El Gobierno pone en valor el aumento del 0,25% de las pensiones ante variaciones anuales negativas del IPC de hasta un -0,4% en noviembre.</p>
<p>Rajoy insistió en la necesidad de la estabilidad para continuar con la recuperación. Estabilidad que, dijo, garantiza la Constitución. Entonces apeló a Cataluña: "Lamento que algunos hayan abandonado la prioridad de cualquier gobernante, que es solucionar los problemas de los ciudadanos. Nosotros seguiremos velando por los ciudadanos de Cataluña, para que allí haya recuperación y propiciando la concordia y entendimiento entre ciudadanos". El presidente se mostró dispuesto a escuchar propuestas de reforma de la Constitución, pero admitió que no lo ve claro.</p>
<p>Sobre la corrupción, el presidente admitió que la acumulación de escándalos "causa alarma social y extiende la sombra de la sospecha a todos los Gobiernos". El presidente, que no quiso hablar del procesamiento de la infanta Cristina, se mostró convencido de que queda tiempo para alcanzar acuerdos con la oposición para adoptar medidas para combatir a los corruptos.</p>
<p>El líder del PP reiteró su propósito de renovar como candidato a las elecciones generales de 2015, unos comicios que insistió en que no piensa adelantar. "Yo creo que las cosas hay que terminarlas", dijo. Mariano Rajoy, ha subrayado que la decisión sobre quién será el cartel electoral del PP a la Alcaldía de Madrid "no está encima de la mesa" y que ya hablará sobre este asunto en su día. Rajoy ha evitado de esta forma comentar el ofrecimiento que el pasado martes, desde la propia sede de Génova, hizo la presidenta del PP de Madrid, Esperanza Aguirre, para ser candidata a la Alcaldía de la capital.</p>
<p>El presidente, además, subrayó el relevo en la corona, que, dijo, se ha desarrollado de "manera modélica": "Quiero reconocer a don Juan Carlos su entrega con los españoles y felicitar a don Felipe por el excelente desempeño de sus funciones", precisó.</p>
<p>Además, el jefe del Ejecutivo quiso felicitar a los trabajadores de la Sanidad española, "que han hecho frente a una crisis tan grave como la del ébola". "Todos nos felicitamos de que Teresa Romero esté viva y que nadie más haya resultado contagiado. Eso también demuestra el nivel de nuestro sistema sanitario y la entrega de sus profesionales, algo de lo que todos nos sentimos orgullosos", ha zanjado el presidente del Gobierno.</p>
<p>Rajoy apostó, ante una pregunta sobre el desarme de ETA, por la disolución definitiva de la banda porque, dijo, "es incluso lo mejor para ellos".</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419592397_518280_1419598202_miniatura_normal.jpg" length="5487" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419592397_518280_1419598202_noticia_normal.jpg" length="23882" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419592397_518280_1419593025_noticia_grande.jpg" length="55325" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419592397-1cae74ec394cc353004e3f96b825477f]]></comments>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/videos/2014/12/26/actualidad/1419592397_518280_1419600816.mp4" length="3598123" type="video/m4v"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Cifras y hechos al servicio de un balance favorable]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/26/actualidad/1419630206_625206.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/26/actualidad/1419630206_625206.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Jesús Sérvulo González]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Se crearon 550.000 empleos en 2014; se han destruido 650.000 desde 2011]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 26 Dec 2014 22:44:38 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Mariano Rajoy]]></category>
    <category><![CDATA[Crisis económica]]></category>
    <category><![CDATA[Recesión económica]]></category>
    <category><![CDATA[PP]]></category>
    <category><![CDATA[Coyuntura económica]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas públicas]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Palabra de presidente: lo peor de la crisis económica ya ha pasado. “Estas son las primeras navidades de la recuperación. España es hoy en día el país que más empleo crea en Europa”, proclamó ayer Mariano Rajoy en su balance de 2014. El presidente usó las cifras más favorables para que el análisis diera positivo.</p>
<p><strong>550.000 empleos creados o 650.000 destruidos</strong>. Rajoy presumió de haber creado 550.000 empleos en 2014, aclarando que se refería al dato de ocupados de la Encuesta de Población Activa (EPA) de septiembre de 2014 comparado con el de marzo del mismo año. Si hubiera ampliado el foco de la comparación y utilizado el dato que se encontró al llegar al Gobierno (diciembre de 2011) habría perdido: España tiene hoy 650.000 ocupados menos y 140.000 parados más de los que dejó el Gobierno socialista.</p>
<p><strong>Cálculos prudentes.</strong> “Nunca hemos engañado a los españoles sobre la situación de nuestra economía. Ni cuando las cosas iban peor, ni ahora que las cosas van mejor. Siempre hemos sido prudentes”. La prudencia de la que presumió llevó a su Gobierno a pronosticar en 2012 un retroceso del 1,2% en el PIB y cayó un 2,1%. En 2013 pronosticó una recesión del 0,7%; fue del 1,2%.</p>
<p><strong>Reforma fiscal: rebaja única pero en dos años.</strong> Rajoy publicitó ayer su reforma fiscal como si se aplicará en 2015, aunque la rebaja se repartirá en dos años. Anunció que los contribuyentes se ahorrarán 9.000 millones, pero no especificó cuánto corresponderá a 2015, año electoral, y cuánto a 2016. De la cantidad anunciada, solo unos 4.000 millones corresponden a rebajas del próximo año.</p>
<p><strong>20 euros menos de IRPF al mes.</strong> La reforma fiscal supone una rebaja del IRPF para los asalariados de 20 euros al mes para una renta media de 30.000 euros al año. Lo que hace la reforma es revertir la subida que aprobó Rajoy al llegar al poder en 2011. Sí recoge ventajas para las familias numerosas, para aquellas que tengan dependientes a su cargo y para los contribuyentes con rentas inferiores a 12.000 euros.</p>
<p><strong>Recortes y protección social.</strong> “España ha conseguido superar lo peor de la crisis sin menoscabar el sistema de protección social”, afirmó Rajoy. Para justificar esa frase, evitó hablar de los multimillonarios recortes presupuestarios en Sanidad y Educación. Y solo detalló que durante su mandato no bajó las pensiones: “En España se pagan más pensiones que antes de la crisis”. El Gobierno limitó la percepción de pensiones de viudedad y orfandad si ya se cobran otras prestaciones. Además, en 2012 subió las pensiones un 1% pero la inflación fue del 2,9% lo que produjo una pérdida de poder adquisitivo. En 2013, subió las pensiones un 1% para los jubilados que ganarán más de 1.000 euros al mes y el 2% para los que cobrarán menos de esa cantidad. El IPC se quedó en el 0,8%, lo que supuso una leve subida de la capacidad adquisitiva de los pensionistas.</p>
<p><strong>Medidas contra la corrupción... aplazadas dos años.</strong> Rajoy reconoció que le preocupa la corrupción, aunque eludió comentar la que afecta a su partido. Solo recordó que ha tomado medidas legislativas para combatirla. Las mismas medidas que anunció en febrero de 2013 sin que aún se hayan aprobado.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419630206-ef460409e72e73105dbf0fd30efcd49e]]></comments>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/videos/2014/12/26/actualidad/1419630206_625206_1419630272.mp4" length="6317800" type="video/m4v"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Wert completa su ley educativa pese al rechazo de la oposición]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/26/actualidad/1419625833_477569.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/26/actualidad/1419625833_477569.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Manuel Planelles, Maribel Marín]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El Gobierno aprueba el currículo de secundaria y bachillerato. Las autonomías desconocen el contenido exacto del plan de estudios que deben aplicar]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 26 Dec 2014 22:04:45 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Ministerio de Educación]]></category>
    <category><![CDATA[José Ignacio Wert]]></category>
    <category><![CDATA[Lomce]]></category>
    <category><![CDATA[Legislación educativa]]></category>
    <category><![CDATA[PP]]></category>
    <category><![CDATA[Ministerios]]></category>
    <category><![CDATA[Política educativa]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Educación]]></category>
    <category><![CDATA[Administración Estado]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El ministro de Educación, José Ignacio Wert, completó ayer el desarrollo curricular de <a href="http://elpais.com/tag/c/aa780f2dfa24089f2d19ee8caa46f01d">su polémica reforma de la enseñanza.</a> El Consejo de Ministros aprobó, a menos de un año de las próximas elecciones generales, los detalles para la implantación de los cambios en la Educación Secundaria Obligatoria (ESO) y el Bachillerato, que afectará aproximadamente a 1,2 millones de alumnos a partir del próximo curso. Y lo hizo pese a que varias autonomías han alertado de la falta de tiempo para introducir los cambios previstos en una etapa especialmente compleja por el número de asignaturas y por la necesidad de tener docentes especializados. Al malestar de las comunidades se suma el rechazo frontal de la oposición: todos los partidos, salvo UPyD, UPN y Foro Asturias, se comprometieron en junio de 2013 a derogar la ley cuando el PP pierda la mayoría absoluta.</p>
<p>El real decreto de currículo básico —que el ministerio se negó ayer a entregar a los medios de comunicación— fija los contenidos mínimos de las <a href="http://sociedad.elpais.com/sociedad/2012/12/09/actualidad/1355069772_412940.html">asignaturas troncales</a> (Matemáticas, Lengua o Historia) y específicas (Música, segunda lengua extranjera...) para ESO y Bachillerato. Pero ahora son las comunidades autónomas las que tienen que adaptarse, diseñar y aprobar la parte del currículo para la que tienen competencias. “Tenemos que desarrollar 110 asignaturas en solo dos meses”, alertó la consejera cántabra de Educación, Ana González. Entre la aprobación ayer del real decreto y el inicio del próximo curso habrá nueve meses. Solo la tramitación administrativa, subrayó González, llevará unos cinco.</p>
<p>Las prisas para implantar esta misma reforma, pero en primaria, ya fueron denunciadas por varias autonomías, que se quejaron de falta de tiempo. Han pasado casi cuatro meses desde el inicio de este curso —en el que se deberían haber introducido los cambios en primero, tercero y quinto de primaria— y tres autonomías (Andalucía, Cataluña y País Vasco) ni siquiera han aprobado sus decretos para completar el currículo de esta etapa. Además, en ocho comunidades se ha optado por no cambiar los libros de texto pese a la entrada en vigor de la <a href="http://sociedad.elpais.com/sociedad/2013/11/27/actualidad/1385564749_943490.html">Ley Orgánica para la Mejora de la Calidad Educativa (LOMCE).</a></p>
<p>La <em>ley Wert</em> ha sido polémica desde el inicio de su tramitación. Primero, por sus contenidos y por algunos aspectos ideológicos contenidos en la reforma: por ejemplo la decisión de suprimir Educación para la Ciudadanía, blindar a los colegios que segregan por sexo y volver a situar la Religión como materia evaluable que computa para la media para conseguir becas. Pero también ha sido muy cuestionada por la escasa financiación —el Consejo de Estado alertó de que el presupuesto reservado (se ha elevado hasta los 2.164 millones) era “muy limitado para una reforma estructural de esta envergadura”— y por la falta de consenso. A la mayoría de partidos de la oposición que acordaron derogar la <a href="http://sociedad.elpais.com/sociedad/2013/05/08/actualidad/1368031468_320468.html">LOMCE</a> se suma Podemos, que entonces no existía y al que ahora las encuestas dan un papel determinante para el futuro. El partido de Pablo Iglesias también exige su retirada y su “sustitución por una reforma consensuada por la sociedad”.</p>
<p>En cualquier caso, lo que centró la última fase de tramitación de la ley fue el apretado calendario para ponerla en marcha. Hasta las autonomías del PP se rebelaron por falta de tiempo para diseñar sus currículos en condiciones. La presión fue tal que Wert aceptó una implantación más escalonada de su reforma, que ha comenzado este curso por primaria y debe continuar el que viene en primero y tercero de ESO y primero de Bachillerato.</p>
<p>El Gobierno empezó a trabajar de forma paralela los currículos de primaria y secundaria, pero a finales de enero decidió desgajarlos. En marzo, se publicaron los contenidos para primaria y los de ESO quedaron en <em>stand by.</em> El ministerio remitió a las autónomas el último borrador del currículum de secundaria en julio. No han vuelto a tener noticias. “No conocemos el último texto”, dijo ayer Elia Maldonado, secretaria general de Educación de Andalucía. “No se entiende que no cuenten con las comunidades”, añadió Maldonado, quien también se quejó de que el calendario vuelve a ser muy ajustado. “Otra vez no nos va a dar tiempo a tener listo el desarrollo para el inicio de curso”.</p>
<p>Lo aprobado ayer por el Gobierno ni siquiera ha pasado por la Conferencia Sectorial de Educación, donde se sientan los representantes del ministerio y de las comunidades autónomas. La reunión está convocada para el 14 de enero. “Es una falta de respeto a las comunidades, que tenemos las competencias”, lamentó la consejera de Cantabria. “Nos han dicho que ha cambiado poco del borrador de julio, pero no lo hemos visto”, añadió González.</p>
<p>Cataluña, por su parte, pidió ayer que la Conferencia Sectorial de Educación vuelva a debatir el plan de estudios aprobado por el Consejo de Ministros. El departamento de Educación catalán criticó la propuesta del ministerio por “segregadora”. “No deja margen a la autonomía de las comunidades y de los centros, es tradicional y no integra las competencias”.</p>
<p>“La falta de acuerdo sume al sistema educativo español en una crisis aún mayor de la que se intentaba atajar”, sostuvo ayer Florencio Luengo, pedagogo y asesor del Ministerio de Educación. Recordó que el “conjunto del profesorado y una parte importante de las comunidades” han anunciado que “no desarrollarán un modelo impuesto o que lo harán a su forma”. En su opinión, “es urgente un acuerdo entre el ministerio y las comunidades que debe ser gestionado desde la nueva realidad política que salga de los procesos electorales de 2015”.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419625833_477569_1419627853_miniatura_normal.jpg" length="6773" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419625833_477569_1419627853_noticia_normal.jpg" length="27437" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419625833-967409eee5234767c4d5ac12501ba633]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Uber desafía al juez con un truco técnico para burlar el bloqueo]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/26/actualidad/1419619484_379686.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/26/actualidad/1419619484_379686.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Thomas Gualtieri]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Las principales compañías de telefonía comienzan a cerrar la aplicación ante el requerimiento de urgencia del juzgado]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 26 Dec 2014 19:44:44 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Uber]]></category>
    <category><![CDATA[Orange]]></category>
    <category><![CDATA[Movistar]]></category>
    <category><![CDATA[Yoigo]]></category>
    <category><![CDATA[Carsharing]]></category>
    <category><![CDATA[Apps]]></category>
    <category><![CDATA[Transporte sostenible]]></category>
    <category><![CDATA[Aplicaciones informáticas]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Telefonía móvil multimedia]]></category>
    <category><![CDATA[Programas informáticos]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Telefonía móvil]]></category>
    <category><![CDATA[Transporte]]></category>
    <category><![CDATA[Informática]]></category>
    <category><![CDATA[Telefonía]]></category>
    <category><![CDATA[Industria]]></category>
    <category><![CDATA[Telecomunicaciones]]></category>
    <category><![CDATA[Comunicaciones]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El juzgado de lo Mercantil número 2 de Madrid <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/12/26/actualidad/1419596074_257827.html">instó en la mañana de este viernes</a> a las operadoras de telefonía móvil y a las redes de pago a cumplir el auto con el que el pasado 9 de diciembre <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/12/09/actualidad/1418132663_205298.html">ordenó el cese cautelar</a> del servicio de <a href="http://elpais.com/tag/uber/a/">Uber</a>. Pocas horas más tarde, mientras las principales telefónicas ya habían empezado a hacer efectiva la orden, la firma remitió un comunicado oficial a los usuarios que poseen móviles con sistema operativo Android en el que admitió “problemas técnicos con algunas redes de telefonía”, pero aclaró que “es suficiente actualizar la aplicación” en la tienda virtual para que comience funcionar de nuevo. La solución para móviles iOS (iPhone) estará disponible próximamente, según aclaraba la firma.</p>
<p>De esta forma, Uber alentaba a sus clientes a seguir utilizando su plataforma pese a la orden judicial. La empresa que permite a particulares ofrecer su coche como medio de transporte alternativo al taxi añade en el comunicado que “mantiene su compromiso con los usuarios de España de ofrecer una alternativa de transporte segura, de confianza y asequible en esta época de fiestas”.</p>
<p>Por la mañana, el <a href="http://elpais.com/tag/tsjm_tribunal_superior_justicia_madrid/a/">Tribunal de Superior de Justicia de Madrid</a> explicó que en ejecución de lo acordado en el auto del pasado 9 de diciembre, el juzgado de lo Mercantil número 2 de Madrid “lleva oficiando desde hace días a las diversas compañías de telecomunicación, así como a las encargadas de las transacciones y pagos, orden para que se abstengan, de modo inmediato, de dar alojamiento a la empresa Uber o de facilitar la contratación con la misma”. Dejó patente, además, que no se trata de una nueva medida cautelar, “sino de la ejecución de la que ya está en vigor”.</p>
<p>Las dos operadoras con más clientes aclararon que están ejecutando la orden judicial. Fuentes de <a href="http://elpais.com/tag/movistar/a/">Movistar</a> hicieron hincapié en que la operadora “cumple la ley y ya puso en marcha todas las medidas necesarias desde un punto de vista técnico” para hacerlas efectivas. Un portavoz de <a href="http://elpais.com/tag/vodafone/a/">Vodafone</a>, por su parte, precisó que su compañía recibió el requerimiento del juez este viernes y “ya ha empezado a adaptar el sistema para hacer efectivo el cese, pero se trata de una operación muy compleja desde un punto de vista técnico que a lo mejor requerirá más de 24 horas”.</p>
<p>Por el contrario, <a href="http://elpais.com/tag/yoigo/a/">Yoigo</a> sostuvo que aún no ha recibido el auto del juez, aunque especificó “que podrá eventualmente cerrar la página web de Uber, pero no impedir que los usuarios descarguen la aplicación”, según señaló un portavoz.</p>
<p>Fuentes de <a href="http://elpais.com/tag/orange/a/">Orange</a> declararon asimismo que “están valorando el auto”, sin concretar las medidas tomarán al respecto.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419619484_379686_1419620511_miniatura_normal.jpg" length="5111" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419619484_379686_1419620511_noticia_normal.jpg" length="16302" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419619484-0b52f466d509cb11d45f1bd53196884f]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Falsa ropa de marca para pobres por mandato judicial]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/26/actualidad/1419622982_300508.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/26/actualidad/1419622982_300508.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Maribel Marín, José Precedo]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Una juez ordena donar un alijo a una entidad benéfica. Adidas y Hugo Boss pleitean para que imitaciones con sus logos no vayan a una ONG]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 26 Dec 2014 20:47:45 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Propiedad industrial]]></category>
    <category><![CDATA[Adidas]]></category>
    <category><![CDATA[Hugo Boss]]></category>
    <category><![CDATA[Jueces]]></category>
    <category><![CDATA[Legislación industrial]]></category>
    <category><![CDATA[Lujo]]></category>
    <category><![CDATA[Política industrial]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas textiles]]></category>
    <category><![CDATA[ONG]]></category>
    <category><![CDATA[Textil]]></category>
    <category><![CDATA[Solidaridad]]></category>
    <category><![CDATA[Propiedad]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Confección]]></category>
    <category><![CDATA[Gente]]></category>
    <category><![CDATA[Derecho]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Estilo vida]]></category>
    <category><![CDATA[Industria]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La ropa falsificada será producto de un delito cometido por mafias organizadas, pero puede tener un destino mucho más útil que la hoguera. Así lo ha entendido la titular del Juzgado de lo Penal número 1 de Vigo, Ana María Lorenzo Carou que —en contra de la voluntad de varias marcas afectadas— ha ordenado entregar a una orden benéfica que atiende a indigentes decenas de sudaderas y otras prendas comercializadas por Internet e incautadas a dos hombres de Vigo. Eso sí, esta ONG está obligada a eliminar los logotipos de la ropa incautada con tinta indeleble.</p>
<p>Las víctimas de las actividades delictivas de estos empresarios piratas, que han sido condenados a pagar tres indemnizaciones de 4.000 euros por haber comercializado productos falsificados, son Adidas, Hugo Boss y Bikkembergs. Y los beneficiarios, los Hermanos Misioneros de los Enfermos Pobres de Vigo, una orden que viste y da de comer a alrededor de 200 personas en exclusión social o a punto de caer en ella. “Entendemos la preocupación de estas empresas porque las prendas puedan volver al mercado ilegal, pero agradecemos que gente como esta jueza valore nuestra labor”, dice José Luis Delgado, director de la organización benéfica. “Ninguna prenda va a salir con la etiqueta. Ese es nuestro compromiso”.</p>
<p>La ley de marcas de 2001 prevé “la destrucción o cesión con fines humanitarios, si fuere posible” de productos ilícitamente identificados con una marca, igual que la Ley de Enjuiciamiento Criminal. Pero generalmente se opta por su destrucción. Ocurre, pero no es lo más usual que la justicia opte por un destino benéfico. La magistrada de Vigo lo decidió así el 14 de noviembre “dado el ínfimo valor” de las prendas intervenidas, y dado que “su realización por otro medio sería antieconómica”.</p>
<p>Las marcas se opusieron por temor a ver de nuevo estos productos decomisados en mercadillos atentando contra el derecho a la propiedad intelectual, así que cinco días después presentaron un recurso. Reclamaron “la inmediata destrucción de las prendas y productos intervenidos en la causa”. No les bastaba con la eliminación de los logos de marca. “Basta con observar los productos incautados para concluir que resulta imposible la eliminación de dichos signos distintivos sin afectar, o más bien destruir dichos productos”, alegaron sus abogados. “La práctica”, añadieron, ha demostrado además “que lamentablemente en aquellas ocasiones en que los productos falsificados han sido entregados con fines humanitarios sin que previamente se hubiesen eliminado los logotipos, dichos productos ilícitos han vuelto al mercado como consecuencia del aprovechamiento que ciertos individuos han hecho de la buena voluntad de las instituciones benéficas”. La juez, siguiendo un informe del fiscal, rechazó su petición.</p>
<p>“No es que nos opongamos a esta medida. Las circunstancias sociales y económicas son las que son y es bueno el propósito de darle un destino útil”, dice José Antonio Moreno, director general de la Asociación Nacional para la Defensa de la Marca, Adema. “El problema es que lo que hay detrás del negocio de las falsificaciones son grupos criminales superprofesionales en lo suyo que controlan todas las rutas. Y nos hemos encontrado con casos en que unas partidas supuestamente destinadas al Sáhara estaban a los diez días en mercados de Madrid”, continúa. “Aquí se plantea eliminar los logos para garantizar el derecho de marca, pero eso cuesta dinero”. Los Hermanos Misioneros de los Enfermos Pobres de Vigo no saben si tendrán recursos para costearlo. “Nos vendría muy bien si la policía nos echara una mano”, dice Delgado.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419622982_300508_1419623109_miniatura_normal.jpg" length="8116" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419622982_300508_1419623109_noticia_normal.jpg" length="50230" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419622982-603363009bd45fbb9fc15e62b9176b74]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Rusia apunta a Estados Unidos y la OTAN en su nueva doctrina militar]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/26/actualidad/1419586305_075579.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/26/actualidad/1419586305_075579.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Rodrigo Fernández]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Kiev intercambia a 150 soldados por 222 milicianos separatistas. Horas antes ambas partes habían cancelado la negociación de paz]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 26 Dec 2014 21:07:10 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Euromaidán]]></category>
    <category><![CDATA[Donetsk]]></category>
    <category><![CDATA[Conflicto Crimea]]></category>
    <category><![CDATA[Ampliaciones UE]]></category>
    <category><![CDATA[Ucrania]]></category>
    <category><![CDATA[Rusia]]></category>
    <category><![CDATA[Negociaciones paz]]></category>
    <category><![CDATA[Europa este]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos territoriales]]></category>
    <category><![CDATA[Proceso paz]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El presidente ruso, Vladímir Putin, firmó ayer la nueva doctrina militar, que considera el avance de la OTAN y el despliegue en Europa del sistema antimisiles de Estados Unidos como uno de los principales peligros para la seguridad nacional.</p>
<p>A pesar de los nuevos desafíos que suponen los cambios geoestratégicos en el entorno de Rusia debido tanto al reforzamiento de la Alianza Atlántica como a la pérdida de exaliados (Ucrania, por ejemplo), y contrariamente a lo pedían algunos halcones, el documento no incluye la posibilidad de un ataque nuclear preventivo y solo contempla el uso de armas atómicas como respuesta.</p>
<p>Moscú sigue considerando el escudo nuclear estadounidense en Europa como una grave amenaza, de ahí que el documento recoja la necesidad de responder a los “intentos de ciertas potencias de lograr la superioridad militar por medio del despliegue de elementos estratégicos” adoptando las medidas que permitan neutralizar la defensa antimisiles que desarrolla Washington. Con este fin, los rusos han desarrollado nuevos misiles capaces, según Moscú, de penetrar el escudo nuclear norteamericano; en 2015 el Ejército tendrá 50 de estos nuevos cohetes intercontinentales.</p>
<p>Rusia no solo lamenta el acercamiento de la OTAN a sus fronteras y el aumento del potencial militar de la Alianza, sino que califica de “violación del derecho internacional” el que ésta asuma “funciones globales”. La nueva doctrina enumera otros peligros como las pretensiones sobre parte del territorio de Rusia y de sus aliados o los conflictos en países limítrofes. El texto señala la necesidad de mantener en estado de alerta máxima a las Fuerzas Armadas como medida disuasoria, lo que define como “contención no nuclear”.</p>
<p>Al Kremlin le preocupa mucho la injerencia en sus asuntos internos. Al respecto, considera que una de las principales amenazas la constituyen las actividades para influir a través de la esfera informativa sobre la población, ante todo en los jóvenes, con el fin de “minar las tradiciones históricas, espirituales y patrióticas”.</p>
<p>Por primera vez se nombra la defensa de los intereses nacionales rusos en el Ártico como una de las principales tareas de las Fuerzas Armadas, y se constata la necesidad de ampliar las relaciones con los otros países BRICS (Brasil, India, China y Sudáfrica, además de Rusia), así como con Abjazia y Osetia del Sur, repúblicas cuya independencia el Kremlin reconoció después de la guerra con Georgia en 2008. El documento no hace referencia directa ni al conflicto en el este de Ucrania ni a la anexión de Crimea. Kiev suspendió ayer todos los servicios de tren y autobús a la península “por amenazas a la seguridad de los pasajeros”.</p>
<h3>Intercambio de prisioneros ucranios</h3>
<p>Mientras, las conversaciones en Minsk entre las autoridades de Ucrania y los separatistas prorrusos de Donetsk y Lugansk, que debían haber continuado ayer, fueron canceladas. Sin embargo, sí se realizó el canje de prisioneros entre las partes en conflicto. La fórmula acordada era la de “todos por todos”; como resultado, los rebeldes entregaron 145 soldados y los ucranios 222 combatientes.</p>
<p>El motivo oficial de la cancelación de las negociaciones de paz se desconoce, pero sí se sabe que las conversaciones del pasado miércoles, que duraron más de cinco horas, fueron sumamente difíciles y prácticamente no hubo progreso.</p>
<p>Vladislav Deinego, representante de Lugansk, aseguró que tanto su autoproclamada República Popular como la de Donetsk entregaron a la Organización para la Seguridad y Cooperación en Europa (OSCE) los textos de sus declaraciones unilaterales sobre las últimas negociaciones celebradas en Minsk, así como el proyecto de protocolo, que en caso de ser rubricado por Kiev los líderes prorrusos firmarían. Sin embargo, las autoridades ucranias, según Deinego, no reaccionaron a ninguno de los textos, lo que habría determinado la cancelación de la reunión de ayer en la capital bielorrusa.</p>
<p>Deinego agradeció especialmente a la representante de la OSCE en Ucrania y en las conversaciones de Minsk su posición conciliadora. “La República Popular de Lugansk expresa su profundo reconocimiento a Heidi Tagliavini por su posición ecuánime y sus reiterados intentos de lograr un compromiso” <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/12/24/actualidad/1419439758_836772.html">durante las negociaciones</a> del miércoles, subrayó el negociador separatista.</p>
<p>Los prorrusos y las autoridades de Kiev se acusaron ayer de romper el alto el fuego y Andréi Lisenko, portavoz de los militares ucranios que combaten en el este del país, dijo que un soldado había resultado muerto y otro herido.</p>
<p>Los principales puntos que deben tratar las partes en conflicto en su próxima reunión son la retirada del armamento pesado de la línea de contacto —el repliegue debe crear una franja de seguridad de 30 kilómetros, 15 por cada lado—, el levantamiento del bloqueo económico a los territorios rebeldes, el estatus especial para estos, una amnistía para los rebeldes y la ayuda humanitaria.</p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419586305_075579_1419619774_miniatura_normal.jpg" length="5712" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419586305_075579_1419619774_noticia_normal.jpg" length="33117" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419586304-b33f085bb8752869040b779facf64e00]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Los turistas rusos no viajan al extranjero por culpa de la crisis]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/26/actualidad/1419615885_545008.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/26/actualidad/1419615885_545008.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Elena Vicéns]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Los viajes bajan el 35% por la crisis del rublo, la caída del petróleo y las sanciones occidentales por la guerra de Ucrania]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 26 Dec 2014 18:44:45 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Crisis económica]]></category>
    <category><![CDATA[Rusia]]></category>
    <category><![CDATA[Recesión económica]]></category>
    <category><![CDATA[Europa este]]></category>
    <category><![CDATA[Coyuntura económica]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Turismo]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La cantidad de turistas rusos que viajan al extranjero ha disminuido por el efecto combinado de la bajada de precios del petróleo, la crisis del rublo y las sanciones internacionales. Según los datos de la Asociación de Operadores Turísticos de Rusia (ATOR) la demanda del turismo internacional se redujo en 2014 en el 35%, mientras el turismo nacional aumentó en un tercio. “La caída de la moneda nacional llevó a un crecimiento significativo de las tarifas en rublos del transporte aéreo internacional, mientras que la subida de los precios de los vuelos nacionales no supera el 1%. Todo eso, se une a la recuperación de Crimea y la promoción activa del turismo doméstico”, detalló Maya Lomidze, la directora ejecutiva de ATOR.</p>
<p>La mayoría de turistas rusos que dejan el país en los 11 días de vacaciones de invierno esquían en las estaciones europeas de Suiza, Italia, Francia o Austria, o se broncean en las playas de Egipto, Turquía, Tailandia o Bali. Los habitantes de las regiones del Extremo Oriente están acostumbrados a ir a China, Tailandia o India. Un viaje de 10 días a Turquía o Europa le cuesta hoy a un ciudadano ruso 1,5 o 2 veces más que en septiembre, puesto que se calcula en dólares o euros, pero se paga en rublos según el tipo de cambio. Un paquete de viaje a Egipto o Tailandia cuesta a partir de 1.000 dólares (820 euros) pero, si hace unos meses eso equivalía a unos 40.000 rublos, ahora subió hasta los 60.000.</p>
<p>Irina Tiúrina, portavoz de la Unión de la Industria Turística de Rusia, explica que, si durante la crisis del 2008-2009 la demanda de viajes al extranjero cayó en un 15-25%, a principios de diciembre ya se notaba la baja en un 50 y hasta un 70%.</p>
<p>“Tengo varios clientes que habían comprado los billetes de avión y pagado su viaje en septiembre, pero ahora quieren entregar los billetes y quedarse en casa. Otros me han pedido organizarles un viaje a Sochi, donde tendrán a su disposición los centros olímpicos, o Yalta para festejar el Año Nuevo y la Navidad a la orilla del mar”, explica Vera, propietaria de una pequeña compañía turística de viajes exclusivos.</p>
<p>Según la ATOR, los establecimientos turísticos de Yalta (Crimea), Krasnaya Poliana (Sochi), Veliki Ústiug, la patria del Ded Moroz (el Santa Claus ruso) o las pequeñas ciudades del Anillo de Oro están todos ocupados para el fin del año y arranques de enero.</p>
<p>“Las 67.000 habitaciones hoteleras de Sochi están todas reservadas. Hemos aumentado la capacidad de tráfico de las estaciones de esquí en más de 48 veces, hemos aumentado el número de asientos en los restaurantes y cafés. Pero, sin embargo, la demanda actual supera sustancialmente las capacidades“, explica Dmitry Kozak, vice primer ministro ruso.</p>
<p>“El precio medio de vacaciones con dos comidas al día, alojamiento y tres excursiones durante 10 días en cualquier zona de Rusia será de 15.000 a 19.000 rublos por persona”, dice Maya Lomidze. Si de todos modos, el turista ruso quiere salir del país, Lomidze recomienda Praga, Hungría o Finlandia como una opción más económica, pero insiste en que escojan las estaciones de montaña de Chiget, Dombái, los Urales, Altái o Sajalín.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419615885_545008_1419616247_miniatura_normal.jpg" length="5720" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419615885_545008_1419616247_noticia_normal.jpg" length="36641" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419615885-77de18b13aa8c022787e29c04924810f]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Italia rescata 1.300 inmigrantes en el Mediterráneo en un día]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/26/actualidad/1419621167_969024.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/26/actualidad/1419621167_969024.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La Marina lanzó cuatro operaciones para salvar embarcaciones. 167.462 personas llegaron al país por mar este año]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 26 Dec 2014 21:25:52 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Mar Mediterráneo]]></category>
    <category><![CDATA[Naufragios]]></category>
    <category><![CDATA[Italia]]></category>
    <category><![CDATA[Inmigración irregular]]></category>
    <category><![CDATA[Accidentes marítimos]]></category>
    <category><![CDATA[Política migración]]></category>
    <category><![CDATA[Migración]]></category>
    <category><![CDATA[Sucesos]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La desesperación no entiende de frío ni de marejadas. En las últimas horas han llegado a las costas italianas a bordo de naves de la Marina militar alrededor de 1.300 inmigrantes rescatados en cuatro operaciones de salvamento en el Canal de Sicilia, que separa Italia de África. La cifra puede impresionar, pero marca sólo un pequeño pico en una estadística terrible: del 1 de enero al 17 de diciembre, 167.462 inmigrantes llegaron a Italia por mar (el equivalente a la población de Castellón), según el Ministerio del Interior. La media es de 477 al día.</p>
<p>A bordo de una de las naves de rescate arribadas este viernes, la <em>Etna</em>, dotada de servicios médicos, una mujer nigeriana daba a luz a un niño el día de Navidad. Se llama Kate, tiene 28 años y dejó en Argelia a su marido y sus dos hijos mayores (6 y 10 años) para intentar llegar a Europa, embarazada de nueve meses y llevando en los brazos a Destiny, su pequeña de un año y tres meses. Destiny no se ha separado de su madre y su hermanito, bautizado Testimony Salvatore por los enfermeros, a petición de Kate, cristiana. Ella y el bebé están sanos. Y son, para los medios italianos, la imagen más empática que nadie pudiera imaginar para un drama que adquiere cada año, e independientemente de las políticas adoptadas, mayores proporciones. La llegada de Kate a media tarde a Messina (Sicilia), junto a otros 900 inmigrantes, ha abierto los informativos de las principales cadenas de televisión italianas.</p>
<p>Los otros 400 inmigrantes rescatados llegaron ayer a Pozzallo (Sicilia). Entre ellos viajaba un cadáver: uno más de los fallecidos en el Mediterráneo, el mar que más náufragos engulle al año en el mundo, según la Agencia de Naciones Unidas para los Refugiados. Entre prórrogas y estudios técnicos, el centro de acogida de inmigrantes de Pozzallo encarna otro de los grandes problemas de la inmigración: el de la acogida. Tras un cierre de 15 días y con el personal sin sueldo desde hace siete meses, el convenio firmado entre la prefectura de Ragusa y el Ayuntamiento de Pozzallo tiene validez solo hasta el 31 de diciembre. Y ni siquiera es una novedad: la operatividad del centro no es continua en virtud del carácter de “emergencia” con el que se gestiona cada desembarco y, sobre todo, de la falta de fondos.</p>
<p>El ministro del Interior, Angelino Alfano —delfín de Berlusconi hasta que rompió con su mentor en 2013—, insiste en que el fenómeno de la inmigración ha cambiado en los últimos años: “Se ha pasado de los que huían por razones económicas a los que ahora vienen de zonas de guerra, y la mayoría pide asilo político”. Razón por la cual Italia ha exigido en repetidas ocasiones a la UE mayor solidaridad.</p>
<p>Porque el gran problema en Italia sigue siendo el rescate en alta mar. Frontex, la agencia de la Unión Europea para la gestión de fronteras, reemplazó el pasado 1 de noviembre con la operación Tritón el programa italiano Mare Nostrum, que se puso en marcha después de la conmoción causada por la tragedia de Lampedusa el 3 de octubre del 2013. Entonces cerca de 400 personas murieron en el naufragio de un pesquero libio frente a la pequeña isla italiana. Los 41 ataúdes blancos colocados en el hangar del aeropuerto para los cadáveres de los niños sacudieron las conciencias de los mismos políticos italianos que habían tipificado como delito la “inmigración clandestina” convirtiendo en delincuente al inmigrante ilegal.</p>
<p>Con Mare Nostrum, la Marina italiana disponía de decenas de naves y hasta de dos submarinos para patrullar el Canal de Sicilia y socorrer a los inmigrantes. En solo un año se salvaron 150.000 vidas. Pero su coste, 9 millones de euros al mes, resultaba demasiado alto para un país en crisis y con Bruselas exigiendo recortes. A cargo de la UE, la nueva operación Tritón, con un tercio del presupuesto (3 millones de euros al mes) limita el radio de acción a 30 millas (42 kilómetros) de las costas italianas. Los rescates sin el paraguas de Tritón siguen realizándose en aguas internacionales e incluso libias. Cuando la Marina decidió intervenir, la barcaza a la deriva en la viajaba Kate y su hija Destiny estaba más allá de las susodichas 30 millas.</p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419621167_969024_1419623784_miniatura_normal.jpg" length="4960" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419621167_969024_1419623784_noticia_normal.jpg" length="36755" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419621167-34b61fc634559ad9da6df6514d526ec3]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Las FARC liberarán al soldado que raptaron antes de su alto el fuego]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/26/actualidad/1419556409_960538.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/26/actualidad/1419556409_960538.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Elizabeth Reyes L.]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La guerrilla colombiana anuncia en un comunicado que en breve pondrá en libertad a un militar que secuestró en vísperas de dar inicio a su tregua en un combate en el que murieron cinco oficiales]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 26 Dec 2014 20:33:30 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[FARC]]></category>
    <category><![CDATA[Juan Manuel Santos]]></category>
    <category><![CDATA[Guerrillas]]></category>
    <category><![CDATA[Colombia]]></category>
    <category><![CDATA[Partido de la U]]></category>
    <category><![CDATA[Guerra]]></category>
    <category><![CDATA[Sudamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Latinoamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La guerrilla de las <a href="http://elpais.com/tag/farc_fuerzas_armadas_revolucionarias_colombia/a/" target="_blank">FARC,</a> que inició un <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/12/20/actualidad/1419108968_303838.html" target="_blank">alto el fuego unilateral e indefinido</a> el pasado 20 de diciembre, el primero en 50 años de conflicto armado, ha liberado al soldado Carlos Becerra, secuestrado por uno de sus frentes rebeldes en el norte del departamento del Cauca, al sur de Colombia, solo unas horas antes de que empezara la hora cero de la tregua, el sábado pasado.</p>
<p>El presidente Juan Manuel Santos fue el primero en celebrar la liberación y dijo que ese gesto de la guerrilla es otro paso “en la dirección correcta” para desescalar la violencia. “Esperamos que esta liberación sea muestra de la decisión irreversible de terminar el conflicto y que este tipo de sucesos no vuelvan a pasar”, escribió en su cuenta de Twitter minutos después de que se las FARC revelaran que representantes del Comité Internacional de la Cruz Roja, así como de los gobiernos de Cuba y Noruega, que fungen de garantes del proceso de paz, recibieron al militar en un pequeño municipio del Cauca.</p>
<p>En la noche del jueves, las FARC habían anunciado la liberación, calificándola como un gesto de paz y también como un acto humanitario ya que Becerra presenta heridas “leves” causadas durante el combate que se registró en la madrugada del viernes 19 de diciembre.</p>
<p>El soldado Carlos Becerra (25 años) fue capturado por guerrilleros de la columna Jacobo Arenas de las FARC en medio de una emboscada a un convoy militar que dejó <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/12/19/actualidad/1419003606_362611.html" target="_blank">cinco soldados muertos</a> y otros cinco heridos.</p>
<p>En un principio se dijo que Becerra estaba desaparecido pero luego el Ejército confirmó su secuestro, exigió su liberación inmediata y activó un intenso operativo de búsqueda. Los militares que murieron protegían una maquinaria con la que se está construyendo una carretera y, según el informe de Medicina Legal, el instituto forense del Estado, primero resultaron heridos por explosivos y luego recibieron disparos a menos de un metro de distancia.</p>
<p>El jueves, la guerrilla también publicó otro comunicado donde ratificaron su declaración de cese al fuego unilateral e indefinido, un gesto que <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/12/18/actualidad/1418923403_524369.html" target="_blank">ha sido valorado por Santos como un primer paso</a> para que empiece a bajar la intensidad al conflicto, uno de los asuntos que más resienten los colombianos ya que no acaban de entender que se negocie la paz en La Habana entre representantes del Gobierno y de las FARC mientras en Colombia sigue la guerra.</p>
<p>La premisa de no cesar en la persecución de los rebeldes mientras se dialoga en Cuba es, por ahora, uno de los principios inamovibles del presidente Santos, ya que no quiere que se repitan experiencias del pasado en las que las FARC aprovecharon las treguas para fortalecerse militarmente.</p>
<p>Para las FARC, el alto al fuego que han declarado, además de ser según ellos un gesto con las víctimas, que se lo habían pedido reiteradamente, también es -dicen- un “gesto de humanidad” para con los soldados y policías. “Si realmente lo que buscamos es el fin del conflicto, tal como está acordado en la Agenda [de negociaciones de paz], no tiene ningún sentido que haya más muertos, heridos y afectados por causa del mismo”, <a href="http://www.pazfarc-ep.org/index.php/noticias-comunicados-documentos-farc-ep/delegacion-de-paz-farc-ep/2348-mensaje-a-soldados-y-policias-de-colombia-de-las-farc-ep" target="_blank">dice el comunicado</a> previo al anuncio de la liberación del soldado secuestrado.</p>
<p>En el texto también insisten en que la tregua sea verificada por un organismo internacional, algo que ha descartado Santos, ya que la verificación, como se acordó cuando iniciaron los diálogos hace dos años, se hará al final de las negociaciones, pensando en un “cese bilateral y definitivo”.</p>
<p>Sin embargo, la guerrilla cree que ahora es necesario porque en las anteriores treguas temporales que han decretado a lo largo del proceso de paz, unas durante la época navideña y otras durante las elecciones presidenciales, “los enemigos de la reconciliación nacional han salido a descalificar nuestra conducta”. En términos generales, las organizaciones independientes que monitorean el conflicto en Colombia han coincidido en que las FARC han cumplido con los anteriores ceses al fuego.</p>
<p>Por último, las FARC reiteran su llamado a Santos para que suspenda los operativos militares y recuerdan que su tregua se romperá si sus hombres son atacados, una situación que podría darse, ya que el mandatario colombiano ha dicho que las Fuerzas Militares seguirán cumpliendo con la ley.</p>
<p>En su comunicado, la guerrilla apuesta por un alto el fuego de las dos partes: “Somos optimistas acerca de que la cordura y la razón terminarán por imponerse... Ustedes (soldados y policías) y nosotros que conocemos la realidad de la confrontación, sabemos que nadie quiere ser el último muerto de una guerra que va camino a su finalización”.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419556409_960538_1419556847_miniatura_normal.jpg" length="8122" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419556409_960538_1419556847_noticia_normal.jpg" length="44467" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419556409-574e4ced2791768fdfe50cad12b5399d]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[¿Es Podemos una amenaza para el voto de la izquierda ‘abertzale’?]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/26/actualidad/1419627926_968054.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/26/actualidad/1419627926_968054.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Francesco Manetto]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Los partidos soberanistas endurecen su estrategia y comienzan a marcar distancias]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 26 Dec 2014 22:45:22 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Amaiur]]></category>
    <category><![CDATA[Bildu]]></category>
    <category><![CDATA[Podemos]]></category>
    <category><![CDATA[PP]]></category>
    <category><![CDATA[PSOE]]></category>
    <category><![CDATA[País Vasco]]></category>
    <category><![CDATA[Movimientos sociales]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://elpais.com/tag/podemos/a/" target="_blank">El efecto Podemos</a>, hasta ahora un fenómeno menor en el País Vasco, toma cuerpo con unos mimbres que comienzan a preocupar a algunos sectores de la izquierda <em>abertzale,</em> que ya ha empezado a endurecer su estrategia y a marcar distancias de la formación de Pablo Iglesias.</p>
<p>El nuevo partido se afianza como segunda fuerza en Euskadi, según el <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/12/26/paisvasco/1419584098_257163.html" target="_blank">Euskobarómetro</a> publicado ayer, en un panorama electoral que este estudio de opinión, elaborado por la Universidad del País Vasco (UPV), interpreta como “excepcionalmente volátil” y “caracterizado por una alta movilización, sobre todo de los jóvenes y por el electorado de izquierdas”. Esta fragmentación refleja “una caída importante de la fidelidad de casi todos los electorados” y puede ser el preámbulo de un Parlamento vasco más dividido, sobre todo en la izquierda.</p>
<p><a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/12/26/paisvasco/1419584098_257163.html" target="_blank">El análisis de la UPV</a> considera que “no hay ninguna otra alternativa de gobierno viable salvo que Podemos encabece un Gobierno de izquierda con EH Bildu y el PSE”. En este contexto, <a href="http://elpais.com/tag/izquierda_abertzale/a/" target="_blank">la izquierda <em>abertzale</em></a> lleva meses observando con atención los movimientos de Podemos que, pese a ser un partido en principio impermeable al nacionalismo, puede aprovechar el desgaste derivado de la acción de Gobierno municipal y foral de Bildu y ocupar una parte del espacio político vinculado al voto de protesta y contra el sistema.</p>
<p><a href="http://elpais.com/tag/inigo_errejon_galvan/a/" target="_blank">El responsable de la Secretaría Política de Podemos, Íñigo Errejón,</a> mantuvo ayer el habitual perfil bajo ante las encuestas. Invitó a leer los resultados con “prudencia” y apuntó a que el sondeo refleja un escenario de “final de ciclo”, informa Efe. Este mismo dirigente, el <em>número dos</em> de la formación, aseguró a principios de diciembre que una hipotética alianza con la izquierda <em>abertzale</em> no se encuentra “en las coordenadas políticas” de Podemos, y condenó “sin paliativos” la violencia de ETA.</p>
<p>En estas mismas semanas se ha producido un giro en la estrategia de la <a href="http://elpais.com/tag/amaiur/a/" target="_blank">formación soberanista</a>. De considerar a Podemos como posible fuerza bisagra en Euskadi y en Navarra a despreciarla por sus posicionamientos, aún indefinidos, sobre la cuestión territorial. El diputado de Amaiur en el Congreso Iker Urbina rechazó el martes “la óptica” de Podemos en ese debate, al considerarla igual que la de los grandes partidos nacionales. El parlamentario se refería a algunos pronunciamientos de Pablo Iglesias y otros dirigentes del partido, que manifestaron su deseo de que Cataluña y el País Vasco no se vayan de España. "Se percibe en sus declaraciones, sobre todo en los últimos tiempos, que la óptica sobre la que ven tanto Euskal Herria como Cataluña es la de Madrid. No difiere mucho de lo que puede ser la óptica que tienen el PSOE e IU”, afirmó Urbina en Onda Vasca, antes de ceñir las coincidencias con Podemos a “ciertos planteamientos, sobre todo económicos”.</p>
<p>El diputado de Amaiur Xabier Mikel Errekondo minimizó ayer el resultado del Euskobarómetro, recordó que se sitúa “en un escenario a dos años vista”, en referencia a las elecciones autonómicas vascas, y pidió a los suyos “hablar de la realidad actual que se vive” en el País Vasco.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419627926-d67613ef2bb0dcfa4d0fc88d828128b5]]></comments>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/videos/2014/12/26/actualidad/1419627926_968054_1419630302.mp4" length="6295101" type="video/m4v"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Echenique anuncia su candidatura para liderar Podemos en Aragón]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/26/actualidad/1419626699_435993.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/26/actualidad/1419626699_435993.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El eurodiputado adelanta que concurrirá al proceso de elección de órganos internos en esta autonomía]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 26 Dec 2014 21:53:41 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Podemos]]></category>
    <category><![CDATA[Movimientos sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El eurodiputado de Podemos Pablo Echenique, <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/10/22/actualidad/1413980399_217475.html">impulsor de la principal vía alternativa a Pablo Iglesias</a>, ha anunciado este viernes en una comparecencia en Zaragoza su intención de liderar el partido en Aragón y presentarse al proceso de elección de órganos internos autonómicos que comienza en enero.</p>
<p>Echenique <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/07/actualidad/1415394656_833496.html">retiró su candidatura a la dirección nacional en la recta final de Asamblea Ciudadana</a> del partido al considerar que el método de elección de las listas no daba lugar a ninguna competencia interna. No obstante, el eurodiputado, que lleva más de un mes sopesando presentarse a las elecciones autonómicas su comunidad, puede ahora aspirar a formar parte del Consejo Ciudadano como barón territorial.</p>
<p>La decisión de Echenique se suma a la de la eurodiputada gaditana Teresa Rodríguez, que la semana pasada anunció su intención de <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/12/17/actualidad/1418847735_874407.html">formar la mejor dirección regional en Andalucía</a> para disputar el Gobierno a la presidenta de la Junta, Susana Díaz. Aun así, el caso de Echenique es distinto, porque si finalmente es elegido al frente de Podemos en Aragón debería enfrentarse a sus primeras elecciones ya el 24 de mayo de 2015, mientras que en Andalucía Rodríguez dispondría de más tiempo para organizar el partido, si no hay adelanto electoral.</p>
<p>A pesar de la oposición interna a los planteamientos del equipo de fundadores de Podemos, Echenique reconoció antes de la proclamación que Iglesias sería el mejor secretario general, porque así era como se percibía "en las calles y en los círculos, y como ha manifestado todo el mundo: unánime". Ahora, el eurodiputado, científico del CSIC, se plantea volcarse donde ser más útil, según ha manifestado este viernes, y ese lugar es su comunidad.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/07/actualidad/1415394656_833496_1415395520_miniatura_normal.jpg" length="7431" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/07/actualidad/1415394656_833496_1415395520_noticia_normal.jpg" length="36986" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419626699-c2b4882dc09bd11b078746c044d805d1]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Cataluña ahorrará 1.800 millones con las ayudas financieras del Estado]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/26/actualidad/1419619509_436088.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/26/actualidad/1419619509_436088.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Jesús Sérvulo González]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Madrid, que se beneficiará con 219 millones, critica el nuevo mecanismo de liquidez de Hacienda y lo tacha de “injusto”]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 26 Dec 2014 21:36:10 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Fondo Liquidez Autonómico]]></category>
    <category><![CDATA[Rescate financiero]]></category>
    <category><![CDATA[Deuda autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[ICO]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas autonómicas]]></category>
    <category><![CDATA[Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Crisis financiera]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Administración autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas públicas]]></category>
    <category><![CDATA[Administración Estado]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El Consejo de Ministros aprobó este viernes el decreto que regula los <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/12/23/actualidad/1419369385_010232.html">nuevos mecanismos de liquidez para las comunidades autónomas y Ayuntamientos</a>.</p>
<p>El Gobierno ha creado tres líneas de crédito para las Administraciones regionales dotadas con hasta 39.869 millones de euros. Las comunidades se ahorrarán un total de 5.811 millones durante el próximo año con todas las medidas aprobadas por Hacienda en 2014. Las autonomías notarán la gran inyeccion de liquidez en 2015, justo cuando se celebran elecciones autonómicas y locales. No obstante, el ahorro es muy dispar entre las diferentes autonomías. Por ejemplo, Cataluña reducirá sus gastos financieros en 1.843 millones de euros en 2015 con todas las ayudas estatales, según los cálculos realizados por el Ministerio de Hacienda. La Comunidad Valenciana, la segunda que más ahorros consigue con las ayudas estatales, rebajará el gasto por intereses en 1.170 millones. Al mismo tiempo, los nuevos fondos estales aprobados este viernes solo beneficiarán a Madrid en 219 millones de euros. Si se tienen en cuenta solo los nuevos fondos aprobados este viernes, Cataluña ahorrará unos 610 millones, frente a los casi 150 millones de Madrid.</p>
<p>La explicación es que las dos primeras comunidades han recurrido al Fondo de Liquidez Autonómica (FLA) que el Ejecutivo puso a disposición de las comunidades en 2012 para que pudieran financiarse cuando los mercados exigían unas condiciones leoninas mientras que Madrid rechazó acogerse a la ayuda del Gobierno porque consideraba que perjudicaba su reputación financiera. "La política es elegir. No podemos hacer normas con efectos retroactivos", aseguraron este viernes fuentes de Hacienda.</p>
<p>Los fondos creados por el Gobierno este viernes son distintos para las administraciones cumplidoras con los objetivos de déficit y deuda y las que son incapaces de embridar sus números rojos presupuestarios. Para las cumplidoras, Hacienda ofrece un fondo, denominado de Facilidad Financiera, con un tipo de interés del 0% que financiará todos los vencimientos de deuda con los bancos, el déficit y la deuda comercial durante los tres próximos años (hasa 2017). Esto le reportará a Madrid un ahorro de unos 150 millones de euros en 2015. Por otra parte, para las autonomías "incumplidoras", con el objetivo de déficit, ofrece un nuevo Fondo de Liquidez Autonómica (FLA) con un tipo al 0% de interés pero solo para el próximo año. Es decir, financiará gratis los vencimientos de deuda, la mayor parte con el Estado, de las comunidades menos austeras. Cataluña ahorrará con esta medida unos 610 millones.</p>
<p>El 48% de la deuda que tiene Cataluña está en manos del Estado, mientras que solo el 5,2% del endeudamiento de Madrid lo tiene la Administración central. Murcia es el territorio que más se ha endeudado con el Estado: el 57,9% está en manos del Gobierno central. Andalucía, tiene el 54% a través del Estado y Castilla-La Mancha, el 55%. Aragón es la autonomía que menos deuda tiene en manos del Estado, solo un 1,4%, según datos proporcionados por Hacienda a 30 de septiembre.</p>
<p>Desde el Gabinete que dirige Cristóbal Montoro recordaron que a las autonomías que rechazaron acogerse al FLA y cumplan con los objetivos de déficit y periodo medio de pago a proveedores (60 días como máximo) se les financiarán todos los vencimientos de los próximos tres años al 0% mientras que al resto la ayuda se limitará al año 2015.</p>
<p>El consejero madrileño de Hacienda, Enrique Ossorio, <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/12/21/actualidad/1419187433_328355.html">criticó el nuevo instrumento de Hacienda</a> y aseguró que es "una tremenda injusticia que el Estado reparta más recursos a quien tenga la deuda más gorda". Hacienda recuerda que se le insistió a Madrid para que se acogiera al FLA y lo rechazó en varias ocasiones. Además, rechazan que la diferencia de trato que supone la ayuda financiera <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/12/12/actualidad/1418412472_451435.html">no tiene que ver con los desequilibrios del sistema de financiación autonómica</a>.</p>
<p>El Ejecutivo pretende que el próximo año todas las emisiones de deuda pasen por el Tesoro Público en vez de que emita cada administración por su cuenta. De esta forma, el conjunto de las administraciones públicas se ahorrarán 350 millones de euros, según un comunicado que ha emitido este viernes el Ministerio de Hacienda.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419619509_436088_1419619646_miniatura_normal.jpg" length="5773" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419619509_436088_1419619646_noticia_normal.jpg" length="21865" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419619509-1bc59e06026c159110be4cc878a03a62]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[AMÉRICA La inflación, la escasez y el precio del petroleo lastran a Venezuela]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/26/actualidad/1419614989_293545.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/26/actualidad/1419614989_293545.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Alfredo Meza]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El país latinoamericano cierra el año con problemas económicos a los que hay que sumar la creciente inseguridad, la conflictividad política y a algunas buenas noticia en las artes y los deportes]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 26 Dec 2014 20:30:14 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Nicolás Maduro]]></category>
    <category><![CDATA[Inflación]]></category>
    <category><![CDATA[Venezuela]]></category>
    <category><![CDATA[Indicadores económicos]]></category>
    <category><![CDATA[Sudamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Latinoamérica]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La situación de Venezuela es tan dramática que este año el <a href="http://www.bcv.org.ve/">Banco Central de Venezuela</a>, por presiones del Gobierno, decidió dejar de entregar con frecuencia mensual el reporte de la inflación y la escasez. Se entregan, cuando se entregan, reportes con meses de atraso. Los economistas andan a tientas. Los venezolanos saben que el dinero cada día vale menos, se han acostumbrado a perder horas en filas para poder comprar productos regulados con sus magros salarios y en general a un estado de calamidad sin precedentes en el último medio siglo. El Gobierno dice enfrentar una guerra económica y los empresarios se quejan de que en estas condiciones macroeconómicas es imposible producir.</p>
<p>La drástica caída de los ingresos petroleros venezolanos, que se ha sentido especialmente en el último tramo del año, ha provocado que Maduro haya recortado la asignación de divisas a la empresa privada y particulares. <a href="http://gobiernoenlinea.gob.ve/home/homeG.dot">Venezuela</a> es hoy un gran estado maula que debe al sector privado nacional e internacional unos 20.000 millones de dólares. La deuda más escandalosa es la que mantiene con las aerolíneas internacionales, de unos 3.500 millones de dólares. En una decisión sin precedentes estas compañías decidieron recortar frecuencias y mantener una operación mínima en el país. <a href="http://www.aeropuerto-maiquetia.com.ve/web/">El aeropuerto internacional Simón Bolívar</a>, la principal terminal del país, apenas tiene movimiento a media mañana y en la noche. Hoy aterrizan en Venezuela la mitad de los vuelos de 2013.</p>
<p>Para 2015 el Gobierno enfrenta un año electoral: se renovarán los diputados nacionales. En esas épocas suele aumentar el gasto público para asegurarse los votos necesarios para mantener el control de las instituciones, pero esta vez todo será distinto. Al tener menores ingresos y un barril de petróleo que cada vez más se cotiza a la baja –para el 19 de septiembre la cesta petrolera local costaba 51,26 dólares, una caída de 50 dólares en seis meses- el régimen está obligado a efectuar un ajuste fiscal y a devaluar la moneda. En el último año el bolívar en el mercado paralelo, que determina el precio de muchos bienes, pasó de cotizarse de Bs. 62 a Bs. 178 por dólar estadounidense.</p>
<p>Maduro ha respondido a esa coyuntura profundizando el control de la economía y estableciendo ganancias máximas en los bienes y servicios que se comercian en el país, es un esfuerzo por proteger el deteriorado poder adquisitivo de los venezolanos. En días pasados anunció que delegaría en el vicepresidente los actos de gobierno y se concentraría en dar “la batalla económica”. Para eso decidió crear “un estado mayor de la economía”. Con ese término militar, heredado de las metáforas bélicas que solía emplear su antecesor en el cargo, Hugo Chávez, el Presidente espera profundizar el control de la economía y terminar por asegurarse de que todos los bienes que se comercien en el país tengan un margen máximo de ganancia del 30%, en un esfuerzo por proteger el deteriorado poder adquisitivo de los venezolanos.</p>
<p>El colapso económico se sumó a los titulares habituales de los últimos tiempos: la creciente inseguridad personal, la eterna conflictividad política y a alguna que otra buena noticia en las artes y los deportes. El homicidio más sonado fue el de la actriz Mónica Spear. El día de Reyes de 2014 la exmiss Venezuela 2004 y actriz de telenovelas, su marido Thomas Henry Berry, y la pequeña hija de ambos regresaban a Caracas luego de pasar las fiestas de fin de año entre los llanos y los andes venezolanos. En la autopista que comunica la ciudad costera de Puerto Cabello con Valencia, en el estado Carabobo, el vehículo conducido por Berry pinchó debido a un obstáculo colocado en el camino. Mientras una grúa los auxiliaba llegaron cuatro delincuentes con la intención de asaltarlos. La familia corrió a refugiarse dentro del vehículo y en represalia los hombres dispararon. Solo sobrevivió al ataque la niña. La cruel muerte de Spear y su sentido sepelio recordaron a los venezolanos que nadie está a salvo de la violencia, y que su escandalosa escalada no es un invento de los enemigos del chavismo. En 2013, según la organización no gubernamental Observatorio Venezolano de Violencia, (que el gobierno rechaza) asesinaron en Venezuela a 24.763 personas, una tasa de 79 homicidios por cada 100 mil habitantes. Entre 1999 y ese año han fallecido en circunstancias parecidas 200 mil personas en Venezuela.</p>
<p>La pugna política tuvo su expresión más acabada en un movimiento denominado “La Salida”. El 23 de enero de 2014 los dirigentes opositores Leopoldo López, María Corina Machado y Antonio Ledezma convocaron a una manifestación en el este de Caracas, que llamaron “La Salida”, con dos propósitos: uno público- exigir la inmediata renuncia del presidente Nicolás Maduro- y otro no declarado: producir un relevo en el liderazgo de la oposición que hasta ese momento ostentaba el excandidato presidencial y gobernador Henrique Capriles Radonski.</p>
<p>Días después comenzó en San Cristóbal, al Occidente de Venezuela, una manifestación universitaria para rechazar la inseguridad. Los estudiantes tomaron las calles de la capital del estado Táchira para repudiar el intento de violación de una estudiante dentro del campus de la Universidad de Los Andes. Ambas fuerzas telúricas se unieron días después para provocar, en los siguientes cuatro meses, el caos en las principales ciudades del país y una crisis política sin precedentes para el joven mandato de Nicolás Maduro. El gobierno sobrevivió al asedio, pero se vio obligado a hacer concesiones que no tenía en mente a principios de fin de año: sentarse a una mesa con sus adversarios con la mediación de Brasil, Ecuador, Colombia y el Vaticano y comenzar en la Asamblea Nacional el proceso que culminaría con la renovación parcial de los poderes públicos. La forma de reprimir la protesta provocó la condena de Naciones Unidas, la Unión Europea y Washington, que decidió sancionar en Estados Unidos a los altos cargos responsables de la violación de derechos humanos. Hoy en día el movimiento que convocó la protesta ha sido descabezado y otros están en la clandestinidad. Leopoldo López está preso desde febrero y María Corina Machado enfrenta un juicio como presunta responsable de conspiración para asesinar al gobernante venezolano.</p>
<p>Los deportes y las artes dieron a los venezolanos motivos de alegría: en enero la película venezolana <a href="https://www.youtube.com/watch?v=64bOdjs8VTM"><em>Azul y no tan rosa</em></a> se alzó con el Premio Goya al mejor filme extranjero. Un galardón de esa importancia es un logro infrecuente para la cinematografía local, pero a la vez luce como un espaldarazo a la gran cantidad de producciones que se rodaron en los últimos años y que lograron enterrar para siempre el estigma de que el cine venezolano era un producto menor que solo mostraba a delincuentes, prostitutas y marginales en pantalla. En el béisbol de Estados Unidos el venezolano José Altuve obtuvo el título de mejor bateador de la Liga Americana. Un logro muy celebrado en un país sumido en una profunda crisis.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419614989_293545_1419622210_miniatura_normal.jpg" length="4914" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419614989_293545_1419622210_noticia_normal.jpg" length="38506" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419614989-c9555bf3f99321b5e541405ccb2b0ed4]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El gigante alemán RWE demanda a España por el recorte en renovables]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/26/actualidad/1419621261_174042.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/26/actualidad/1419621261_174042.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Miguel Jiménez]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Los inversores extranjeros preparan una nueva oleada de pleitos internacionales]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 26 Dec 2014 20:14:21 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Energía solar]]></category>
    <category><![CDATA[Arbitraje]]></category>
    <category><![CDATA[RWE Ag]]></category>
    <category><![CDATA[Parques eólicos]]></category>
    <category><![CDATA[Energías renovables]]></category>
    <category><![CDATA[Alemania]]></category>
    <category><![CDATA[Instalaciones energéticas]]></category>
    <category><![CDATA[Europa central]]></category>
    <category><![CDATA[Producción energía]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Fuentes energía]]></category>
    <category><![CDATA[Energía]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El grupo alemán RWE, uno de los mayores del sector energético del país, ha demandado esta semana a España por los recortes de las primas a las energías renovables. RWE ha presentado una solicitud de arbitraje ante el <a href="https://icsid.worldbank.org/apps/ICSIDWEB/Pages/default.aspx" target="_blank">Centro Internacional de Arreglo de Diferencias relativas a Inversiones (Ciadi)</a>, el organismo de arbitraje del Banco Mundial con sede en Washington. La filial española de RWE cerró 2013 con fuertes pérdidas por los cambios regulatorios.</p>
<p>La demanda ha sido presentada por RWE Innogy y por su filial española RWE Innogy Aersa, con el asesoramiento de la firma de abogados Allen & Overy. El grupo alemán alega que España ha vulnerado las disposiciones del Tratado de la Carta de la Energía, que garantiza seguridad jurídica para las inversiones en el sector.</p>
<p>La solicitud de arbitraje, en la que RWE busca una indemnización, <a href="http://economia.elpais.com/economia/2013/12/08/actualidad/1386532726_567550.html">es la octava que se presenta ante el Ciadi por los recortes</a> a <a href="http://economia.elpais.com/economia/2013/11/01/actualidad/1383335813_830512.html">la retribución de las inversiones en energías renovables</a>. Además, hay otros pleitos abiertos ante otros tribunales de arbitraje internacionales.</p>
<p>En el Ciadi, los primeros en solicitar arbitrajes frente a España fueron los fondos de inversión RREEF y Antin, vinculados a Deutsche Bank y BNP, respectivamente, en noviembre del año pasado. Les siguió el fondo británico Eiser Infrastructure, también a finales de 2013. Este año han solicitado arbitrajes Masdar, firma estatal del emirato de Abu Dabi; NextEra, líder de las energías renovables en Estados Unidos; la firma de inversión británica InfraRed; Renergy, vinculada a la familia mexicana Gómez-Sainz, y ahora el gigante alemán RWE.</p>
<p>Según la información disponible en su página web, RWE tiene en España 16 parques eólicos (principalmente en Zaragoza y Soria) con una capacidad de 447 MW; cuatro centrales minihidráulicas (en Ávila, Albacete y Asturias) y una instalación termosolar (Andasol 3, en Granada). Independientemente de sus actividades en renovables, RWE es socio de Repsol en las prospecciones petrolíferas en canarias a través de su filial RWE Dea. Aunque el grupo alemán llegó a un acuerdo para vender esa división a una firma del oligarca ruso Mijaíl Fridman, la operación está bloqueada por falta de autorizaciones.</p>
<p>RWE Innogy Aersa, filial española de renovables del grupo alemán, cerró 2013 con unas pérdidas consolidadas de 115,6 millones de euros tras contabilizar el impacto de los cambios en la regulación en el valor de sus activos. La cifra de negocio fue de 82,7 millones, según las cuentas depositadas en el Registro Mercantil.</p>
<p>Fuentes jurídicas señalan que es el inicio de una nueva oleada de demandas contra España por parte de inversores internacionales en energías renovables. Hasta ahora, la mayoría de los arbitrajes se referían a los recortes de 2013 y años anteriores, pero con la gran reforma de este año (que afecta muy especialmente a la energía eólica), los inversores preparan nuevas demandas o la ampliación de las ya presentadas.</p>
<p>Las firmas extranjeras alegan la vulneración del Tratado de la Carta de la Energía y la falta de seguridad jurídica. El Gobierno español, que ha reforzado los servicios jurídicos destinados a hacer frente a la avalancha de pleitos, considera que ha respetado una rentabilidad razonable y que las medidas no son discriminatorias contra la inversión extranjera, sino que eran necesarias para la sostenibilidad del sistema y han afectado también a los inversores españoles.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419621261_174042_1419621383_miniatura_normal.jpg" length="5617" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419621261_174042_1419621383_noticia_normal.jpg" length="32262" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419621260-9335462c5b42b159bfcd159b69f5dc07]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Más turistas pero menos negocio]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/26/actualidad/1419618211_949808.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/26/actualidad/1419618211_949808.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Cristina Delgado]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La llegada de extranjeros bate récords pero el gasto por visitante encadena siete meses de bajadas. Los viajes ‘low cost’ reducen los ingresos reales del sector]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sat, 27 Dec 2014 00:00:18 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Turismo barato]]></category>
    <category><![CDATA[Turismo ciudad]]></category>
    <category><![CDATA[Turismo extranjero]]></category>
    <category><![CDATA[Turismo interior]]></category>
    <category><![CDATA[Turismo internacional]]></category>
    <category><![CDATA[Viajes]]></category>
    <category><![CDATA[Hoteles]]></category>
    <category><![CDATA[Destinos turísticos]]></category>
    <category><![CDATA[Alojamientos]]></category>
    <category><![CDATA[Hostelería]]></category>
    <category><![CDATA[Ofertas turísticas]]></category>
    <category><![CDATA[Turismo]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Los gastos de los turistas en España son cada vez mayores. Hasta noviembre, los visitantes extranjeros desembolsaron <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/12/26/actualidad/1419583294_351911.html">por sus viajes en conjunto 59.809 millones de euros</a>. En los 11 meses de 2014 su dispendio fue ya mayor que el de todo 2013. Sin embargo, ese es el montante total, que solo crece porque la llegada de turistas internacionales se ha disparado. Si se tiene en cuenta el gasto individual, la realidad es que, por persona, el negocio es cada vez menor. Y los ingresos reales que España se embolsa con cada visitante bajan todavía más que sus gastos.</p>
<p>El turismo se ha convertido en el gran motor del sector servicios. <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/12/22/actualidad/1419273145_981070.html">La llegada de turistas lleva 23 meses de subidas ininterrumpidas</a>. Este año ya han visitado España 61,7 millones de extranjeros. Sin embargo, aunque hay más turistas, el negocio que cada uno de ellos genera cae. El mes pasado desembolsaron 1.002 euros de media, frente a los 1.013 euros de un año antes. El gasto medio entre enero y noviembre fue de 970 euros, cuatro euros menos que en 2013.</p>
<p>La cifra del gasto turístico <a href="http://www.iet.tourspain.es/es-es/estadisticas/egatur/series/paginas/default.aspx" target="_blank">la calcula el Instituto de Estudios Turísticos</a>, dependiente del Ministerio de Industria y Turismo, a través de una encuesta mensual. La cifra por visitante encadena ya siete meses de descensos y, en todo el año, solo ha registrado dos subidas mensuales.</p>
<p>Y si la cifra de gastos ha bajado, la de ingresos reales se ha reducido todavía más. Porque en turismo, no es lo mismo lo que cada turista se gasta al viajar a España, que lo que España ingresa por cada turista. Un ejemplo: en agosto, la temporada alta para España, el presupuesto de un extranjero en su viaje fue de 1.002 euros. Sin embargo, eso es lo que desembolsó desde que salió de su casa hasta que regresó. En la cifra de gasto que recoge el Ministerio de Industria está incluido el taxi que le llevó al aeropuerto, el avión de una compañía extranjera que le trasladó a España y las comisiones que la agencia de viajes de su país le cargó por la reserva. Pero todos esos gastos no acaban en manos de empresas españolas. Ese mismo mes, según cifras de la balanza de pagos de turismo que elabora el Banco de España, el ingreso medio real por cada turista fue de 720 euros.</p>
<p>El Banco de España solo tiene en cuenta lo que el turista desembolsa una vez pisa suelo español. Según sus mediciones, los ingresos reales fueron hasta septiembre —último dato publicado por el supervisor bancario— de 45.153 millones, 14.097 millones menos que los gastos de los turistas. Y registra seis meses de bajadas, más profundas que en el caso de los gastos. En julio, agosto y septiembre, la temporada alta del sector, se sucedieron reducciones de más del 4%.</p>
<p>¿Por qué baja el gasto individual de los turistas? La combinación de factores es compleja. Todo suma, o en este caso, todo resta. Para empezar, la combinación de nacionalidades de los veraneantes extranjeros tiene mucho que ver. El mayor crecimiento de llegadas lo han protagonizado <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/12/22/actualidad/1419273145_981070.html">hasta noviembre los franceses y los italianos</a>. Y son dos nacionalidades que, tradicionalmente, tienen menos gasto medio en sus viajes. En el caso de los franceses, porque llegan más en coche o tren, y su dispendio medio es de 617 euros. Entre los italianos, es de 743 euros. <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/06/07/actualidad/1402165508_573687.html">En el lado contrario se sitúan los rusos</a>. Acumulan una bajada de las visitas del 10% este año. Y son, precisamente, los que acostumbraban a tener presupuestos medios más elevados (de cerca de 1.500 euros), ya que realizan vuelos más caros, contratan hoteles de mayor categoría y hacen más desembolso en comercios y restauración.</p>
<p>También las tendencias a la hora de viajar afectan al negocio que genera el turismo. El modo de alojamiento que más ha crecido este año ha sido el de la vivienda alquilada, que hasta noviembre subió el 17,2%. También aumentan los aficionados a los albergues, las casas rurales y otro tipo de alojamiento no hotelero. Y, de media, los viajeros que no se alojan en hoteles, tienen un gasto medio inferior: 947 euros por viaje, frente a 982 euros.</p>
<p>La mayor oferta <em>low cost</em> de los operadores aéreos también influye en los gastos de los viajeros. La bajada del precio del petróleo está reduciendo los gastos de las compañías, que tienen más margen para ofrecer tarifas más ajustadas. Además, <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/12/15/actualidad/1418677920_693796.html">varias compañías de bajo coste han apostado</a> por abrir rutas en España este año: Iberia Express ha aumentado sus pasajeros un 9,4% hasta noviembre. Norwegian, un 48% tras instalar bases en seis aeropuertos. Y Vueling, el 16,7%. Entre enero y noviembre, llegaron a los aeropuertos españoles cerca de 64 millones de pasajeros internacionales, y las aerolíneas low cost transportaron al 45,4%.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419618316-4f448d093e2d1759425111549919a903]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El régimen sirio intensifica su ofensiva y mata a 37 civiles]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/26/actualidad/1419620725_179713.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/26/actualidad/1419620725_179713.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Natalia Sancha]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El régimen de Bachar el Asad efectúa 500 ataques en las últimas 72 horas contra las zonas rebeldes]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 26 Dec 2014 20:05:25 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Estado Islámico]]></category>
    <category><![CDATA[Bachar el Asad]]></category>
    <category><![CDATA[Siria]]></category>
    <category><![CDATA[Guerra Siria]]></category>
    <category><![CDATA[Conflicto Suníes y Chiíes]]></category>
    <category><![CDATA[Primavera árabe]]></category>
    <category><![CDATA[Guerra civil]]></category>
    <category><![CDATA[Islam]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo islamista]]></category>
    <category><![CDATA[Revoluciones]]></category>
    <category><![CDATA[Yihadismo]]></category>
    <category><![CDATA[Oriente próximo]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Guerra]]></category>
    <category><![CDATA[Grupos terroristas]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Religión]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Los bombardeos del Ejército sirio dejaban ayer más de 45 muertos —al menos 37 de ellos civiles— y 175 heridos en seis ataques aéreos, según datos del Observatorio Sirio para los Derechos Humanos (OSDH) con sede en Londres. Los ataques se produjeron sobre las localidades de Al Bab y Qabaseen , a 42 kilómetros al noreste <a href="http://elpais.com/tag/siria/a/">de la ciudad de Alepo</a>. En los últimos tres días, el régimen de Bachar el Asad ha intensificado su ofensiva contra los insurgentes en diversas zonas del país —la periferia de Damasco, Homs, Hama, Hasaka, Idlib, Raqqa y Deir al Zor— bajo el control de la miríada de grupos opositores y de los yihadistas radicales del <a href="http://internacional.elpais.com/tag/eiil_estado_islamico_irak_levante/a/">Estado Islámico (EI)</a>.</p>
<p>Las localidades de Al Bab y Qabaseen han sufrido numerosos ataque aéreos desde que en julio de 2012 el Ejército Libre Sirio arrebatara el control al régimen. En enero de 2014, tras luchas internas entre los diferentes grupos rebeldes, el Estados Islámico se hacia con ambas ciudades.</p>
<p>Yousef al Saadi, voluntario para una ONG local desde Qabaseen, aseguraba al diario libanés Daily Star que los ataques de la aviación siria se dirigían contra zonas habitadas por civiles. “No había grupos armados en el mercado. Era gente pobra intentando sobrevivir. ¿Por qué quiere matarnos El Asad?”, lamentaba.</p>
<p>El OSDH contabiliza cerca de 500 ataques en las últimas 72 horas en las zonas rebeldes, en los que la <a href="http://internacional.elpais.com/tag/siria/a/">aviación siria</a> ha lanzado 207 barriles bomba que han matado a 115 civiles, 26 de ellos niños. Hay 420, según el Observatorio. Con los ataques, el régimen sirio “pretende mejorar su situación sobre el terreno para así ganar peso en futuras negociaciones políticas”, declaraba a la agencia Reuters, Rami Abdul Rahman, director del OSDH.</p>
<p>Negociaciones que se encuentran en punto muerto en un conflicto <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/17/actualidad/1416232310_132259.html">enquistado que entra en su cuarto año</a>. En él más de 200.000 personas han perdido la vida. Además, la mitad de los 23 millones de sirios ha tenido que abandonar sus hogares.</p>
<p>Ante la parálisis política, los ataques aéreos tanto de la aviación siria como de la coalición liderada por Estados Unidos contra bastiones del <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/21/actualidad/1416596883_007981.html">Estado Islámico</a> y del Frente Al Nusra prosiguen. El Observatorio sirio asegura que en los tres meses trascurridos desde que se iniciaran los ataques, la coalición ha matado a más de mil yihadistas y a 50 civiles.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419620725_179713_1419620979_miniatura_normal.jpg" length="8039" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419620725_179713_1419620979_noticia_normal.jpg" length="68806" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419621502-bc4a733ab1532d4dcf5a4e69a29ba267]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Limitado a 10 años los contratos de las auditoras con las empresas]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/26/actualidad/1419624403_762099.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/26/actualidad/1419624403_762099.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[EFE]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El interventor de las cuentas podrá continuar cuatro años si se celebra un concurso público]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 26 Dec 2014 21:06:43 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Auditoría]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El <a href="http://elpais.com/tag/consejo_ministros/a/">Consejo de Ministros</a> ha aprobado el Anteproyecto de <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/07/29/actualidad/1406634452_028329.html">Ley de Auditoría de Cuentas</a>, que prevé reforzar la confianza en la información que se divulga, y que, entre otras, incluye una exigencia de rotación en los contratos de auditoras con entidades de interés público, que podrá ser de hasta 10 años.</p>
<p>Transcurrido este plazo y si se celebra un concurso público, el auditor podrá seguir cuatro años más, siempre que entre otro nuevo y se realice una auditoría conjunta, dice la norma, que establece como entidades de interés público a las de crédito, aseguradoras y cotizadas (incluidas las que operan en el MAB), entre otras ya vigentes como instituciones de inversión colectiva, fondos de pensiones y sociedades de garantía recíproca. En concreto, la norma, aprobada para adaptar la normativa española a la europea, también establece limitaciones en los honorarios que reciben las auditoras de dichas entidades.</p>
<p>En concreto, la norma, aprobada para adaptar la normativa española a la europea, también establece limitaciones en los honorarios que reciben las auditoras de dichas entidades de interés público. Y lo hace mediante dos vías, ya que en el caso de servicios distintos de la auditoría, la retribución no puede superar durante tres o más ejercicios consecutivos el 70 % de la media de los honorarios por servicios de auditoría percibidos durante los tres últimos años.</p>
<p>Por otro lado, por razones de concentración y para evitar la dependencia financiera respecto a una misma entidad, los honorarios de esta no pueden superar en los tres últimos ejercicios el 15 % del total de sus ingresos. La norma también recoge hasta once servicios incompatibles que el auditor no puede prestar a la auditada que sea entidad de interés público, su matriz y sus vinculadas.</p>
<p>Entre ellos, los de contabilidad, de auditoría interna, de abogacía o de diseño de procedimientos de control interno o de gestión de riesgos relacionados con la información financiera. También serán incompatibles servicios fiscales y de valoración, salvo si no tienen efecto directo en los estados auditados o son de poca importancia relativa.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419624403-a2b32d3c2023486554682ce5e348d476]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El Gobierno da tres meses más para adaptar las antenas a la nueva TDT]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/26/actualidad/1419604675_914859.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/26/actualidad/1419604675_914859.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Ramón Muñoz]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Industria prorroga hasta el 31 de marzo el plazo para que los canales dejen libres las frecuencias que ocupará la telefonía móvil]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 26 Dec 2014 16:24:39 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Ministerio de Industria]]></category>
    <category><![CDATA[Telefonía 4G]]></category>
    <category><![CDATA[TDT]]></category>
    <category><![CDATA[Televisión digital]]></category>
    <category><![CDATA[Ministerios]]></category>
    <category><![CDATA[Televisión]]></category>
    <category><![CDATA[Telefonía móvil multimedia]]></category>
    <category><![CDATA[Telefonía móvil]]></category>
    <category><![CDATA[Medios comunicación]]></category>
    <category><![CDATA[Administración Estado]]></category>
    <category><![CDATA[Telefonía]]></category>
    <category><![CDATA[Comunicación]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <category><![CDATA[Telecomunicaciones]]></category>
    <category><![CDATA[Comunicaciones]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Al final hubo prórroga. <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/12/18/actualidad/1418926210_829546.html" target="_blank">El Consejo de Ministros aprobó este viernes un real decreto ley</a> por el que se amplía hasta el 31 de marzo de 2015 el plazo máximo para el apagón de determinadas frecuencias de la <a href="http://economia.elpais.com/tag/tdt_television_digital_terrestre/a/" target="_blank">Televisión Digital Terrestre (TDT)</a>, y facilitar así al ciudadano la adaptación de las antenas colectivas para evitar que dejen de sintonizar algunos canales durante el proceso.<span>.</span> <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/12/14/actualidad/1418583659_089593.html">Los canales más afectados por este nuevo apagón</a> <span>son Energy, Boing y GolT, según las compañías audiovisuales.</span></p>
<p><span style="font-size: 14px;">La decisión atiende a las peticiones de los operadores de televisión, las empresas de antenistas y organizaciones de usuarios, ante el retraso que se está produciendo en la adaptación de muchos edificios a las nuevas frecuencias a las que se mudan los canales para dejar sitio a la telefonía móvil de cuarta generación, en un proceso conocido como liberación del dividendo digital. </span></p>
<p>Por el contrario, la prórroga supone un importante contratiempo para las compañías de telefonía móvil que debían ocupar la banda de frecuencias de 800 megahercios —el dividendo digital— , por las que pagaron 1.200 millones de euros en una subasta 2011.</p>
<p>Para evitar las demandas con las que habían amenazado las operadoras que consiguieron las frecuencias (Movistar, Vodafone y Orange), el Gobierno ha decidido establecer una compensación no dineraria consistente en ampliar el plazo de concesión de las licencias en esa banda. Así, por cada día transcurrido desde el 1 de enero de 2015 se compensará con la extensión de 1,27 días del periodo de vigencia de las concesiones, que concluyen en 2030.</p>
<p>Fuentes del sector indicaron que resulta “chocante” que la compensación decidida por la Administración sea de 110 días en una concesión de 15 años. Por eso, han hecho llegar a Industria la necesidad de mejorar la propuesta aligerando las obligaciones técnicas que deben implementar para evitar interferencias de la telefonía móvil con los canales de televisión, y cuyo coste que deben afrontar los operadores con un desembolso de más de 100 millones de euros.</p>
<p>Industria abrió el pasado 26 de octubre el plazo para que los programas de televisión comenzarán a emitirse a través de las nuevas frecuencias asignadas en el Plan Técnico de la TDT. Sin embargo, a comienzos de diciembre solo el 42,6 % de los edificios habían completado la adaptación de sus antenas colectivas para la recepción de las nuevas frecuencias, y la estimación para fin de año es del 55 %, y solo del 81% tras la prórroga.</p>
<p>Con estos tres meses adicionales, las televisiones públicas y privadas podrán seguir emitiendo simultáneamente sus canales en las antiguas y las nuevas frecuencias (el denominado <em>simulcast</em>), permitiendo a las comunidades de vecinos que adapten sus antenas, lo que implica la incorporación de amplificadores de señal para poder recibir los programas. <span style="font-size: 14px;">Según los fabricantes de equipos y las empresas instaladoras, 995.000 inmuebles deben resintonizar sus antenas, aunque Industria cree que esa cifra es menor. </span></p>
<p>Precisamente el Ministerio que dirige José Manuel Soria ha restado importancia a los perjuicios que este proceso tendrá para los telespectadores. El departamento ha evaluado que cuando venza la prórroga, el 97 % de la población podrá seguir recibiendo la oferta de los principales canales de televisión medidos en términos de audiencia, incluso aquellos ciudadanos que no hubieran podido completar el proceso de adaptación de sus antenas colectivas.</p>
<p><span style="font-size: 14px;"> E</span><span style="font-size: 14px;">n un comunicado conjunto, el Consejo de Consumidores y Usuarios, Uteca, Forta, Abertis Telecom y Fenitel han acogido "con satisfacción" la decisión. "El Gobierno atiende la petición que durante las últimas semanas hemos realizado unánimemente el conjunto de actores implicados en el proceso, y marca un plazo razonable para que tanto instaladores como el resto de agentes puedan acometer adecuadamente los trabajos de adaptación de antenas y despliegue de los nuevos multiples".</span></p>
<p><span style="font-size: 14px;">Con la extensión de las emisiones en</span> <em style="font-size: 14px;">simulcast</em> <span style="font-size: 14px;">durante tres meses "se salvaguardan los derechos de todos los ciudadanos y se asegura que todos los españoles sigan recibiendo la actual oferta de televisión sin discriminación alguna ni perdida de canales", añaden.</span></p>
<p><span style="font-size: 14px;">El real decreto mantiene la posibilidad de anticipar el cese de emisiones en determinadas zonas fronterizas con otros países comunitarios, por motivos de coordinación internacional, de manera que se dé cumplimiento al mandato comunitario de que el proceso de liberación del dividendo digital en España no impida la disponibilidad de dicha banda para los servicios de comunicaciones electrónicas que no sean de la difusión en los Estados miembros vecinos.</span></p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419604675_914859_1419610448_miniatura_normal.jpg" length="4242" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419604675_914859_1419610448_noticia_normal.jpg" length="18583" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419604675-347997683dea0356ad1590465cef1d63]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[“La entrevista’ ha estado bien. No tenía sentido censurarla”]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/cultura/2014/12/25/actualidad/1419535686_595279.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/cultura/2014/12/25/actualidad/1419535686_595279.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Silvia Ayuso, Sandro Pozzi]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El polémico filme de Sony sobre el líder norcoreano llega a 300 salas de Estados Unidos y en varias plataformas digitales]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 26 Dec 2014 00:05:11 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Directores cine]]></category>
    <category><![CDATA[Sony Corporation]]></category>
    <category><![CDATA[Corea del Norte]]></category>
    <category><![CDATA[Cine]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Asia oriental]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Cultura]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Los espectadores que en Nochebuena aguardaron en Los Angeles delante de una de las 300 salas de cine independientes que en todo Estados Unidos <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/12/25/actualidad/1419470449_435749.html">se han animado a mostrar <em>La entrevista</em></a> tuvieron su recompensa. Al inicio de la primera proyección, pasada la medianoche, Seth Rogen, coprotagonista y codirector de la cinta que ha <a href="http://cultura.elpais.com/cultura/2014/12/18/actualidad/1418858052_513588.html">irritado a Corea del Norte</a>, apareció para dar las gracias al público.</p>
<p>“Si no fuera por gente como vosotros esto, literalmente, no habría pasado”, celebró Rogen, lata de cerveza en la mano y acompañado de Evan Goldberg, que ha codirigido la cinta sobre dos periodistas reclutados por la CIA para asesinar al líder norcoreano, Kim Jong-un.</p>
<p>La semana pasada, las amenazas de Corea del Norte llevaron a la productora, Sony, a anunciar que retiraba la cinta. Después de que incluso el presidente Barack Obama criticara la decisión de Sony, la película se convirtió en un símbolo de libertad de expresión. Y propició una insólita alianza entre una productora poderosa, plataformas digitales y cines independientes.</p>
<p>Primero fueron las salas pequeñas, que lograron que Sony aceptara un “estreno limitado”. El cartel de “Vendido” colgaba en muchas de las sesiones antes del estreno.</p>
<p>Los neoyorquinos pudieron ver ayer <em>La Entrevista</em> en tres pequeños cines independientes en los barrios de Queens, Brooklyn y Manhattan. La sesión de la mañana del día de Navidad en la sala situada a un par de calles de Union Square arrancó con billetes por vender.</p>
<p>“Ha estado OK, entretenida”, señalaba sin mucho entusiasmo uno de los espectadores que acudió al cine esperando por lo menos reírse. La opinión general es que Kim Jon Un, el dictador norcoreano, no sale tan mal parado. “Mala o buena, incluso si se pasaban, es entretenimiento y no tenía sentido censurarla”, comentaba otro asistente. Quitando el frenesí generado, algunos admitían que quizás no se hubieran interesado por ir a verla tan pronto.</p>
<p>No había presencia policial en las puertas de los cines en la sesión de la mañana. <em>La entrevista</em> resultó ser la película que es: una sátira para echar el rato. “Es lo que esperábamos, una comedia de Franco y Rogen”, comentaban dos espectadores del Williamsburg Cinemas. Los pases para Cinema Village estaban agotados para las sesiones de la tarde, como en el de Brooklyn, pero había entradas para la noche.</p>
<p>Algunos de los que prefirieron ir al cine este día de celebración familiar no lo hicieron por la película en sí sino para defender la libertad de expresión. “Aunque no sea la típica defensa del derecho de las personas a expresarse libremente, sigue siendo una oportunidad para que todos, como país, digamos que no vamos a tolerar que se amenace la libertad de expresión de la gente”, explicó a la radio pública NPR Josh Levin, dueño del West End Cinema, una sala de cine independiente de Washington. Levin adquirió una copia pese a que es un filme comercial alejado de lo que suele programar.</p>
<p>La defensa de la libertad de expresión llevó a plataformas digitales de pago como Google, YouTube Movies y la Xbox de Microsoft a empezar a distribuir por sorpresa la película un día antes de su estreno en las salas, multiplicando su público potencial. Pero está por ver si la distribución <em>online</em> compensará la pérdida de ingresos al suspenderse el estreno programado en 3.000 salas comerciales.</p>
<p>“No podíamos permitir que un puñado de personas determinen los límites de la libertad de expresión en otro país”, dijo en un comunicado David Drummond, responsable legal de Google. “Independientemente de lo tonto que pueda ser el contenido”.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/cultura/imagenes/2014/12/25/actualidad/1419535686_595279_1419536734_miniatura_normal.jpg" length="8515" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/cultura/imagenes/2014/12/25/actualidad/1419535686_595279_1419536734_noticia_normal.jpg" length="61593" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419535686-a86443c62aaa81887ff3c014bcdc19b3]]></comments>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/cultura/videos/2014/12/25/actualidad/1419535686_595279_1419584967.mp4" length="5416913" type="video/m4v"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El Gobierno prorroga la ‘tarifa plana’ para los contratos indefinidos]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/26/actualidad/1419615705_103690.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/26/actualidad/1419615705_103690.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Manuel V. Gómez]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La bonificación a las empresas, que terminaba al finalizar el año, estará vigente hasta el próximo 31 de marzo]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 26 Dec 2014 18:46:33 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Crisis económica]]></category>
    <category><![CDATA[Recesión económica]]></category>
    <category><![CDATA[Coyuntura económica]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Empleo]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Administración Estado]]></category>
    <category><![CDATA[Política laboral]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <category><![CDATA[Trabajo]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El Gobierno ha prorrogado <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/03/01/actualidad/1393706276_735988.html">la tarifa plana de 100 euros para las contingencias comunes</a> hasta el 31 de marzo de 2015. En principio, esta medida en vigor desde febrero acababa el 31 de diciembre, pero el Ejecutivo ha anunciado apenas cinco días antes su prórroga, según explicó este viernes el presidente del Gobierno, <a href="http://elpais.com/tag/mariano_rajoy/a/">Mariano Rajoy</a>, al acabar el Consejo de Ministros.</p>
<p>La medida consiste en la reducción de la parte más cuantiosa de las cotizaciones sociales, las correspondientes a contingencias comunes, hasta los 100 euros mensuales durante dos años. Con esta prórroga <em>in extremis</em>, lo que se pretendía era que los empresarios adelantaran las contrataciones que pensaran hacer en 2015 ante la posibilidad de perder las reducciones de cuota en el próximo año.</p>
<p>Cuando en febrero en el debate sobre el Estado de la Nación <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/02/25/actualidad/1393329922_733120.html">Rajoy anunció la medida</a>, la condicionó a la creación de empleo nuevo. <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/03/01/actualidad/1393706276_735988.html">El texto que apareció en el BOE dejó lagunas</a> que facilitan la sustitución de trabajadores con más antigüedad y sueldo por nuevos con menores salarios y, en consecuencia, menos cotizaciones, por otra parte, subvencionadas.</p>
<p>Además de la prórroga de la tarifa plana, el Gobierno también aprobó este viernes, como estaba previsto, la revalorización de las pensiones para 2015 de un 0,25% y del <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/12/23/actualidad/1419336460_103657.html">salario mínimo interprofesional</a> de un 0,5%. En el primer caso, el aumento sobre la pensión media de diciembre (876,53 euros) es de 2,2 euros. Y en el segundo, de 3,3 euros.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419615704-e123283086ba21d6cf31427d7a7befdb]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El concorcio del AVE a La Meca, dispuesto a acelerar las obras]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/26/actualidad/1419619716_013398.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/26/actualidad/1419619716_013398.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Agencias]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Las empresas españolas defienden que están cumpliendo "escrupulosamente" los plazos]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 26 Dec 2014 19:48:36 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[OHL]]></category>
    <category><![CDATA[Talgo]]></category>
    <category><![CDATA[AVE]]></category>
    <category><![CDATA[Arabia Saudí]]></category>
    <category><![CDATA[Tren alta velocidad]]></category>
    <category><![CDATA[Renfe]]></category>
    <category><![CDATA[Península arábiga]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas transporte]]></category>
    <category><![CDATA[Trenes]]></category>
    <category><![CDATA[Transporte ferroviario]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Oriente próximo]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Transporte]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El concorcio de empresas públicas y españolas encargadas de <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/05/18/actualidad/1400426385_087243.html">construir la segunda fase de la línea ferroviaria de Alta Velocidad (AVE)</a> entre La Meca y Medina han manifestado su disposición a acelerar los trabajos de construcción de este proyecto, <a href="http://cincodias.com/cincodias/2014/12/22/empresas/1419268120_469125.html">tal como demanda Arabia Saudí</a>. Así lo convinieron en la reunión del consejo de administración del consorcio mantenida este viernes, a pesar de constatar que el grupo está cumpliendo "escrupulosamente", e "incluso acortando", los plazos de construcción de su parte de la obra.</p>
<p>"El cliente requiere de un esfuerzo adicional por parte de las empresas españolas que configuran el consorcio a fin de acelerar la construcción de la infraestructura y el consorcio, como no podía ser de otra manera, está a disposición para atender sus demandas y garantizar la prestación del servicio ferroviario comercial entre las ciudades santas de La Meca y Medina lo antes posible", indicó el grupo en un comunicado.</p>
<p>Las empresas adjudicatarias del proyecto, el mayor logrado por España en el exterior, han mantenido esta reunión y se han manifiestado de esta forma días después de que el nuevo ministro de Transportes saudí, Abdullah Al-Muqbel, instara al consorcio a acelerar los trabajos e incluso le amenazara con retirar el contrato en caso de no cumplir con los plazos de ejecución.</p>
<p>En el consorcio hispano-saudí Al Shoula Group <a href="http://elpais.com/diario/2011/10/27/economia/1319666410_850215.html">ganó el concurso del <em>AVE del desierto</em> en 2011</a>, y formaban parte del grupo las empresas públicas Adif, Renfe e Ineco (dependientes del Ministerio de Fomento) y las privadas Indra, OHL, Consultrans, Copasa, Imathia, Cobra, Dimetronic, Inabensa y Talgo, así como las empresas saudíes, Al Shoula y Al Rosan. Las empresas españolas controlan el 88% del consorcio y los socios locales de Arabia, el 12% restante.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419619716_013398_1419619995_miniatura_normal.jpg" length="7189" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419619716_013398_1419619995_noticia_normal.jpg" length="45522" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419619998-44e47d2cb595fdbb181661110d163c51]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Prisión sin fianza para la madre que abandonó a sus tres hijos]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/26/actualidad/1419605584_252532.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/26/actualidad/1419605584_252532.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Javier Cuartas]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La mujer, de 42 años, fue detenida ayer en Oviedo tras días de búsqueda. Se le imputa un delito de abandono de menores]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 26 Dec 2014 22:22:37 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Menores]]></category>
    <category><![CDATA[Oviedo]]></category>
    <category><![CDATA[Edad penal]]></category>
    <category><![CDATA[Asturias]]></category>
    <category><![CDATA[Abandono familiar]]></category>
    <category><![CDATA[Responsabilidad penal]]></category>
    <category><![CDATA[Violencia]]></category>
    <category><![CDATA[Código penal]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Códigos jurídicos]]></category>
    <category><![CDATA[Sucesos]]></category>
    <category><![CDATA[Normativa jurídica]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Legislación]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La madre de los tres niños abandonados hace una semana en una vivienda de Oviedo, <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/12/25/actualidad/1419515605_749939.html" target="_blank">detenida en un parque el día de Navidad</a>, ha ingresado en prisión provisional, comunicada y sin posibilidad de acogerse a la libertad bajo fianza. Así lo ha decidido la juez de guardia, de acuerdo con el fiscal, tras tomar declaración a la mujer durante una hora.</p>
<p>La decisión se fundamenta en <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/12/21/actualidad/1419160599_248091.html" target="_blank">la gravedad de los hechos que se le atribuyen</a> —un delito de abandono de menores— y en el riesgo de fuga. La mujer —M. J. F. G., de 42 años y con formación universitaria— eludió a la policía durante casi siete días y el mismo día de su detención, en un parque de la capital asturiana, había intentado escabullirse varias veces de los agentes que la buscaban, escondiéndose en diversos portales de tres calles del casco histórico.</p>
<p>La detenida, que se negó a prestar declaración ante la policía el día de su detención, tampoco ofreció demasiadas explicaciones durante su declaración judicial. Según fuentes del Tribunal Superior de Justicia de Asturias, M. J. F. G. se mostró "vaga y bastante imprecisa" en su testimonio ante la juez de guardia en el Juzgado de Instrucción número 3 de Oviedo y apenas ofreció detalles de los motivos por los que dejó solos a sus tres hijos (de 3 años, año y medio y 20 días de vida), la noche del 19 de diciembre.</p>
<p>Los pequeños, que presentaban síntomas de frío, desnutrición y deshidratación, fueron rescatados por agentes de la policía una vez que unos vecinos del barrio de Pumarín llamaron al 091 para comunicar que desde hace horas oían el llanto de un bebé y que nadie respondía a las llamadas que habían hecho en el timbre de la casa.</p>
<p>Los agentes que se desplazaron hasta el lugar tuvieron que acceder al piso por la terraza exterior desde una vivienda colindante. En la casa, desordenada y sucia, hallaron a los tres pequeños abandonados. Los niños fueron atendidos en la casa por personal médico y trasladados en varias ambulancias al Hospital Universitario Central de Asturias (HUCA), donde permanecieron varios días. Tras recibir el alta, el Gobierno de Asturias se hizo cargo de los pequeños, asumió su tutela y confió su cuidado a los servicios sociales de la Comunidad Autónoma.</p>
<p>La mujer será trasladada al Centro Penitenciario de Villabona, mientras los menores seguirán en una casa de acogida del Principado de Asturias. El juzgado de guardia se inhibirá a favor del Juzgado de Instrucción número 2 de Oviedo, donde se encuentran abiertas la diligencias.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419605584_252532_1419628925_miniatura_normal.jpg" length="3066" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419605584_252532_1419628925_noticia_normal.jpg" length="16076" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419605584-160e7116d4cb0d64edc51c89d4ebec26]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Tres tibetanos se queman a lo bonzo en ocho días en China]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/26/actualidad/1419609954_700840.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/26/actualidad/1419609954_700840.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Xavier Fontdeglòria]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Tras tres meses sin incidentes, la racha iguala los registros de marzo de 2013. Los tibetanos protestan por la represión a su etnia]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 26 Dec 2014 17:05:54 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Pekín]]></category>
    <category><![CDATA[Dalai Lama]]></category>
    <category><![CDATA[Lamaísmo]]></category>
    <category><![CDATA[Tibet]]></category>
    <category><![CDATA[Budismo]]></category>
    <category><![CDATA[China]]></category>
    <category><![CDATA[Asia oriental]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Religión]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://www.google.es/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=1&cad=rja&uact=8&ved=0CCMQFjAA&url=http%3A%2F%2Felpais.com%2Ftag%2Ftibet%2Fa%2F&ei=6YedVJaIOsOyUZq-gqAL&usg=AFQjCNHCbMJ2FcHsbAGBqK2zHbcbHo-uqA&sig2=34bCUZrJw45N7lYewQ_TnQ&bvm=bv.82001339,d.d24">Tres personas de etnia tibetana</a> se han prendido fuego durante la última semana en China para protestar contra las políticas de Pekín en la región, que consideran destinadas a reprimir su cultura, tradiciones y religión. No se producían tantos casos seguidos en tan poco tiempo desde marzo de 2013. La ola mantiene en alerta a las autoridades, que temen un encadenamiento de suicidios de protesta similar al que llevó a terminar 2012 con 80 fallecidos.</p>
<p>La primera inmolación tuvo lugar el 16 de diciembre en la prefectura de Kanlho situada en la provincia china de Gansu, cuando un hombre de 34 años se prendió fuego junto a una comisaría, según informó la agencia tibetana Phayul, con sede en la localidad india de Dharamsala. Las dos siguientes sucedieron en áreas de la provincia de Sichuan el 22 y 23 de diciembre, y en ellas fallecieron una joven de 21 años, Tsepe Kyi, y un monje budista de 37, Kalshang Yeshe. Según apuntaron varios testimonios a las mismas fuentes, el religioso sostenía una bandera tibetana y, tras prenderse fuego, "gritó consignas a favor de la libertad del Tíbet y <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/09/26/actualidad/1411731026_814335.html">el regreso del Dalái Lama</a>".</p>
<p>Otras organizaciones como Free Tibet y Radio Free Asia han informado también de las inmolaciones. De forma inédita, la agencia oficial china Xinhua se refirió a una de ellas en un escueto comunicado. Las zonas donde se han producido los incidentes, que cuentan con entre un 50 y un 75% de población de etnia tibetana, no son accesibles para la prensa extranjera.</p>
<p>El caso de Kalshang Yeshe desembocó además en una protesta en la que la Policía acabó abriendo fuego para dispersar a los manifestantes, que pedían a las autoridades que devolvieran los restos del fallecido. Los disparos hirieron al menos a dos personas, informa Phayul. Ante los casos de inmolaciones, las fuerzas de seguridad chinas suelen actuar rápidamente para evitar que se haga público lo sucedido, y acostumbran a incinerar los cuerpos en contra de los deseos de las familias.</p>
<p>Con estos tres casos, el número de tibetanos que se han quemado a lo bonzo en 2014 asciende a 11. En 2013 fueron 27 y en 2012, en medio de una gran oleada de inmolaciones, se registraron más de 80 casos. <a href="http://elpais.com/elpais/2014/06/04/planeta_futuro/1401896616_854741.html">Pekín asegura que su política en Tíbet</a> ha traído el progreso de la zona y ha sacado a millones de ciudadanos de la pobreza, mientras que acusa al Dalái Lama de incitar a sus fieles a realizar tal acción para alimentar su "causa política".</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419609954_700840_1419613279_miniatura_normal.jpg" length="5395" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419609954_700840_1419613279_noticia_normal.jpg" length="21577" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419609954-34037627fb910740a8966287589e80e4]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Asia recuerda su peor desastre natural de la historia moderna]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/26/actualidad/1419601037_670344.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/26/actualidad/1419601037_670344.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Xavier Fontdeglòria]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Miles de personas homenajean a los más de 225.000 muertos a causa del tsunami que asoló las costas del Índico hace una década]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 26 Dec 2014 15:15:34 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Tsunami]]></category>
    <category><![CDATA[Océano índico]]></category>
    <category><![CDATA[Maremotos]]></category>
    <category><![CDATA[Tailandia]]></category>
    <category><![CDATA[Indonesia]]></category>
    <category><![CDATA[Sri Lanka]]></category>
    <category><![CDATA[Seísmos]]></category>
    <category><![CDATA[Sudeste asiático]]></category>
    <category><![CDATA[Océanos y mares]]></category>
    <category><![CDATA[Desastres naturales]]></category>
    <category><![CDATA[Asia meridional]]></category>
    <category><![CDATA[Agua]]></category>
    <category><![CDATA[Desastres]]></category>
    <category><![CDATA[Asia oriental]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Sucesos]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El sureste asiático conmemoró con lágrimas, plegarias multitudinarias y visitas a fosas comunes <a href="http://elpais.com/elpais/2014/12/23/fotorrelato/1419331745_534463.html#1419331745_534463_1419331782">el décimo aniversario de una de sus peores tragedias</a>: el tsunami que asoló las costas del Índico hace una década. Miles de personas se reunieron este viernes en los principales focos del desastre en países como Indonesia, Tailandia, <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2004/12/28/videos/1104188401_870215.html">India</a> o Sri Lanka, donde los únicos símbolos que quedan del fuerte terremoto y posterior maremoto son los monumentos y placas conmemorativas de los más de 225.000 muertos y desaparecidos. En la ciudad indonesia de Banda Aceh, sin embargo, un barco sigue descansando sobre el tejado de una vivienda para recordar la potencia <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2004/12/28/actualidad/1104188401_850215.html">y la destrucción</a> que provocó el tsunami.</p>
<p>Banda Aceh, muy cercana al epicentro del seísmo de 9,1 grados en la escala de Richter y la zona más castigada, inauguró este viernes un parque en memoria de los fallecidos. “Hace diez años miles de cadáveres estaban tendidos en este campo. Hubo mucha confusión, shock, dolor, miedo y sufrimiento”, recordó hoy el vicepresidente de Indonesia, Jusuf Kalla, según informa la agencia Reuters. Solamente en esa ciudad <a href="http://internacional.elpais.com/tag/maremotos/a/">murieron unas 126.000 personas</a>. “Después, nos levantamos y recibimos ayuda de una forma extraordinaria”, señaló Kalla, que presidió el acto de homenaje. La comunidad internacional aportó una cantidad récord de donaciones –la mayoría privadas- y Naciones Unidas canalizó más de 6.250 millones de dólares (5.132 millones de euros) en ayuda humanitaria.</p>
<p>Las tareas de reconstrucción de las zonas más afectadas tardaron años en terminarse, pero sus habitantes consideran que las construcciones son ahora de mayor calidad que antes del suceso. En Banda Aceh el tsunami es ahora uno de los grandes reclamos turísticos de la zona, y hasta se ha creado una ruta especialmente dedicada a la tragedia y sus consecuencias.</p>
<p>Sri Lanka, con unos 35.000 muertos, fue el segundo país más damnificado. Un millar de personas fallecieron <a href="http://internacional.elpais.com/diario/2004/12/28/internacional/1104188406_850215.html">cuando la ola gigante</a> hizo descarrilar un tren de pasajeros. Parte de los homenajes en ese país se hicieron este viernes ante el convoy restaurado y en el mismo lugar donde sucedió el accidente. En Tailandia murieron más de 8.000 personas, uno de cada cuatro turistas que estaban <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2004/12/28/actualidad/1104188402_850215.html">celebrando las vacaciones de Navidad</a> en sus paradisíacas playas del sur del país. En India, el balance fue de 18.000 personas muertas o desaparecidas en los Estados de su costa oriental.</p>
<p>La mayoría de los países afectados han invertido durante la última década en sistemas de detección y prevención de desastres similares. Veintiocho Estados han gastado 400 millones de dólares en sistemas de alerta, como boyas que controlan el nivel del mar y sismógrafos.</p>
<p>Algunos expertos, sin embargo, aseguran que queda mucho trabajo por hacer en este ámbito. El ministro de Interior tailandés, Anupong Paochinda, aseguró este viernes que es “crucial” que la población esté bien informada y que los sistemas de alerta funcionen “con todas las garantías”. El gobernador provincial de Aceh, Zaini Abdullah –uno de los antiguos representantes del movimiento Free Aceh, que pedía la independencia de la región de Indonesia pero que tras el tsunami firmó la paz con el Gobierno--, ha pedido durante los actos de homenaje que los ciudadanos tengan mayor concienciación. “Tenemos que estar preparados por si llega otro desastre parecido y mitigar sus efectos de forma rápida y correcta”, ha dicho.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419601037_670344_1419601469_miniatura_normal.jpg" length="5052" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/26/actualidad/1419601037_670344_1419601469_noticia_normal.jpg" length="27099" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419601851-073d2753193179a793b384f97c434fe3]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Biodigestores que dan luz y calor]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/12/22/planeta_futuro/1419270838_990624.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/12/22/planeta_futuro/1419270838_990624.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Pablo L. Orosa]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Un sistema natural para transformar desechos animales en fertilizante y energía mejora la vida de los campesinos y combate la deforestación en Camboya]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 26 Dec 2014 18:46:09 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Deforestación]]></category>
    <category><![CDATA[Camboya]]></category>
    <category><![CDATA[Desarrollo sostenible]]></category>
    <category><![CDATA[Sudeste asiático]]></category>
    <category><![CDATA[Pobreza]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas ambientales]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Medio ambiente]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p class="Cuerpo">El sol está a punto de ponerse sobre la aldea de Toek L´ak, en la llanura camboyana de Kampong Channg, y Vong Sokhoemn aprovecha el aire fresco que deja tras de sí la última tormenta del monzón para preparar la masa de residuos orgánicos que alimenta el biodigestor situado a unos metros de su vivienda. Con un bastón de bambú revuelve los desechos procedentes de las siete vacas y 10 cerdos de su pequeña granja: heces, orina, tejidos, grasa y otros contenidos digestivos son el combustible que hoy convertirá en gas para su cocina y luz para su casa. Un día más, no necesitará quemar madera. “Este sistema es muy útil. Ahora podemos cocinar cuando queramos. Además, ayuda a frenar la deforestación”, explica Lach Sophy, la matriarca de esta familia de campesinos.</p>
<p class="Cuerpo">Hasta la instalación de los biodigestores, las familias de esta pequeña aldea —a casi 30 minutos de la capital provincial— utilizaban cada mes 195 kilos de madera para cocinar. Hoy está cantidad no alcanza en el peor de los casos los 6 kilogramos. Una reducción que supone un ahorro de 7,5 euros mensuales a unas familias que en muchos casos viven con menos de 1,6 euros por persona al día. “Es de gran ayuda”, subraya Sophy. Además del beneficio económico —el kilogramo de madera en el mercado local alcanza los 0,04 euros o "500 rieles el tractor"—, los biodigestores permiten reducir las penosas expediciones para aprovisionarse de leña. “Son viajes muy duros. El bosque está muy lejos de aquí y en cada trayecto empleamos entre dos y tres días”, explica Sophy, ya casi anciana, a la que el tiempo ha borrado las fuerzas pero no la sonrisa.</p>
<p class="Cuerpo">Camboya tiene uno de los ratios de deforestación más elevados del mundo. Entre 2000 y 2012, según <a href="http://earthenginepartners.appspot.com/science-2013-global-forest" target="_blank">un estudio de la Universidad de Maryland</a>, el país perdió más del 7% de su cubierta forestal, la quinta tasa de deforestación más alta del planeta sólo por detrás de Malasia, Paraguay, Indonesia y Guatemala. En este periodo casi 12.600 kilómetros cuadrados de bosque fueron destruidos, mientras sólo se generaron 1.100 kilómetros cuadrados de nuevos montes. Desde 1973, la superficie arbórea del país ha caído del 72% al 46%. La expansión industrial y la tala ilegal están detrás de estas cifras. La lucha contra este fenómeno ha sido uno de los motivos que ha llevado al Gobierno de Camboya a impulsar desde 2004 el <em>Programa Nacional de Biogeneradores</em> (NBP, por sus siglas en inglés). En la actualidad, más de 21.000 como el de la familia Sokhoemn están repartidos por 13 provincias del país. El objetivo es llegar a los 500.000 a medio plazo. De esta manera, Camboya pretende al tiempo ayudar a sus campesinos y disminuir los efectos de la pérdida de bosque.</p>
<h3 class="Cuerpo">Un freno al efecto invernadero</h3>
<p class="Cuerpo">Los biodigestores, una pequeña construcción subterránea de 4,8 metros cúbicos, utilizan un sencillo sistema que descompone la materia orgánica —residuos animales, vegetales y humanos— en agua, dando lugar a una combinación de metano y dióxido de carbono que es convertido en biogás con el que proporcionan energía a la cocina y a las lámparas. El sistema capta y almacena metano y óxido nitroso, gases que provocan respectivamente 20 y 300 veces mayor efecto invernadero que el CO₂, así como sulfuro de hidrógeno y amoníaco, responsables de la lluvia ácida. Al consumir el biogás, lo único que se libera a la atmósfera es CO₂, en la misma cantidad que fue utilizado por los vegetales para producir la biomasa vegetal, reciclada o consumida por animales y humanos, mediante la fotosíntesis. Así, cada uno de estos biodigestores reduce en cuatro toneladas las emisiones de gases de efecto invernadero.</p>
<p class="Cuerpo">El precio de estos equipos, suministrados en su mayoría por empresas locales, oscila entre los 80 y los 800 euros, aunque las familias suelen optar por un modelo intermedio de 440 euros, de los que el Gobierno sufraga 120 a través de un programa de ayudas. En dos años, la inversión en el biodigestor está ya amortizada. “Al principio resultó difícil poner en marcha el programa, los vecinos eran reacios. Sin embargo, al ver que funcionaba, unos a otros se fueron convenciendo”, explica Chourn Bunnara, uno de los responsables de la <a href="http://www.clovekvtisni.cz/en" target="_blank">ONG checa People in Need</a> que asesora al Gobierno camboyano en este proyecto. “Al principio nosotros también dudamos. Hasta que vimos cómo le funcionaba a unos vecinos, no nos convencimos”, reconoce Vong. Cinco años después, los Sokhoemn son abanderados del uso de estos contenedores.</p>
<p class="Cuerpo">Para hacer funcionar el sistema basta con depositar algo más de 30 kilogramos de materia orgánica al día. Vong es quien se encarga de hacerlo en casa de los Sokhoemn. Lo hace dos veces al día, habitualmente tras alimentar al ganado. Todos en la casa colaboran. Mao, su esposa, y Sophy, su madre, se encargan de recoger los desperdicios de la comida que apilan en un cubo azul. “Todo está mucho más limpio. La granja, la casa, la cocina… todo está siempre limpio”, repite orgullosa Sophy.</p>
<p class="Cuerpo">La utilización de los biodigestores para cocinar e iluminar las viviendas permite a los campesinos dedicar más tiempo a los cultivos y la granja. Unas siete horas a la semana. Esto ayuda a que los niños puedan dedicar más tiempo a los estudios, subrayan los técnicos de People in Need. Los adultos, mientras, aprovechan para mejorar sus cosechas. “Al no tener que ir al monte, ahorramos tiempo que podemos dedicar a otras labores”, afirma Vong, mientras sostiene en brazos al pequeño Khon Chanthorn, de apenas unos meses.</p>
<h3 class="Cuerpo">Fertilizante orgánico de alta calidad</h3>
<p class="Cuerpo">El efluente obtenido del biodigestor es además un abono orgánico de alta calidad. “Es un fertilizante natural muy bueno y es más barato”, explica Vong. “Con este ahorramos dinero”, recalca su madre. Cada año, la familia Sokhoemn obtiene entre 10 y 15 toneladas de fertilizante natural del biodigestor, lo que les permite reducir enormemente la compra de productos químicos para su huerto. “Del otro [el comprado], necesitaríamos tres cajas que nos costarían más de 150 euros”. Un estudio llevado a cabo por el Ejecutivo camboyano asegura que la utilización de este abono natural supone un ahorro medio para los ganaderos de casi 30 euros anuales y una mejora en las cosechas de un 31% —lo que para un productor medio de arroz con 2,3 hectáreas de tierra supondría un ingreso extra de 145 euros al año-. En total, el uso de este fertilizante natural puede llegar a suponer un rendimiento anual de 175 euros por familia. El mayor inconveniente es que debe ser almacenado adecuadamente, en silos protegidos del sol y la lluvia para evitar su deterioro. Menos de una cuarta parte de las granjas cuentan con un depósito adecuado.</p>
<p class="Cuerpo">El uso de los biodigestores también repercute positivamente en la salud de las familias. Los humos de la madera en combustión solían provocar problemas oculares y pulmonares, con un considerable coste económico para unas familias sin apenas recursos. También los animales, al estar más limpios los establos, sufren menos enfermedades y su mortalidad es menor. El ahorro en fertilizante y en madera, unido a la reducción de costes sanitarios supone a cada familia un beneficio de 131 euros —a lo que habría que añadir los 145 euros de ingresos extras—. “El biodigestor es una gran ayuda”, repite la matriarca de la familia Sokhoemn, convencida de que este pequeño invento puede ofrecer un futuro mejor a sus nietos, Chanthorn y Mimes, a quienes no pierde de vista mientras juegan en la escalera que protege la vivienda familiar de las lluvias que a punto están de volver.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2014/12/22/planeta_futuro/1419270838_990624_1419270965_miniatura_normal.jpg" length="9218" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2014/12/22/planeta_futuro/1419270838_990624_1419270965_noticia_normal.jpg" length="57579" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1419615963-530d4e5d44f5d18271091be5435a8a43]]></comments>
  </item>
</channel>
</rss>
