<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
<channel>
  <title><![CDATA[Portada de EL PAÍS]]></title>
  <link><![CDATA[http://elpais.com/rss/elpais/portada.xml]]></link>
  <description><![CDATA[Portada de EL PAÍS]]></description>
  <lastBuildDate>Sun, 11 Jan 2015 02:21:00 +0100</lastBuildDate>
  <pubDate>Sun, 11 Jan 2015 02:21:00 +0100</pubDate>
  <language>es</language>
  <copyright><![CDATA[Copyright 2015, Ediciones EL PAÍS]]></copyright>
  <ttl>5</ttl>
  <image>
      <url>http://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/logos/cabecera_portada.png</url>
      <title>Logotipo de EL PAÍS</title>
      <link>http://elpais.com/</link>
  </image>
  <item>
    <title><![CDATA[Podemos y el auge de Ciudadanos cambian el mapa electoral]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/10/actualidad/1420919208_322459.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/10/actualidad/1420919208_322459.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[PP, PSOE, principales perjudicados de la mejoría del partido de Rivera, aunque también IU y UPyD, superados por Ciudadanos]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sat, 10 Jan 2015 21:56:44 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Metroscopia]]></category>
    <category><![CDATA[Encuestas electorales]]></category>
    <category><![CDATA[CpC]]></category>
    <category><![CDATA[UPyD]]></category>
    <category><![CDATA[Albert Rivera]]></category>
    <category><![CDATA[Pablo Iglesias Turrión]]></category>
    <category><![CDATA[Pedro Sánchez]]></category>
    <category><![CDATA[Mariano Rajoy]]></category>
    <category><![CDATA[Rosa Díez]]></category>
    <category><![CDATA[Podemos]]></category>
    <category><![CDATA[Asociaciones políticas]]></category>
    <category><![CDATA[IU]]></category>
    <category><![CDATA[PP]]></category>
    <category><![CDATA[PSOE]]></category>
    <category><![CDATA[Movimientos sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Cambios en el centro derecha y en el centro izquierda, y PP y PSOE como principales perjudicados del auge de Podemos y de Ciudadanos. En el primer sondeo de Metroscopia de este año electoral, ambas formaciones han tirado hacia abajo a los dos grandes partidos y también a Izquierda Unida y UPyD, provocando un cambio en el mapa electoral.</p>
<p>Esta es la situación que describe el sondeo de Metroscopia para EL PAÍS sobre intención de voto realizado los días 7 y 8 de enero. En el clima social de España se ha producido una inflexión en la percepción de los ciudadanos sobre la situación económica que perciben como algo mejor.</p>
<p>Este domingo se publicará el barómetro completo, con el porcentaje de apoyo de cada partido, además del análisis del presidente de Metroscopia, José Juan Toharia, en la edición impresa del diario así como en <a href="http://www.kioskoymas.com/index.php/publicacion/mostrar/elpais" target="_blank">Kiosko y Más</a>. El estudio también podrá consultarse en su integridad en la web de  EL PAÍS durante la mañana.</p>
<p> </p>
<p> </p>
<p> </p>
<p> </p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1420919208-1319fb0f96443a2f203e328b82463cdc]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Boko Haram perpetra su ofensiva más letal en el noreste de Nigeria]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/10/actualidad/1420901485_653184.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/10/actualidad/1420901485_653184.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Óscar Gutiérrez Garrido]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El grupo causa 2.000 muertos en una semana. Una niña de 10 años atenta con una bomba en un mercado del noreste del país]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sat, 10 Jan 2015 22:15:29 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Boko Haram]]></category>
    <category><![CDATA[Atentados bomba]]></category>
    <category><![CDATA[Nigeria]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo islamista]]></category>
    <category><![CDATA[África subsahariana]]></category>
    <category><![CDATA[África occidental]]></category>
    <category><![CDATA[Infancia]]></category>
    <category><![CDATA[Secuestros]]></category>
    <category><![CDATA[Atentados terroristas]]></category>
    <category><![CDATA[Yihadismo]]></category>
    <category><![CDATA[África]]></category>
    <category><![CDATA[Grupos terroristas]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La <a href="http://elpais.com/tag/boko_haram/a/" target="_blank">secta radical Boko Haram</a> no da descanso en su campaña de violencia indiscriminada en el noreste de Nigeria. Ayer, una carga explosiva que llevaba una niña de 10 años explotó a la entrada de un mercado de Maiduguri, capital del Estado de Borno y uno de los enclaves fundamentales en la agenda de la milicia terrorista. Al menos 19 personas perdieron la vida y otra veintena resultaron heridas. Como señalaba en una charla reciente el analista camerunés Martin Ewi, del Instituto para el Estudio de la Seguridad, Boko Haram está haciendo uso de niñas —secuestró a más de 200 en una escuela en abril— y mujeres en sus atentados “debido a que levantan menos sospechas” y elevan “la conmoción de la comunidad internacional”. Ashiru Mustapha, miembro de un grupo de autodefensa, dudaba ayer de que la explosión fuera deliberada. “Dudo que supiera qué llevaba encima”, dijo a France Presse.</p>
<p>El atentado en Maiduguri culmina la que, según organizaciones como Amnistía Internacional (AI), es la ofensiva más sangrienta en la historia de Boko Haram. La milicia liderada por Abubaker Shekau lanzó el pasado fin de semana un ataque contra la población de Baga, en el Estado de Borno, a orillas del lago Chad, donde <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2015/01/04/actualidad/1420407037_180692.html" target="_blank">tomó el control de una base militar</a>.</p>
<p>La milicia, que ansía la instauración en el noreste del país de una suerte de califato donde rija la sharía (ley islámica) con puño de hierro, extendió su arremetida contra otros localidades alrededor de Baga. Según la información recogida por AI, pese a que las fuerzas de seguridad no han sido capaces de cerrar un balance final de víctimas, los muertos podrían rondar los 2.000 en estos siete días.</p>
<p>La ofensiva de Boko Haram, que ha pasado en los últimos seis años de atentar con bomba contra cristianos a matar a punta de Kaláshnikov de forma indiscriminada, ha originado una nueva ola de refugiados hacia Chad. Entre este país, Níger y Camerún hay más de un millón y medio de desplazados por la violencia de la secta de Shekau. El líder de Boko Haram pretende hacerse con los pasos fronterizos en el este hacia los tres países vecinos, alrededor del lago Chad.</p>
<p>Níger, Chad y Camerún forman junto a Nigeria la Fuerza Multinacional de Acción Conjunta (MNJTF, en sus siglas inglesas), de la que la base militar de Baga era uno de sus cuarteles. Ni la MNJTF ni el Ejército nigeriano son capaces por ahora de hacer frente a la secta radical, uno de las principales amenazas para las elecciones de febrero, a las que se presenta de nuevo el presidente Goodluck Jonathan.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/10/actualidad/1420901485_653184_1420926273_miniatura_normal.jpg" length="7043" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/10/actualidad/1420901485_653184_1420926273_noticia_normal.jpg" length="41663" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1420901485-8a89ffeb9a4d6a67495235e3f676d53d]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El mundo occidental vuelve al trabajo]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2015/01/10/actualidad/1420917571_974393.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2015/01/10/actualidad/1420917571_974393.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Alejandro Bolaños]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Los países avanzados recobran en 2014 el nivel de empleo precrisis, gracias a EE UU, Reino Unido y Alemania]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 11 Jan 2015 00:00:54 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Paro registrado]]></category>
    <category><![CDATA[Mercado trabajo]]></category>
    <category><![CDATA[Crisis económica]]></category>
    <category><![CDATA[Tasa paro]]></category>
    <category><![CDATA[Recesión económica]]></category>
    <category><![CDATA[Desempleo]]></category>
    <category><![CDATA[Coyuntura económica]]></category>
    <category><![CDATA[Empleo]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Trabajo]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La premisa es inequívoca. Para merecer su nombre, la recuperación debe serlo de los millones de empleos destruidos en la peor crisis económica en medio siglo. El último país avanzado en ganarse este reconocimiento ha sido Estados Unidos, origen del descalabro financiero, Y lo ha hecho a lo grande, con el mayor crecimiento de la ocupación en década y media, según se supo este viernes.</p>
<p>El impulso del mercado laboral estadounidense, que franquea una meta ya alcanzada antes por Alemania o Reino Unido, permite concluir también que 2014 fue el año en el que los países avanzados recobraron el nivel de empleo previo a la crisis. Y eso a pesar de que la zona euro aún está a medio camino. O a que países del sur de Europa, como Grecia, España o Italia, apenas empezaron a sumar ocupados el año pasado.</p>
<p>La disparidad reina a la salida de la crisis. “El punto de partida es importante. En países como España o Irlanda, se juntó la crisis global con la explosión de una burbuja en esas economías”, señala Raymond Torres, economista jefe de la Organización Internacional del Trabajo (OIT).</p>
<p>Solo en EE UU se perdieron más puestos de trabajo (9,4 millones frente a 3,8 millones) que en España, pero la incidencia relativa en la primera economía mundial fue mucho menor: se destruyó un 7% del empleo, mientras en España la ocupación menguó más del 18%. Y la depresión griega se ha llevado por delante un 25% del trabajo en el país heleno.</p>
<p>Con datos comparables (hasta el tercer trimestre de 2014), Norteamérica, la Unión Europea y Japón rondan otra vez los 500 millones de empleos, compensando así los 24,6 millones de puestos de trabajo perdidos en la crisis. Pero si Alemania tardó menos de un año en recuperarse del impacto laboral de la Gran Recesión de 2008, Italia tiene ahora el mayor nivel de desempleo en cuatro décadas. Y empezó a crear empleo en 2014, como España o Grecia, que apenas recorren un 10% del camino hacia la recuperación.</p>
<p>“Las respuestas a la crisis han sido distintas”, prosigue el experto de la OIT, “en Estados Unidos, se siguieron políticas que llevaron a la depreciación del dólar, el aumento de la inversión pública y a una expansión monetaria”. Para Torres, los caminos se bifurcan en 2010, cuando “los países europeos con crisis internas operaron en un entorno restrictivo”, marcado por la austeridad presupuestaria y la debilidad de la intervención monetaria. “Hasta que una nueva dirección se hizo cargo del Banco Central Europeo, la estrategia europea tuvo consecuencias negativas para el empleo”, dice.</p>
<p>Sara de la Rica, catedrática de Economía de la Universidad del País Vasco, coincide con la última explicación de Torres: “Las políticas laborales son importantes”. “Generalizar es peligroso, pero sí creo que las diferencias institucionales han hecho que el resultado en los niveles de empleo sea distinto cuando la crisis comienza a remitir”, apunta.</p>
<p>La catedrática opone la experiencia alemana a la española. “Alemania dispone de la posibilidad de recurrir a una reducción de jornada en momentos de baja actividad y compensar la pérdida de poder adquisitivo del trabajador con subsidios de desempleo. En 2009, en el momento más crítico de la crisis, más de un millón y medio de trabajadores se redujeron la jornada”, recuerda De la Rica. “El PIB cayó un 5%, pero la tasa de desempleo alemana no superó el 10%”, concluye.</p>
<p>El contraste es notable. “En España no se ajusta por la cantidad de horas trabajadas, sino por la cantidad de trabajadores temporales contratados. Y así, el desempleo aumenta muchísimo en situaciones recesivas”, añade la catedrática. Con una caída de actividad inferior a la alemana, se alcanzó el 20% de desempleo. “Con la reforma laboral de 2012, se han dado pasos adecuados para aumentar la flexibilidad interna, pero se dieron conjuntamente con medidas que han facilitado el despido”, acota De la Rica. Eso y los ajustes presupuestarios llevaron a la tasa de paro a rebasar el 25%.</p>
<p>Miguel Jiménez, economista jefe para Europa del servicio de estudios de BBVA, cree “muy difícil extrapolar el modelo alemán”. “Su modelo de reparto es efectivo porque el país tiene una amplia base industrial. Y en las grandes compañías, hay una importante colaboración entre sindicatos y empresarios”, matiza Jiménez.</p>
<p>El experto de BBVA Research diferencia también lo ocurrido en mercados anglosajones, donde el ajuste en salarios y despidos es muy rápido, y la respuesta a un aumento de la demanda, como el inducido por “políticas monetarias más agresivas y ajustes fiscales mucho más paulatinos”, también. Jiménez destaca “aspectos positivos” del cóctel de “contracción salarial y reformas del mercado del trabajo” ingerido por varias economías europeas. “En España, Portugal o incluso Grecia, se ha empezado a crear empleo con tasas de crecimiento bajas”, subraya.</p>
<p>Como ya quedó dicho, la generalización ante realidades tan diversas es un ejercicio de riesgo. Pero Raymond Torres, de la OIT, sí aprecia una viga maestra en la nueva normalidad que se esboza: “Incluso en países con poco paro, como Alemania, los salarios crecen menos que la productividad. Es un fenómeno casi global, que contribuye al aumento de la desigualdad”. Un desafío que dirá mucho del futuro más próximo de las sociedades occidentales.</p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2015/01/10/actualidad/1420917571_974393_1420918123_miniatura_normal.jpg" length="8813" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2015/01/10/actualidad/1420917571_974393_1420918024_noticia_normal.jpg" length="57684" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1420917571-b07b7dd38a7ddf25d7c4a6ac8b180a51]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La ANC impulsa una campaña de movilización en favor del pacto]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2015/01/10/catalunya/1420894051_728742.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2015/01/10/catalunya/1420894051_728742.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Marta Rodríguez]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El colectivo hará una consulta entre sus 100.000 miembros para decidir su estrategia si no hay elecciones]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sat, 10 Jan 2015 14:21:50 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Carme Forcadell]]></category>
    <category><![CDATA[Artur Mas]]></category>
    <category><![CDATA[Marta Rovira]]></category>
    <category><![CDATA[Consulta catalana 2014]]></category>
    <category><![CDATA[Autodeterminación]]></category>
    <category><![CDATA[Generalitat Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Referéndum]]></category>
    <category><![CDATA[Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Administración autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La Asamblea Nacional Catalana decidió ayer echar el resto para presionar a Artur Mas y a Oriol Junqueras para que alcancen ya un acuerdo que permita avanzar las elecciones. Carme Forcadell, presidenta del colectivo, anunció ayer en Porqueres (Girona) que la próxima semana impulsarán una campaña de movilización para forzar esos comicios. Con todo, confió en que se cierre ese alianza. “En caso contrario, sería lamentable y muy decepcionante para toda la gente que se manifestó en la Diada y votó el 9-N”, avisó.</p>
<p>El secretariado de la ANC, integrado por 75 personas, mantuvo una intensa reunión en una casa de colonias en Porqueres para analizar el delicado momento del proceso soberanista, estancado por las profundas discrepancias entre CiU y Esquerra, protagonistas de un eterno folletín trufado de agrios reproches, incluido un SMS de Mas a Junqueras difundido en público en el que le acusaba de tergiversar sus intenciones. La situación es tan tensa que la Asamblea ya ha acordado qué hará en el caso de que las negociaciones fracasen. El colectivo convocará una consulta interna entre los casi 100.000 colaboradores y simpatizantes para que voten la estrategia a seguir.</p>
<p>“Nosotros daremos apoyo a un acuerdo entre los partidos soberanistas para avanzar hacia la independencia”, señaló la portavoz de la Asamblea sin dar más detalles. <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/11/29/catalunya/1417262059_217749.html">La entidad aprobó en noviembre una declaración en favor de la lista unitaria de Mas, pero después la matizó tras rechazar</a> sus bases la adhesión al plan del presidente. Forcadell no se decantó por ninguna de las tres posibles soluciones divulgadas el viernes por Mas: una lista transversal y unitaria con elecciones en marzo; que los grupos del <em>Parlament</em> confeccionen una constitución catalana o que CiU y ERC vayan por separado con los independientes en las listas de CiU. Para las dos últimas opciones no hay fecha electoral.</p>
<p>El plazo se agota porque CiU sabe que ERC juega con la amenaza de no votarle los Presupuestos en el <em>Parlament</em> si no hay pacto. La próxima semana será clave y Forcadell reveló que Mas les ha convocado a una cita a la que asistirán también Junqueras y los otros dos líderes de los colectivos soberanistas: Muriel Casals (Òmnium) y Josep Maria Vila d'Abadal (Asociación de Municipios por la Independencia).</p>
<p>Marta Rovira, número dos de Esquerra, pidió ayer avanzar la reunión a este fin de semana pero difícilmente se celebrará porque Mas acudirá a la manifestación en París contra el terrorismo por el atentado en la sede de la revista <em>Charlie Hebdo</em>. La diputada aclaró que ERC no competirá por los independientes y aseguró que no serán un “escollo”. Sin embargo, invitó a Mas a confeccionar su propia lista y apuntó que después Esquerra hará la suya propia con personas vinculadas a su partido con ideología socialdemócrata y que, por tanto, dijo, podrían irse con ERC o con la CUP. En todo caso, pidió no aplazar la votación al otoño. La oposición —PP, PSC y Ciutadans— lamentó el “sainete” protagonizado por Mas y Junqueras. En medio del conflicto, el líder republicano publicó un artículo en <em>El Periódico</em> titulado <em>Adelante presidente</em> en el que se brinda a integrarse en un Gobierno de concentración antes de los comicios.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/09/07/actualidad/1410110587_137929_1410110864_noticia_normal.jpg" length="59573" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1420896026-f0a83af80afda9c962f16cf8fe8a036b]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El tobogán de la natalidad en España]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2015/01/09/ciencia/1420821460_938863.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2015/01/09/ciencia/1420821460_938863.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Manuel Ansede]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Un análisis de 38 millones de bebés desde 1941 refleja la brutal caída de los nacimientos]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 9 Jan 2015 17:37:40 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Natalidad]]></category>
    <category><![CDATA[Demografía]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Cada año, en una ceremonia aclamada por el nodo y los periódicos del régimen, el dictador Francisco Franco entregaba sus excéntricos Premios Nacionales de Natalidad, que siempre destacaban el número de hijos de los matrimonios ganadores en tres descarnadas categorías: el total de hijos nacidos, el número de hijos vivos tras la guadaña de la mortalidad infantil y la cantidad de vástagos que permanecían fielmente en el hogar familiar.</p>
<p>En 1972, un tercer premio fue para “Julián Amor Gómez, de 48 años, obrero, casado con Pilar Iglesias Arroyo, vecino de Lagartera (Toledo)”, como contó el diario <em>ABC</em>. “Han tenido y les viven 18 hijos, todos ellos en el hogar”, celebraba el rotativo. El galardón, en realidad, no se tradujo en nada. El matrimonio tuvo que esperar <a href="http://elpais.com/diario/1987/11/14/espana/563842831_850215.html" target="_blank">hasta 1987</a> para recibir una casa para su prole de manos del Gobierno socialista de Castilla-La Mancha.</p>
<p>La peripecia de los Amor Iglesias es un ejemplo extremo de la histórica ausencia de políticas demográficas en España. Un análisis de los más de 38 millones de nacimientos registrados en España entre 1941 y 2010 recuerda ahora los conocidos efectos de esa falta de políticas: una caída “bestial” de la natalidad, en palabras del principal autor del estudio, el pediatra Jesús María Andrés.</p>
<p>El trabajo, con datos del Instituto Nacional de Estadística, constata cinco puntos de inflexión en una gráfica que parece un tobogán de un parque acuático, con un techo en 1944, llegando a tasas de 23 nacimientos por cada 1.000 personas, y un suelo en 1998, con una tasa de 9 recién nacidos por cada 1.000 habitantes. El resto de puntos de inflexión aparecen en 1976, cuando la natalidad se desploma tras la crisis del petróleo y la muerte de Franco; en 1985, cuando se desacelera la caída; y en 2008, en el arranque de la actual crisis económica, cuando vuelve a caer tras un espejismo de repunte.</p>
<p>“Desde 1975 vemos un descenso brutal de la natalidad, a la mitad, y esta tendencia ha llegado para quedarse”, pronostica Andrés, del Complejo Asistencial Universitario de Palencia. Su estudio, <a href="http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/24785448" target="_blank">publicado en la revista <em>Anales de Pediatría</em></a>, menciona conocidos factores socioculturales detrás de estos cambios, como el mayor porcentaje de mujeres con trabajo remunerado, el mayor número de personas con estudios universitarios, el incremento en la renta familiar y la transformación del estilo de vida en España, que hacen inconcebible la existencia hoy de un matrimonio como el de los Amor Iglesias.</p>
<p>El análisis, que no incluye Ceuta y Melilla, termina en 2010 y “no es capaz de mostrar los efectos que, sobre las tasas de natalidad, ha supuesto la crisis económica española”, según admiten los autores. Sin embargo, a juicio de Andrés, este tipo de estudios sirve a las autoridades para “programar el futuro”, planificando adecuadamente los recursos en los servicios de pediatría, educación y pensiones.</p>
<p>Para el demógrafo Julio Vinuesa, de la Universidad Autónoma de Madrid, el nuevo estudio no aporta grandes novedades, más allá de recordar “la caída en picado de la natalidad” en España. “Estamos ante un descenso vertiginoso de la natalidad y parece que a nadie le importa lo más mínimo. A corto plazo es un desahogo, porque implica menos gasto para las familias y para el Estado, y nadie se queja porque nadie se para a pensar en las consecuencias para el futuro”, reflexiona.</p>
<p>Vinuesa, autor de manuales para el Instituto Nacional de Estadística, critica la falta de investigación sobre la evolución de la población española en el último siglo y la consecuente ausencia de políticas adecuadas. “En España hemos pasado el siglo XX en blanco respecto a las políticas demográficas y no hay atisbo de que esto se vaya a corregir”, lamenta.</p>
<p>Si, como ha sugerido el economista británico Paul Wallace, autor de <em>El seísmo demográfico</em>, la principal inversión de cualquier sociedad debe ser en su propia sustitución, la población española ha fracasado. Esto es un hecho de sobra conocido pero, como subraya Vinuesa, la explicación sigue siendo una acumulación de conjeturas.</p>
<p>Hace ya una década, el demógrafo intentaba explicar el batacazo de la natalidad en España. Durante los años setenta, en España nacían de media unos 665.000 niños al año, frente a los 380.000 de los noventa. Sin embargo, el número de mujeres en edad fértil había crecido, desde los 8 millones de 1970 a los más de 10 millones de 1996. La primera pista estaba, por lo tanto, en la disminución de la fecundidad. España pasó de ser el país con la mayor fecundidad de Europa (2,90 hijos por mujer en 1970) a tener el índice más bajo del mundo (1,15 en 1998), señalaba Vinuesa.</p>
<p>Pero, ¿por qué? Durante el franquismo, lo que la sociedad española esperaba de las mujeres es que se casaran y tuvieran hijos. Ese papel fue esfumándose. Al mismo tiempo, durante la segunda mitad del siglo XX, los hijos dejaron de ser una ayuda en la economía familiar para convertirse en “un bien de lujo”, en palabras del <em>nobel</em> de Economía estadounidense Gary Becker. Y, en paralelo, la mujer debía trabajar fuera de casa para sostener el aumento del nivel de vida y el consumismo familiar. Poco a poco, el éxito social dejó de conseguirse mezclando espermatozoides y óvulos y se ligó a la proyección profesional y a los ingresos económicos.</p>
<p>Sin embargo, como recalca Vinuesa, todas estas circunstancias están presentes en todas las sociedades desarrolladas, pero el tobogán de la natalidad en España no tiene parangón. ¿Dónde está la explicación entonces? ¿Qué tiene España de diferente?</p>
<p>Vinuesa respondía hace una década con un arsenal de datos, como el de la vinculación natalidad-nupcialidad, una de las más altas de la UE. La proporción de nacimientos dentro del matrimonio era casi del 90%, frente al 60% de países como Francia, Suecia y Dinamarca. Adquirir una vivienda costaba, además, el 50% de la renta familiar, convirtiendo el mercado español de la vivienda en uno de los más caros del mundo. Y las viviendas públicas en alquiler representaban solo el 2%, frente al 18% de la UE.</p>
<p>Al mismo tiempo, el porcentaje de jóvenes de entre 25 y 29 años que permanecía en el domicilio familiar, a menudo sin empleo o con trabajos precarios, superaba el 60%, frente a proporciones de menos del 20% en Alemania, Francia y Reino Unido. Y, todo ello, en un mercado laboral en el que la maternidad era un factor de exclusión. Ya hace 10 años, Vinuesa solicitaba “políticas decididas de apoyo a la fecundidad”. Y sigue pidiéndolas. “No han existido nunca”, critica. Y el tobogán <a href="http://sociedad.elpais.com/sociedad/2013/12/04/actualidad/1386159146_449745.html" target="_blank">sigue bajando</a>.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2015/01/09/ciencia/1420821460_938863_1420823686_miniatura_normal.jpg" length="9791" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2015/01/09/ciencia/1420821460_938863_1420823686_noticia_normal.jpg" length="102266" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1420929609-513c98a37540218711f521a20667e119]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Los peritos del Banco de España, en la diana]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2015/01/10/actualidad/1420914645_645213.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2015/01/10/actualidad/1420914645_645213.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Íñigo de Barrón]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El FROB y Bankia intentarán demostrar que hay errores en los informes de los inspectores en los que se cuestiona la salida a Bolsa]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sat, 10 Jan 2015 19:30:45 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Caso Bankia]]></category>
    <category><![CDATA[Falsificación documentos]]></category>
    <category><![CDATA[Fiscalía Anticorrupción]]></category>
    <category><![CDATA[Fusiones bancarias]]></category>
    <category><![CDATA[Estafas]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos económicos]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción política]]></category>
    <category><![CDATA[Fiscalía]]></category>
    <category><![CDATA[Falsificaciones]]></category>
    <category><![CDATA[Casos judiciales]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción]]></category>
    <category><![CDATA[Bankia]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Bancos]]></category>
    <category><![CDATA[Poder judicial]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Banca]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Dos peritos del Banco de España, Antonio Busquets y Víctor Sánchez Nogueras, emitieron sendos informes a principios de diciembre en los que afirmaban que hubo un engaño y maquillaje en las cuentas de Bankia cuando salió a Bolsa. Esta acusación afectaba a Rodrigo Rato, pero también afirmaron que se cometieron errores en la contabilización de la morosidad con la llegada del nuevo presidente, José Ignacio Goirigolzarri. Además de a los gestores, los informes cuestionaban el papel del Banco de España (institución en la que trabajan), así como el del auditor, Deloitte.</p>
<p>Mañana es el turno de réplica de los acusados y los peritos se enfrentarán a un duro interrogatorio ante el juez de la Audiencia Nacional, Fernando Andreu. Los representantes del fondo de rescate (FROB), dueño de Bankia, y los del propio banco público en el macrojuicio, han intentado desactivar la bomba acusatoria paso a paso. Con sus argumentos, intentarán demostrar que las conclusiones de los peritos contienen graves errores técnicos que invalidan sus escritos. Los abogados han contado con el apoyo técnico de escritos del propio Banco de España, que refutará lo afirmado por sus propios inspectores.</p>
<p>Hay muchos millones en juego: Bankia captó 3.000 millones en su salida a Bolsa en 2011 y el Estado podría acabar siendo responsable de devolver parte de ese dinero si se ratifica que las cuentas eran incorrectas.</p>
<p>A las tres de la tarde del lunes comenzarán las declaraciones de los dos peritos, Busquets y Sánchez Nogueras. Está previsto que el proceso de ratificación de sus conclusiones dure toda la semana, prueba de la importancia que el juez concede a este procedimiento. ¿Por qué no hicieron un solo informe los dos peritos? ¿No estaban de acuerdo en sus conclusiones? Esta será una de las cuestiones iniciales a las que deberán responder.</p>
<p>A partir de ahí, empezarán las cargas de profundidad contra las conclusiones de los informes. Con un alto nivel técnico en sus preguntas, los representantes del FROB y de Bankia tratarán de demostrar que entre un informe y otro hay más de 5.100 millones de diferencia en el cálculo de los ajustes que necesitaba Bankia.</p>
<p>¿Quién tiene razón? ¿Busquets que reclamaba 337 millones en ajustes a Bankia que no exigía el informe de Sánchez o este cuando pidió 4.796 millones por cuestiones diferentes de las de Busquets? Los interrogadores intentarán demostrar que las grandes divergencias técnicas entre los peritos les forzó a realizar dos informes, algo que debilita la solidez de sus conclusiones.</p>
<p>También se les preguntará so re errores técnicos, inconsistencias y equívocos contables, acusaciones de gravedad para dos expertos inspectores del Banco de España. Según fuentes de la inspección, Busquets es un veterano con gran prestigio profesional. En el mercado, algunos ejecutivos señalan que los informes pueden tener errores técnicos “pero pocos dudan de la inconsistencia de las cuentas de Bankia cuando salió a Bolsa. Otra cosa es que es difícil demostrarlo...”.</p>
<p>Al margen de las opiniones, los abogados les cuestionarán por qué no tuvieron en cuenta la provisión genérica de insolvencias (una especie de reservas para afrontar posibles problemas), que tenía BFA-Bankia para hacer frente a la morosidad. Este asunto es clave. Los abogados tratarán de demostrar que si los peritos hubieran considerado estas reservas, Bankia hubiera podido hacer todos los ajustes propuestos sin llegar a tener pérdidas en 2010 y junio de 2011, como dijeron los inspectores.</p>
<p>Los informes, de 200 páginas cada uno, también serán cuestionados porque creen que los ajustes que reclaman a BFA-Bankia no se soportan en análisis de expedientes con los que han justificado sus opiniones.</p>
<p>También se les preguntará, según fuentes jurídicas, por qué no han dado validez a informes del propio Banco de España (incluidos en su documentación) que aseguraban que BFA-Bankia no tenía los agujeros que ellos han señalado mientras que sí se apoyaron en otros documentos del supervisor para reafirmar la insolvencia del Banco de Valencia.</p>
<p>Otro elemento de debate será intentar demostrar que algunas conclusiones no se fundamentan en evidencias sino en opiniones no basadas en datos contables.</p>
<p>Aunque las acusaciones quizá no pasen al terreno personal, fuentes financieras recuerdan que Víctor Sánchez, uno de los dos expertos, pidió la excedencia en el Banco de España para ser director general de riesgos de CajaSol. Esta entidad arrastró grandes problemas inmobiliarios y acabó fusionada en Banca Cívica, donde también trabajó Sánchez. Con el tiempo, Banca Cívica tuvo que ser absorbida por CaixaBank por la incapacidad de provisionar todos los agujeros. Ahora hay quien se pregunta si Sánchez fue tan estricto con las cuentas de su entidad como lo ha sido con las de Bankia. En la guerra, todo vale.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2015/01/10/actualidad/1420914645_645213_1420916825_miniatura_normal.jpg" length="5356" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2015/01/10/actualidad/1420914645_645213_1420916760_noticia_normal.jpg" length="23689" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1420914645-c4d26786135cd4938c8a70a3c4c101b4]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El fiscal de moda]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/10/actualidad/1420911578_295079.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/10/actualidad/1420911578_295079.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Andreu Manresa]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Pedro Horrach se ha convertido en el más conocido de la carrera fiscal por su actuación en el caso Urdangarín y su empeño en la exculpación de la Infanta]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sat, 10 Jan 2015 18:39:38 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Caso Urdangarin]]></category>
    <category><![CDATA[Cristina de Borbón y Grecia]]></category>
    <category><![CDATA[José Castro]]></category>
    <category><![CDATA[Pedro Horrach]]></category>
    <category><![CDATA[Caso Palma Arena]]></category>
    <category><![CDATA[Iñaki Urdangarin]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción política]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción]]></category>
    <category><![CDATA[Casos judiciales]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Educado y de sonrisa frecuente, <a href="http://elpais.com/tag/pedro_horrach/a/">el fiscal Pedro Horrach (1966)</a> suele mostrar una vis de tipo muy duro, seco y dialéctico en los interrogatorios, en sus alegatos ante los tribunales y en sus extensos escritos. Se ha convertido en el fiscal más popular de España, por su investigación e<a href="http://elpais.com/tag/operacion_babel/a/">n el caso Urdangarin</a> y, especialmente, por <a href="http://elpais.com/tag/cristina_de_borbon_y_grecia/a/">su firme postura de no querer imputar a la infanta Cristina,</a> al oponerse al criterio del juez José Castro y de la Audiencia de Palma.</p>
<p>El dúo de intocables <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/06/28/actualidad/1403987979_707622.html">que formaron durante años Castro y Horrach</a> se rompió para siempre en los papeles con reproches e insinuaciones del acusador público, replicados con retos y secas ironías por el instructor. Parte de la opinión pública y los foros mediáticos jalean al juez y zahieren al fiscal. En esta pasarela, son el “bueno” y el “malo”, dos caras para un mismo asunto, sometido a escrutinio permanente.</p>
<p>Obseso del trabajo y de sus temas abiertos vive una larga etapa de corredor de fondo, en una carrera de la que se cree justo vencedor, con sus argumentos sobre las leyes y los hechos.</p>
<p>Contra el estrés camina muchos días ocho kilómetros por aceras de la zona alta de Palma, cerca del ático donde vive, atento al programa de pasos y calorías de una aplicación de su móvil. Jugó al fútbol, practicó bastante al tenis y ahora una vez a la semana disputa partidos de pádel, más relajados.</p>
<p>Bailarín, roquero, motero, impertérrito fumador y cafetero, durante la causa ganó y después perdió peso. Viste clásico y entre policías tiene un cierto parecido con otros investigadores protagonistas de cine negro.</p>
<p>Está casado y tiene una hija con una funcionaria de Bilbao, Ana Zacher, que conoció mientras ambos se preparaban para la carrera judicial. Esta mujer de carácter es el sostén de este hombre en plena tempestad.</p>
<p>Los avatares de esta época convulsa han hecho alguna mella en el fiscal, también en lo privado, porque pasó de los aplausos y jaleos por su actuación contra la corrupción a recibir algún insulto y su familia ser víctima de anónimos ofensivos. Ha sumado alguna arruga fruto de esas pugnas y polémicas.</p>
<p><a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/06/26/actualidad/1403764038_908974.html">Pedro Horrach insiste, no cree que haya ningún indicio para acusar y juzgar a la Infanta</a>, asegura que no está para proteger a nadie ni para cumplir supuestas órdenes. Que también se acusa a la hermana del Rey de manera discriminada, por ser quien es, sin preservar su derecho a la presunción de inocencia.</p>
<p>Al fiscal no se le conocen opiniones políticas y no milita en ninguna asociación profesional de la Fiscalía.</p>
<p>“Se ha mantenido con gran coraje personal ante una opinión pública abrumadoramente contraria a sus tesis”, según la junta de fiscales que salió en su defensa ante los reproches desde el Poder Judicial y de los magistrados de Palma.</p>
<p>Es “un funcionario público ejemplar, un servidor en defensa de los intereses públicos y la legalidad por encima de todo. Está a la vista”, anota un magistrado de Palma que valora de Horrach su “brillantez y eficacia” desde hace años, pero que no se pronuncia sobre su posición pública y jurídica acerca de la Infanta. La biografía de dos decenas de presos por corrupción política cambió al toparse con Pedro Horrach.</p>
<p>Un reo dice que le dieron ganas de pegarse con él y tiembla al acordarse de su interrogatorio incisivo.</p>
<p><a href="http://elpais.com/tag/jaume_matas/a/">Al expresidente balear Jaume Matas l</a>e dijo en un juicio que era una autoridad “sin escrúpulos” que causaba “indignación” como autor de un “saqueo premeditado de fondos públicos” y “un gran gestor de su propia imagen”. Matas y otros imputados del PP y Unió Mallorquina auspiciaron el nacimiento de medios de prensa y patrocinaron otros destinados a una caza abierta del juez Castro y de los fiscales anticorrupción con expedientes sobre su vida, sus bienes y su familia. Horrach sufrió el vaciado de sus emails.</p>
<p>El expresidente Matas presionó al fiscal superior de Baleares, Tomeu Barceló, para apartara de sus casos a Pedro Horrach y a su compañero Juan Carrau. “Me lo debes”, apostilló Jaume Matas que tenía el teléfono pinchado judicialmente. Barceló no movió pieza pero sí tuvo encontronazos con el fiscal de moda, Horrach, al que quiso controlar mientras éste vindicó su independencia.</p>
<p><a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/12/24/actualidad/1419434119_938019.html">El hombre que ha unido su nombre para la historia al de la Infanta</a> desconecta leyendo libros de historia antigua y arqueología. Colecciona blocs de papel de ciudades que visita y le regalan sus amistades. No ha renunciado a sus viajes de larga distancia mientras está a la espera de la apertura del juicio a la Infanta, donde insistirá en su estrategia. Termina el zurcido de más casos escandalosos de corrupción que destapó, con perspicacia y concreción.</p>
<p>A veces se siente en el desierto cargado de razones. Por ello, concedió hasta media docena de entrevistas para defender su posición; se ha dejado ver en actos sociales; o protagoniza fotografías con su esposa.</p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2015/01/10/actualidad/1420911578_295079_1420912080_miniatura_normal.jpg" length="5332" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2015/01/10/actualidad/1420911578_295079_1420912079_noticia_normal.jpg" length="31597" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1420928476-e90f9373d29d9cff8894a437d9f3e52c]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El peligro del calor barato]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/07/actualidad/1420657938_831658.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/07/actualidad/1420657938_831658.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Carmen Pérez-Lanzac]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Los bomberos alertan del aumento de los fallecidos en incendios en los meses más fríos de 2014, que suben de 64 a 83]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Thu, 8 Jan 2015 10:46:44 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Mapfre]]></category>
    <category><![CDATA[Córdoba]]></category>
    <category><![CDATA[Murcia]]></category>
    <category><![CDATA[Bomberos]]></category>
    <category><![CDATA[Palencia]]></category>
    <category><![CDATA[Servicios emergencia]]></category>
    <category><![CDATA[Incendios]]></category>
    <category><![CDATA[Región Murcia]]></category>
    <category><![CDATA[Emergencias]]></category>
    <category><![CDATA[Accidentes]]></category>
    <category><![CDATA[Castilla y León]]></category>
    <category><![CDATA[Andalucía]]></category>
    <category><![CDATA[Intoxicación]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Sucesos]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Medicina]]></category>
    <category><![CDATA[Salud]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Con la llegada de diciembre, las temperaturas caen y aumentan los accidentes caseros por el uso de métodos antiguos de calefacción, como braseros o estufas de carbón, leña o gas. En Castilla y León desde hace cinco años los bomberos están notando un aumento en el número de accidentes por la vuelta de los habitantes al uso de sistemas baratos de calefacción. “La gente no puede pagar otra cosa y utiliza para calentarse estufas de madera o braseros de carbón”, dice José Galván, responsable de los bomberos en León.</p>
<p>Los datos que ofrece la <a href="http://www.aptb.org/index.aspx" target="_blank">Asociación Profesional de Técnicos de Bomberos (APTB)</a> muestran que en los meses más fríos (diciembre, enero, febrero y marzo) de 2014 hubo un repunte en el número de fallecidos: 83 frente a 64 en 2014 o 72 el año anterior. “Con la crisis, la gente usa más carbón o madera que gasoil porque cuesta mucho menos”, prosigue Galván. “Yo vivo en un pueblo de León, Palazuelo de Torío, y allí se ha duplicado en unos años el número de suertes, los terrenos que cede el Ayuntamiento para que los vecinos puedan recoger leña gratuitamente”. Hace 10 años había diez suertes en Palazuelo. Este año hay 18. “Y lo mismo está pasando en toda la provincia de León”, dice Galván. Castilla y León es, tras Murcia, la segunda comunidad autónoma con el ratio más elevado de víctimas mortales en incendios por millón de habitantes (4,7), según <a href="http://www.salaprensa.fundacionmapfre.org/ficha-nota-prensa/883/mas-de-la-mitad-de-las-victimas-mortales-por-incendios-son-mayores-de-65-anos" target="_blank">el estudio de la Fundación Mapfre sobre el tema.</a></p>
<p>Aunque no hay datos que dejen clara esta relación, sí sabemos que cada vez más familias tienen que dedicar más del 10% de sus ingresos a pagar la energía que consume su hogar (lo que se conoce como pobreza energética), según la <a href="http://www.cienciasambientales.org.es/" target="_blank">Asociación de Ciencias Ambientales (ACA)</a>. La pérdida de ingresos de los españoles junto al aumento del precio de la energía, ha disparado en dos años en dos millones las familias afectadas. “Entre 2010 y 2012 aumentó de cinco a siete millones el número de hogares donde tienen que destinar una cantidad desproporcionada de sus ingresos o incluso, para pagar luz y electricidad”, dice José Luis López, de ACA.</p>
<p>Solo durante el pasado mes de diciembre, 28 personas perdieron la vida en incendios originados en sus viviendas. El 26 de diciembre, una madre y su hijo de tres años fallecieron tras incendiarse su casa en un barrio humilde cordobés. Entre las posibles causas que se barajan, figura un brasero eléctrico del salón. Cuatro días después, el 30 de diciembre, <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/12/30/actualidad/1419944962_114299.html" target="_blank">tres miembros de una familia de Cehegín (Murcia)</a> —la abuela, un nieto y un tío— fallecieron tras desatarse un incendio en el piso. Entre los posibles causantes, hay también un brasero. “A mí me parece surrealista que siga habiendo braseros en las casas”, dice uno de los responsables de Mapfre en prevención de incendios, Jesús Vicente Hernández.</p>
<p>En Palencia, la Diputación ha puesto en marcha <a href="http://www.abc.es/agencias/noticia.asp?noticia=1752169" target="_blank">un plan piloto en Castilla y León</a> para frenar las muertes de personas mayores —tanto en incendios como intoxicadas por una mala combustión— que viven en pueblos pequeños de zonas aisladas, donde también son más elevadas sus posibilidad de fallecer por una de las dos causas mencionadas. Los mayores de 65 años fueron el año pasado el 55% de los muertos en incendios en toda España.</p>
<p>El pasado 16 de diciembre, el presidente de la Diputación, José María Hernández, se desplazó hasta Areño, una de las 12 pedanías que conforman La Pernía, y entregó los primeros detectores de humo y monóxido del plan de prevención a Pilar Onecha, 77 años, y Daniel Gómez, de 88, casados y residentes en un pueblo con cinco habitantes. La Consejería de Familia de Castilla y León está pendiente de esta experiencia piloto y estudia implantar la medida en toda la comunidad autónoma.</p>
<p><a href="http://www.salaprensa.fundacionmapfre.org/ficha-nota-prensa/883/mas-de-la-mitad-de-las-victimas-mortales-por-incendios-son-mayores-de-65-anos" target="_blank">El último informe de Mapfre,</a> con datos de 2012 y 2013, se publicó el mes pasado y recoge la evolución de víctimas desde 1980. El cuadro resultante muestra una caída firme. Mientras que en 1980 murieron 351 personas a consecuencias de las llamas, el año pasado fallecieron 132. “Y son pocos si tenemos en cuenta que el año pasado los bomberos hicieron un total de 140.000 intervenciones”, dice Hernández, responsable del estudio, que señala que el riesgo de morir en un incendio es mayor cuanto menor es la población del lugar donde se reside. El índice de muertos por millón de habitantes en las poblaciones de menos de 1.000 residentes es entre cuatro y cinco veces mayor que en las ciudades más grandes. El estudio incluye un cuadro con datos de 2010 que compara las muertes por cada millón de habitantes en los 34 países cuyos bomberos facilitan datos de fallecidos en incendios. España es el segundo país con menos muertos, junto con Holanda, con 4,1 fallecidos por millón de habitantes, solo por detrás de Suiza.</p>
<p>Los bomberos señalan que hay un dato que se les escapa. Cuando una combustión falla, pueden fallecer personas al inhalar monóxido de carbono sin necesidad de que se desate el fuego. Si el accidente sucede durante la noche, el riesgo de muerte aumenta, pues no suelen percatarse de que se están intoxicando al ser este gas inoloro e incoloro y adormecer a quien lo inhala. “Suele afectar antes a niños y ancianos, lo que puede ser un indicativo para los adultos de que algo no va bien”, dice Carlos Novillo, de la APTB.</p>
<p>El 1 de enero, en Córdoba, un hombre vio desvanecerse a su mujer e hija y pudo pedir ayuda. Cuando los bomberos entraron en la vivienda los tres habían perdido el sentido. <a href="http://www.diariocordoba.com/noticias/cordobalocal/hospitalizan-tres-personas-intoxicadas-monoxido-carbono_930209.html" target="_blank">Ingresaron en el hospital Reina Sofía</a> con una intoxicación moderada. Tuvieron suerte. Un fallo en la combustión de su calentador les causó una saturación de monóxido de carbono en sangre del 40%, según Rafael llamas, el médico de urgencias que les atendió. Tras seis horas respirando oxígeno de alto flujo, la concentración en su sangre se redujo al 2%. Pudieron salvar sus vidas.</p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2015/01/07/actualidad/1420657938_831658_1420722862_miniatura_normal.jpg" length="5234" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2015/01/07/actualidad/1420657938_831658_1420722862_noticia_normal.jpg" length="19908" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2015/01/07/actualidad/1420657938_831658_1420722862_noticia_grande.jpg" length="47527" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1420928494-ccf2ea825e67ca2e09c56652d30f851a]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El aterrizaje de las materias primas]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2015/01/09/actualidad/1420816257_151435.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2015/01/09/actualidad/1420816257_151435.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Thiago Ferrer Morini]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Tras doce años creciendo sin precedentes, el mercado de las ‘commodities’ se está ajustando a una nueva realidad económica]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 11 Jan 2015 00:32:18 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Mercado materias primas]]></category>
    <category><![CDATA[Crisis económica]]></category>
    <category><![CDATA[Recesión económica]]></category>
    <category><![CDATA[Materias primas]]></category>
    <category><![CDATA[Coyuntura económica]]></category>
    <category><![CDATA[Mercados financieros]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Industria]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Una noche de mayo de 2011, unos ladrones entraron en el estudio del escultor Juan Ripollés en Burriana (Castellón). Su objetivo, tres manos y un brazo de la estatua en homenaje al entonces presidente de la diputación provincial, Carlos Fabra; en concreto, las 2,5 toneladas de cobre con la que estaban hechas. En enero de ese mismo año, un tren de alta velocidad que hacía la ruta entre Amsterdam y Düsseldorf descarriló tras golpear con un mercancías; la causa, un fallo de señales tras el robo de 300 metros de cable. Por todo el mundo desarrollado se desató una fiebre por el cobre; y el motivo era un mercado hambriento por el metal como nunca antes.</p>
<p>Y el hambre no era solo de cobre. Entre 2000 y 2012, el mercado de las materias primas vivió una expansión sin precedentes. Al contrario que en otros ciclos alcistas, este <em>boom</em> de las mercancías básicas (<em>commodities</em>, en inglés) se extendió por prácticamente todos los productos y todas las categorías. De la bauxita al caucho, del azúcar al zinc, el índice de precios de las materias primas no energéticas del Banco Mundial creció un 64% entre 1997 y 2011. La cotización de los fertilizantes se multiplicó por 2,9; la energía, por 3,7, y el índice de metales preciosos se cuadruplicó. La tonelada de cobre pasó de 2.061 dólares en 2001 a 8.103 en 2011.</p>
<p>El <em>boom</em> se ha terminado. Desde 2011, el precio del cobre ha caído más de un 28%. Y no es el único: el mineral de hierro desembarcado en el puerto chino de Qingdao se vende a un 63% menos que hace cuatro años; el carbón para metalurgia, a un precio 78% menor; la potasa —utilizada en fertilizantes— ha pasado de 483 dólares la tonelada en 2012 a menos de 290 hoy.</p>
<p>Y aún queda. "Puede que el precio de las materias primas se mantenga débil durante todo 2015", señala <a href="http://www.worldbank.org/content/dam/Worldbank/GEP/GEPcommodities/commodity_markets_outlook_2014_october.pdf" target="_blank">el último <em>Panorama de los Mercados de Materias Primas</em></a>, una publicación trimestral del Banco Mundial. "Hemos vivido un <em>superciclo</em>", apunta Daniel Briesemann, analista de materias primas de Commerzbank, "y estamos en un momento de corrección".</p>
<p>El informe es de octubre, antes de que la Organización de Productores y Exportadores de Petróleo (OPEP) decidiese mantener los niveles de extracción, lo que desencadenó una caída precipitada de los precios del petróleo crudo, ya bajo presión por el enorme crecimiento de la oferta gracias a las explotaciones por fracturación hidráulica y el aumento de la eficiencia energética.</p>
<p>Para Ole Hansen, jefe de estrategias de materias primas en el danés Saxo Bank, la caída de más del 40% de la cotización del barril Brent desde octubre no hace más que poner al petróleo en línea con el resto de materias primas. "Las guerras en Oriente Próximo y las <em>primaveras árabes</em> generaron una inestabilidad en el suministro que se ha mantenido prácticamente hasta ahora", considera. "Recordemos que el año pasado tuvimos la mayor interrupción de suministro desde la primera Guerra del Golfo".</p>
<p>¿De dónde salió el <em>boom</em>? Fundamentalmente, por una combinación de, por un lado, la expansión económica de los países emergentes, y por el otro, la combinación entre el alza del precio del petróleo y la caída de la cotización del dólar, en ambos casos por factores geopolíticos.</p>
<p>"Toda la revolución industrial en China ha desatado un apetito sin precedentes por materias primas", apunta Hansen. El extraordinario crecimiento económico del país asiático, cuyo PIB ha aumentado a una media del 10% anual desde 1979, fue gracias al crecimiento de una industria básica alimentada por las <em>commodities</em>. De pronto, China necesitaba de todo, y el mercado le tomó la palabra. "Ha habido mucha euforia", indica John Baffes, economista senior del grupo de Perspectivas de Desarrollo del Banco Mundial. Y los países productores de mercancías básicas se dispusieron a aprovechar ese filón.</p>
<p>Pero la persistente parálisis en la economía de la eurozona, uno de los principales clientes de los nuevos países industrializados, ha hecho caer la demanda global de productos elaborados y las materias primas que los componen. Ni siquiera la recuperación de EE UU ha sido suficiente para llenar ese vacío en la demanda.</p>
<p>Además, ahora China quiere cambiar el paso. El régimen de Pekín sabe que su modelo de crecimiento basado en la industrialización a toda costa —y sus consecuencias en el medio ambiente y en la calidad de vida de los ciudadanos— cada vez despierta más recelos en la misma clase media que ese modelo ha contribuido a crear. La "nueva normalidad", en palabras del presidente chino Xi Jinping, se basa un crecimiento "más moderado" y "basado no en las materias primas y la inversión sino en la innovación".</p>
<p>¿Hubo quizás exceso de confianza en que el modelo económico chino iba a durar para siempre? "Creo que los datos de China se convirtieron en algo parecido a un somnífero para el mercado", considera Hansen. "La caída de los precios se ha convertido en un toque de atención". El tirón de la locomotora china es tan potente que, sin él, el resto de la economía global no ha podido sostener el <em>megaciclo</em>.</p>
<p>Para Baffes, el alza del petróleo explica la subida de las materias primas agrícolas. "Por un lado, la agricultura es un sector muy intensivo desde un punto de vista energético", apunta. "El coste de producción de los fertilizantes está muy ligado al precio del gas natural. Por otro, el alza del petróleo hizo que muchas commodities alimentarias fueran desviadas a la producción de biocarburantes". Stefan Vogel, jefe de investigación de materias primas agrícolas de Rabobank International, matiza: la evolución del crudo no ha sido un factor tan importante. "El gasóleo de uso agrícola no responde a mucho más que al 2 o 3% de los costes de producción", señala. La pregunta es qué efecto puede tener la caída del precio del crudo en la demanda de las materias primas agrícolas, especialmente en la de oleaginosas como la colza o el ricino.</p>
<p>El ajuste está cayendo sobre el mercado, y, para quien no esté preparado, se avecina doloroso. "El verdadero problema es el frenazo en el precio del petróleo", comenta Baffes. "Hay muchos países sin una buena posición fiscal. La caída de las cotizaciones puede ahogar a los países productores hasta dejarles bastante al descubierto", confirma Hansen. "Sobre todo si no han diversificado sus economías y no han hecho reformas estructurales. Además, su deuda suele estar denominada en dólares, lo que puede agravar el problema si la moneda estadounidense se fortalece".</p>
<p>Aunque los efectos se prevén más dramáticos en países como Rusia o Venezuela, no son exclusivos de los países emergentes. Australia ha tenido que ajustar sus presupuestos para los próximos años a la caída de las cotizaciones del hierro y del carbón de uso metalúrgico.</p>
<p>No solo serán los Estados los que van a sufrir. "Las industrias extractivas son las que, en principio, deben llevarse la peor parte", comenta Briesemann. "Hay que tener en cuenta que una mina tarda entre cinco y diez años en ponerse en marcha". La pregunta es qué va a suceder cuando explotaciones abiertas al calor de la fiebre empiecen a sacar su producción al mercado.</p>
<p>"Las acciones mineras han sufrido un impacto muy fuerte", comenta Hansen. "Lo que vamos a ver es una consolidación del sector; se sacará del mapa a las explotaciones menos productivas y a las empresas más pequeñas. Las grandes corporaciones mineras tienen un colchón financiero más mullido".</p>
<p>Otro tema problemático son los efectos del boom en el entorno. Las consecuencias medioambientales de la expansión de la minería en China o la deforestación en la Amazonía brasileña para ampliar los cultivos de soja aún están por ver.</p>
<p>Pese a la contundencia de los datos, los expertos consideran que la caída de los precios es un ajuste, no una debacle. En un <a href="http://siteresources.worldbank.org/EXTPREMNET/Resources/EP150.pdf" target="_blank">documento de junio de 2014</a>, Otaviano Canuto, exvicepresidente del Banco Mundial, sostiene que los precios de las materias primas siguen históricamente por encima del inicio del ciclo expansivo, y, lo que es más importante: el proceso de urbanización y reducción de la pobreza en los países emergentes no tiene visos de dar marcha atrás. En consecuencia, "el que actualmente muchos mercados emergentes vivan un momento de menor crecimiento no da señales de que vaya a significar un cambio de sentido de la demanda".</p>
<p>John Baffes está de acuerdo. "Pongamos el caso del petróleo. Independientemente de lo que baje, al final del día vamos a tener menos crudo del que teníamos antes", apunta el experto del Banco Mundial. "Eso significa que no volveremos a ver un petróleo a 10 dólares, porque ya no se puede producir a ese precio". Ahora bien, la tecnología seguirá avanzando, por lo que, más que probablemente, tampoco lo vamos a ver a 200 [dólares]". Hansen indica otro factor: "Un menor coste de la energía puede abaratar los costes de extraer materias primas".</p>
<p>El efecto será aún menos visible en las <em>commodities</em> alimentarias. "El agrícola es un mercado muy intervenido, especialmente en la Unión Europea, y los granjeros reaccionan rápido ante los cambios", afirma Stefan Vogel. "Es la población es que mueve la demanda de productos alimenticios. Y no solo es que cada vez hay más gente; es que estamos hablando de comida. Al final del día, a la hora de hacer las cuentas, es lo último que se deja de comprar, y los productos agrícolas cotizados son, precisamente, los alimentos más básicos de todos", recuerda el analista de Rabobank.</p>
<p>También están los cambios en la dieta de los países emergentes. Al calor de los mayores ingresos familiares, alimentos como los cereales y, sobre todo, la carne, han ganado peso en la cesta de la compra de las clases medias de los nuevos países industrializados. "Una vez se encuentra el gusto a una alimentación mejor, es muy difícil dar marcha atrás", considera Ole Hansen, de Saxo Bank.</p>
<p>Para Vogel, ni siquiera el mercado de los biocarburantes va a sufrir en exceso. "Hay que tener en cuenta que en muchos países hay una obligación legal de incorporar un porcentaje de productos de origen agrícola a los carburantes, así que el efecto será menor".</p>
<p>Pero el principal factor que sostendrá la cotización de los productos agrícolas son las incertidumbres de un mundo políticamente convulso y dependiente de una meteorología cambiante. El intermitente conflicto en Ucrania, una de las mayores regiones trigueras del mundo, ha tenido un efecto sobre el precio del cereal.</p>
<p>Y, sobre todo, está la incertidumbre provocada por los potenciales efectos del cambio climático. Según el Instituto de Investigación de Políticas Alimentarias (IFPRI, en sus siglas en inglés) en 2050 el efecto del cambio climático hará subir el precio de la soja hasta un 14,2% con respecto a un escenario en el que el clima se mantenga como está; mientras que la cotización del trigo se duplicará. </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2015/01/09/actualidad/1420816257_151435_1420817860_miniatura_normal.jpg" length="4344" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2015/01/09/actualidad/1420816257_151435_1420817860_noticia_normal.jpg" length="18253" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1420920353-f8e81d616faf7576ea1d8c93a584c96c]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Miles de alemanes marchan en Dresde contra la xenofobia]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/10/actualidad/1420911070_212215.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/10/actualidad/1420911070_212215.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Luis Doncel]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La ciudad donde nació el movimiento islamófobo Pegida organiza la mayor manifestación por la tolerancia]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sat, 10 Jan 2015 18:49:32 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[AFD]]></category>
    <category><![CDATA[Xenofobia]]></category>
    <category><![CDATA[Angela Merkel]]></category>
    <category><![CDATA[Alemania]]></category>
    <category><![CDATA[Islam]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo islamista]]></category>
    <category><![CDATA[Europa central]]></category>
    <category><![CDATA[Yihadismo]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Discriminación]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Prejuicios]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Religión]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Dresde, la ciudad alemana que en las últimas semanas ha acaparado la atención de todo el país y de medios de comunicación de medio mundo <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2015/01/05/actualidad/1420489196_231287.html">por sus marchas islamófobas</a>, ha querido mostrar este sábado que defiende una Alemania abierta a todos, independientemente de su procedencia o religión. Unas 10.000 personas, según estimaciones de la policía, se han concentrado frente a la famosa iglesia Frauenkirche con el lema “No dejaremos que el odio nos divida”.</p>
<p>Los organizadores, que elevan el número de participantes a 35.000, contaban con el apoyo de líderes democristianos como Stanislaw Tillich, primer ministro de Sajonia, el Estado del que es capital Dresde, o la alcaldesa de la ciudad, Helma Orosz. Esta es la manifestación más numerosa que ha surgido como reacción al movimiento antimusulmán Pegida, que el lunes pasado reunió a 18.000 personas en unas marchas que han polarizado a la ciudadanía alemana.</p>
<p>“No he venido aquí por estar en contra de la gente que se manifiesta con Pegida, sino porque no tengo miedo de aquellos que tienen otro color de piel, o costumbres. Dresde es más que un lugar en el que la gente salga a la calle semana tras semana por miedo a otras religiones o valores”, dijo la alcaldesa Orosz, en declaraciones recogidas por las agencias. “No nos dejamos intimidar, ni por Estado Islámico ni por Pegida” o “Todos reímos en el mismo idioma”, era algunos de los lemas de las pancartas.</p>
<p>Los autodenominados Patriotas contra la Islamización de Occidente han convocado para el próximo lunes una concentración con crespones negros en repulsa por los ataques islamistas de esta semana en París. Pegida y el partido ultraconservador Alternativa por Alemania ya han señalado que estos atentados refuerzan sus tesis; está ahora por ver si los asesinatos de París hacen que más gente salga a la calle y las marchas islamófobas logren otro récord de asistencia.</p>
<p>“Los actos de barbarie terrorista de Francia son un reto para nosotros y para defender los valores que defendemos”, aseguró la canciller Angela Merkel. La jefa de Gobierno también insistió, tal y como ya han hecho otros líderes políticos, en la necesidad de diferenciar entre el islamismo radical violento y los musulmanes, comunidad que en Alemania ronda los cuatro millones de personas.</p>
<p>Merkel participará este domingo en París en una marcha de apoyo al pueblo francés, en la que también estarán presentes los jefes de Gobierno de España, Reino Unido, Polonia o Turquía. El Consejo Central de los Musulmanes de Alemania ha llamado a los partidos con representación parlamentaria a participar en una concentración de repulsa por los atentados que tendrá lugar el próximo martes en la berlinesa Puerta de Brandeburgo. Una reciente encuesta de la Fundación Bertelsmann señalaba que <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2015/01/08/actualidad/1420723448_527961.html">el 57% de los alemanes considera el islam como una amenaza</a>.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/10/actualidad/1420911070_212215_1420914018_miniatura_normal.jpg" length="7820" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/10/actualidad/1420911070_212215_1420913747_noticia_normal.jpg" length="55986" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1420911070-326ba4b36456f2d08474e470b27f4215]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Los juguetes rotos de las cajas]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2015/01/09/actualidad/1420814989_557215.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2015/01/09/actualidad/1420814989_557215.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[María Fernández]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Las entidades de ahorro rescatadas invirtieron en navieras, aviones, bodegas o campos de golf y ahora los bancos resultantes liquidan esos activos]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 11 Jan 2015 00:01:04 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Abanca]]></category>
    <category><![CDATA[CatalunyaCaixa]]></category>
    <category><![CDATA[SabadellCAM]]></category>
    <category><![CDATA[NCG Banco]]></category>
    <category><![CDATA[CAM]]></category>
    <category><![CDATA[Banco Sabadell]]></category>
    <category><![CDATA[Rescate financiero]]></category>
    <category><![CDATA[Bankia]]></category>
    <category><![CDATA[Cajas ahorro]]></category>
    <category><![CDATA[Crisis financiera]]></category>
    <category><![CDATA[Bancos]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Banca]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Las entidades de ahorro españolas, en especial las que fueron rescatadas con dinero público, amasaron durante décadas grandes carteras industriales salpicadas con participaciones en empresas que <a href="http://elpais.com/tag/obra_social/a/">nada tenían que ver con su objeto social</a>. <a href="http://elpais.com/diario/2006/07/09/negocio/1152450211_850215.html">Desde bodegas</a> a clínicas oftalmológicas, navieras, empresas de alquiler de aviones, de embutidos o campos de golf. Muchas de ellas fueron inversiones arriesgadas que todavía siguen lastrando los balances de los bancos en los que acabaron por convertirse aunque lo que realmente ha hundido a esas cajas fue su apuesta por el ladrillo. <a href="http://elpais.com/tag/bankia/a/">Los escándalos y las acusaciones de despilfarro</a> han forzado que la mayoría de esos excesos se encuentren en venta o en proceso de liquidación. </p>
<p>Bankia, que necesitó un rescate de 2.2242 millones de euros, todavía es dueña de Alazor Inversiones. Esa empresa es accionista único de Accesos de Madrid, concesionaria de la R-3 y la R-5, infraestructuras en quiebra y pendientes del rescate.</p>
<p><a href="http://elpais.com/tag/caja_de_ahorros_de_madrid/a/">La matriz de la antigua Caja Madrid</a> está liquidando su participación en Vissum Corporación, una red de clínicas oftalmológicas especialistas en el tratamiento de la miopía; y se quiere librar de varias navieras radicadas en Las Palmas dedicadas a la compra y explotación de barcos. También ha echado el cierre en Madrid Deporte Audiovisual, sociedad donde participaba Telemadrid, que poseía los derechos de emisiones del Atlético de Madrid y el Getafe. “Esos derechos caducaron, la empresa está inactiva”, asegura un portavoz de Bankia.</p>
<p>En el extranjero, <a href="http://elpais.com/tag/bankia/a/">la antigua Caja Madrid</a> intentó expandirse a mediados de la década pasada con otra curiosa empresa: Beimad Investment Services Company, una firma mixta radicada en Pekín y participada por el Gobierno chino para fomentar la inversión en ese país. Poco se sabe sobre sus resultados. Lo único cierto es que, como la mayoría de su cartera industrial, está en venta. “Somos un banco, nuestra filosofía está en dar crédito, no en invertir en participaciones industriales”, subraya ahora la entidad presidida por José Ignacio Goirigolzarri, que ha conseguido 4.600 millones de euros tras desprenderse de más de 200 sociedades.</p>
<p>Algunas de las inversiones de las cajas, en especial las radicadas fuera de España, dependían más de la voluntad de los primeros directivos que de un verdadero estudio sobre las necesidades del tejido industrial. El que fuera director general de Caixanova, Julio Fernández Gayoso, hoy imputado en un procedimiento que instruye la Audiencia Nacional, consiguió a principios de la década pasada uno de sus sueños: convertirse en un gran bodeguero. Entre aplausos de la concurrencia reunida a orillas del Duero, en la localidad de Gaia, en 2003 brindó con el entonces presidente de la Xunta, Manuel Fraga, por el futuro de la gran bodega que acababa de remodelar en Oporto. Había gastado 18 millones en convertir una vieja quinta en un lugar donde periódicamente se celebraban reuniones de la caja para saborear los vinos añejos que dan fama a la segunda ciudad de Portugal. En 2006 Caixanova ya era dueña de bodegas en Galicia, Castilla-La Mancha y Portugal. ¿Qué tenía que ver el vino con el objeto social de una modesta caja de ahorros del noroeste peninsular? Nada, pero los directivos esgrimían que los lazos culturales con Portugal eran razón suficiente para abordar el proyecto. Sogevinus, la empresa que sirvió como vehículo para esa inversión y que presentó pérdidas durante años, sigue flotando en el balance de Abanca, la entidad a la que han ido a parar los activos de las cajas gallegas tras una inyección pública superior a 9.000 millones. Abanca también sigue siendo accionista del 20% de una empresa de jamones de Guijuelo, Julián Martín, donde también invirtió (y desinvirtió), Bankia.</p>
<p>Aunque la mayoría de activos fallidos de las antiguas cajas son de naturaleza inmobiliaria y fueron a parar a la Sareb (Sociedad de Gestión de los Activos Procedentes de la Reestructuración Bancaria), el <em>banco malo</em>. En 2012 se traspasaron promociones tóxicas —por valor de 50.781 millones de euros— de Bankia, <a href="http://elpais.com/elpais/2014/07/22/opinion/1406053660_111241.html">Catalunya Banc</a>, <a href="http://www.google.es/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=1&cad=rja&uact=8&ved=0CCMQFjAA&url=http%3A%2F%2Felpais.com%2Ftag%2Fncg_banco%2Fa%2F&ei=cOivVIa8DYixUY6BhMAF&usg=AFQjCNEe234RJ8H9UFYcXS6fVbfW1lSMGg&sig2=INBOH3fyNcv0jr_CbVH0qw&bvm=bv.83339334,d.d24">Novagalicia Banco, Banco Gallego</a> y <a href="http://www.google.es/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=1&cad=rja&uact=8&ved=0CCMQFjAA&url=http%3A%2F%2Felpais.com%2Ftag%2Fbanco_de_valencia%2Fa%2F&ei=iuivVPWpJ4G6UPOphKgD&usg=AFQjCNFCpM4zwcqept1-CKIbacu9OZs7_w&sig2=pNC__dUrIB0EnWCUb6apzQ&bvm=bv.83339334,d.d24">Banco de Valencia,</a> entidades participadas por el FROB. El balance se completó en febrero de 2013 con las ruinas del ladrillo de Banco Mare Nostrum (BMN), Liberbank, Banco Caja 3 y Banco de Caja España de Inversiones, Salamanca y Soria (Banco CEISS). En el <em>banco malo</em> terminaron activos como un castillo o una ciudad preparada como decorado para películas del Oeste americano (la Sareb no ha dicho a quién pertenecen) y el Club de Golf Hacienda del Álamo, impulsado por Catalunya Caixa, que gestionaba un campo de 18 hoyos en 92 hectáreas de superficie situadas en la provincia de Murcia. La caja fue la promotora de la urbanización que rodea el complejo, del que poseía el 97%. En 2013 presentaba unas pérdidas de 1,6 millones: traspasó el ladrillo a la Sareb y liquidó la sociedad gestora. Las ansias por el inmobiliario impulsaron desarrollos urbanísticos en Alemania, Polonia y Holanda de otras cajas, la mayoría con dudosos resultados.</p>
<p> Las antiguas cajas también traspasaron otros negocios que nada tenían que ver con su actividad, como el aeronáutico. <a href="http://www.google.es/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=1&cad=rja&uact=8&ved=0CCMQFjAA&url=http%3A%2F%2Felpais.com%2Ftag%2Fbanco_de_sabadell%2Fa%2F&ei=y-mvVMuyFIe5UePWgoAL&usg=AFQjCNGIa0ZVPKkhXw_PPWTSHwcABDX83w&sig2=sKUsCNQtHdAj3x1AW4qF7Q&bvm=bv.83339334,d.d24">El Banco Sabadell, por ejemplo</a>, heredó tres aviones que la CAM poseía en sociedades que los arriendan a terceros. Son pequeñas naves, de hasta 50 plazas, como el Bombardier CRJ200 que constituyen el principal activo de Agrupaciones de Interés Económico, que los explotan durante un periodo de entre 10 y 20 años. El Sabadell, propietario de Aviones Carraixet, Aviones Turia y Aviones Portacoli, tiene previsto liquidar esas compañías entre 2016 y 2017. El banco también está liquidando Galebán 21, el <em>holding</em>que recibió como parte de la compra del Banco Gallego. De esa entidad todavía tiene en sus manos la empresa Adara Renovables, una sociedad que se constituyó para construir una planta de biodiésel (a través de su filial 100% denominada Energía Gallega Alternativa), que fracasó estrepitosamente pese a contar con importantes ayudas públicas y tuvo que reorientar su actividad a la recogida de aceites usados. Estos y otros delirios de grandeza los acabaron pagando los contribuyentes.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2015/01/09/actualidad/1420814989_557215_1420815184_miniatura_normal.jpg" length="5641" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2015/01/09/actualidad/1420814989_557215_1420815184_noticia_normal.jpg" length="32687" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1420920473-ba407d11da925a95ff35a8a82c7f7154]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El FBI y la fiscalía recomiendan imputar al general Petraeus]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/10/actualidad/1420919088_952703.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/10/actualidad/1420919088_952703.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Joan Faus]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El fiscal general debe decidir si presenta cargos contra el exdirector de la CIA por divulgar información clasificada a una amante]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sat, 10 Jan 2015 21:16:41 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[David H. Petraeus]]></category>
    <category><![CDATA[CIA]]></category>
    <category><![CDATA[Barack Obama]]></category>
    <category><![CDATA[Eric Holder]]></category>
    <category><![CDATA[Servicios inteligencia]]></category>
    <category><![CDATA[Estados Unidos]]></category>
    <category><![CDATA[Seguridad nacional]]></category>
    <category><![CDATA[Espionaje]]></category>
    <category><![CDATA[Norteamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Fuerzas seguridad]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Defensa]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El futuro de la golpeada reputación del exdirector de la CIA David Petraeus depende en gran parte del fiscal general saliente de Estados Unidos, Eric Holder. El FBI y los fiscales del Departamento de Justicia han recomendado imputar a Petraeus alegando que proporcionó, como director de la Agencia de Inteligencia, información reservada a la que fue su amante, Paula Broadwell. La divulgación de la relación extramatrimonial llevó al <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2012/11/09/actualidad/1352492561_471287.html">laureado general a presentar su dimisión en noviembre de 2012.</a></p>
<p>Tras la recomendación del FBI y el Departamento de Justicia, <a href="http://www.nytimes.com/2015/01/10/us/politics/prosecutors-said-to-recommend-charges-against-former-gen-david-petraeus.html?hp&action=click&pgtype=Homepage&module=second-column-region&region=top-news&WT.nav=top-news&_r=0" target="_blank">revelada el viernes por el diario <em>The New York Times</em></a>, Holder debe decidir si presenta o no cargos contra Petraeus, de 62 años. El general de cuatro estrellas podría enfrentarse a penas de cárcel. La investigación se inició poco antes de destaparse la relación con Broadwell, de 42 años, que se había iniciado en 2011 cuando la veterana del Ejército trabajaba en una biografía sobre el militar.</p>
<p>La investigación se centra en si <a href="http://internacional.elpais.com/tag/david_h_petraeus/a/">Petraeus</a> —que asumió la dirección de la CIA en abril de 2011— dio acceso a Broadwell a su correo electrónico y a otra información clasificada. Tras la dimisión del general, agentes del FBI hallaron documentos clasificados en el ordenador de la escritora. En el momento de la renuncia, el FBI ya investigaba si Broadwell había podido tener acceso a información reservada.</p>
<p>Petraeus —que tuvo un papel clave en estabilizar Irak como comandante de las fuerzas estadounidenses en la fase final de la guerra y que más tarde ocupó el mismo cargo en Afganistán— siempre ha negado haber proporcionado información a Broadwell.</p>
<p>Desde finales del año pasado, se espera una decisión de Holder en el caso. El retraso, según <em>The New York Times</em>, ha causado malestar en el seno del FBI y el Departamento de Justicia por el temor a que el fiscal general conceda un trato de favor a Petraeus mientras mantiene una política de mano dura contra <a href="http://internacional.elpais.com/tag/edward_snowden/a/">las filtraciones a periodistas</a>.</p>
<p>Poco después de la renuncia de Petraeus, el presidente de EE UU, Barack Obama, dijo no tener evidencias de que el exdirector de la CIA divulgara información clasificada que “en cualquier modo hubiese tenido un impacto negativo en nuestra seguridad nacional”.</p>
<p>Desde su salida de la sede de la agencia en Langley, a las afueras de Washington, Petraeus ha mantenido un perfil público bajo. Se ha dedicado a la docencia, a impartir discursos y a trabajar como socio en una firma inversora. <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2013/03/27/actualidad/1364405491_239565.html">En marzo de 2013, se disculpó por primera vez públicamente</a>: “Lamento mucho las circunstancias que me llevaron a dimitir”, afirmó.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/10/actualidad/1420919088_952703_1420919880_miniatura_normal.jpg" length="6086" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/10/actualidad/1420919088_952703_1420919880_noticia_normal.jpg" length="26735" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1420920884-9cb6d3d666d3720e9cced7366551bfaf]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Miles de personas reclaman en Bilbao el fin de la dispersión]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2015/01/10/paisvasco/1420921511_407444.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2015/01/10/paisvasco/1420921511_407444.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Los promotores llaman a "seguir tejiendo y profundizando una red ciudadana que aúne sensibilidades diversas, que vaya más alla de siglas y objetivos políticos concretos]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sat, 10 Jan 2015 21:27:37 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[El final de ETA]]></category>
    <category><![CDATA[Manifestaciones a favor ETA]]></category>
    <category><![CDATA[Presos ETA]]></category>
    <category><![CDATA[Bilbao]]></category>
    <category><![CDATA[Actos a favor terrorismo]]></category>
    <category><![CDATA[Presos terroristas]]></category>
    <category><![CDATA[Bizkaia]]></category>
    <category><![CDATA[País Vasco]]></category>
    <category><![CDATA[ETA]]></category>
    <category><![CDATA[Política antiterrorista]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Grupos terroristas]]></category>
    <category><![CDATA[Lucha antiterrorista]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Un año mas, el centro de Bilbao acogió a decenas de miles de personas,75.000 según la Policía Municipal, para reclamar el fin de la dispersión y la vuelta a Euskadi de los <a href="http://elpais.com/tag/presos_eta/a/">presos de ETA,</a> atendiendo a la convocatoria de la plataforma Sare.</p>
<p>Aunque se anunció sin pancartas y en silencio, fueron numerosos los gritos de "Presoak etxera" y "Amnistía" y también se portaron carteles y varias grandes pancartas con estos lemas.</p>
<p>La movilización en esta ocasión tuvo su centro en la plaza Zabalburu, donde confluyeron las marchas que partieron pasadas ya las cinco y media de la tarde desde La Casilla y el Ayuntamiento y que estuvieron protagonizadas por familiares de presos de ETA. Las miles de personas que ocuparon las calles de Autonomía y Hurtado Amézaga aplaudieron y jalearon su paso.</p>
<p>El presidente de Sortu, Hasier Arraiz, encabezó la amplia representación de la izquierda abertzale, que incluyó también a Oskar Matute o Rebeka Ubera. Los secretarios generales de ELA, Adolfo Muñoz, y LAB, Ainhoa Etxaide, el miembro de la ejecutiva de CCOO de Euskadi, Rafael Ríos, o el exconsejero javier Madrazo estuvieron asimismo presentes en un acto que, a diferencia del año pasado, no contó con el apoyo del PNV, aunque si con la adhesión de un centenar de representantes de diferentes ámbitos culturales, sociales y deportivos.</p>
<p>Arraiz, momentos antes del inicio de la marcha, se mostró convencido de que "este pueblo lo va a conseguir (el fin de la dispersión) por encima de todos los muros que quieran ponernos los gobiernos español y francés".</p>
<p>El exconsejero de Justicia y portavoz de Sare, Joseba Azkarraga, insistió igualmente en su esperanza de que "sea la ultima movilización que se hace en contra de la dispersión", una "causa justa" por la que van a seguir trabajando.</p>
<p>Azkarraga valoró el último comunicado del EPPK señalando que "es una demostración más de que los presos quieren seguir dando pasos" y Sare, en esta línea, intentará "engrasar ese movimiento para que cuanto antes se llegue aun solución satisfactoria", según indicó.</p>
<p>También participó en esta manifestación el diputado de ERC, Joan Tardà, quien aseguró que "es indignante que el Gobierno español mantenga una política penitenciaria basada en la venganza. Queremos, exigimos, que se cumpla la ley y no exista esta política penitenciaria de excepción".</p>
<p>Una vez en Zabalburu, el acto final, presentado por Saroi Jauregi y dirigido por Fermín Muguruza, contó con la participación de los bertsolaris Maialen Lujanbio, Igor Elorza y Amets Arzallus y los músicos Agus Barandiaran, Rafa Rueda y Aire Ahizpak. Allí tomaron la palabra como portavoces de familiares de presos Hegoa Arakama y Maite Mangado, quienes aseguraron que "por ley a los presos vascos le corresponde estar en Euskal Herria, por humanidad les corresponde vivir al lado de su seres queridos, en aras de la paz les corresponde estar cerca de toda la ciudadanía vasca. Ahora".</p>
<p>Asimismo, llamaron a "seguir tejiendo y profundizando una red ciudadana que aúne sensibilidades diversas, que vaya más alla de siglas y objetivos políticos concretos" y a seguir reclamando "alto y claro" el fin de la dispersión, tal y como exige el lema elegido para la esta movilización: "Euskal presoak Euskal Herrira ahora, now, maintenant, orain!".</p>
<p>Los asistentes, además, contaron con barras de luz que hicieron brillar y agitaron a la vez. Tras entonar el "Hator hator etxera" se puso fin a está movilización que rompió con el tradicional formato de manifestación de años anteriores.</p>
<p>Los organizadores no adelantaron ninguna cifra de asistentes, pero dieron por cumplido su objetivo de llenar las calles Autonomía y Hurtado Amézaga, señalando que durante el acto central en la plaza Zabalburu la cola de los participantes se situaba a la altura de La Casilla y de la plaza Circular.</p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2015/01/10/paisvasco/1420921511_407444_1420921574_miniatura_normal.jpg" length="7502" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2015/01/10/paisvasco/1420921511_407444_1420921574_noticia_normal.jpg" length="43009" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1420921657-97d5164ac5f0a35cb69f9425647d2829]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[DOMINGO / Documentar el acoso]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/09/actualidad/1420840458_900295.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/09/actualidad/1420840458_900295.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Ricard González]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Una joven colgó un video de su paseo por El Cairo y mostró el hostigamiento al que someten a las mujeres. Ahora llega el filme]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 11 Jan 2015 00:32:18 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[El Cairo]]></category>
    <category><![CDATA[Acoso sexual]]></category>
    <category><![CDATA[Egipto]]></category>
    <category><![CDATA[Derechos mujer]]></category>
    <category><![CDATA[África]]></category>
    <category><![CDATA[Mujeres]]></category>
    <category><![CDATA[Oriente próximo]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos sexuales]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Como a muchas jóvenes occidentales que llegan a El Cairo, a la estadounidense Colette Ghunim y a la belga Tinne Van Loon les chocó hasta qué punto <a href="http://sociedad.elpais.com/sociedad/2013/01/06/actualidad/1357489536_823122.html">el acoso sexual está omnipresente en las calles de la capital egipcia</a>. En lugar de limitarse a expresar su frustración, optaron por atacar el problema con su arma favorita: una cámara. Las dos documentalistas acaban de grabar un filme que estrenarán próximamente y que aborda esta lacra. Se titulará <em>People’s Girls</em> [Las chicas del pueblo]. “El acoso sexual es constante. Es difícil que no te afecte. Te acabas sintiendo mal contigo misma, como si fuera culpa tuya”, se lamenta Ghunim, nacida en Chicago, pero de origen palestino.</p>
<p>Un estudio reciente elaborado por la oficina de las Naciones Unidas que promueve la igualdad de género muestra la magnitud del problema al que se enfrentan las egipcias. Un 99% de las mujeres adultas declaran haber sufrido alguna vez el acoso sexual y cerca de un 50% lo experimentan diariamente. Así pues, no es de extrañar que un 82% de las egipcias no se sientan seguras en la calle, y un 43% incluso eviten salir de casa si no es estrictamente necesario.</p>
<p>Para su documental, Van Loon y Ghunim han escogido dos protagonistas: Esraa, una actriz no profesional de 25 años que trabaja en el servicio de atención al cliente de una multinacional, e Islam, un muchacho de 20 años de un barrio marginal que se gana la vida conduciendo un <em>tok-tok,</em> los taxis de tres ruedas que circulan por los estrechos callejones de los bajos fondos cairotas. Sus visiones sobre la cuestión del acoso no pueden ser más divergentes. En sus ratos libres, Esraa participa en representaciones para concienciar a la población sobre el problema. En cambio, Islam, como muchos egipcios, se muestra condescendiente con los acosadores, e incluso reconoce él mismo haber abordado a algunas chicas en la calle.</p>
<p>La grabación del documental ha sido posible gracias al rutilante éxito de <a href="http://vimeo.com/104798581"><em>Creepers on the Bridge</em></a> [Los asquerosos del puente], un vídeo de dos minutos que colgaron en agosto para promocionar su proyecto de <em>crowdfunding.</em> Inspirado en una popular grabación que refleja el acoso sexual que experimenta una chica en las calles de Nueva York, Ghunim registró con un teléfono las reacciones de los hombres que se cruzaba mientras caminaba por el puente de Qasr al-Nil, en el centro de El Cairo.</p>
<p>“Nuestro vídeo es más honesto que el del director Rob Bliss en Nueva York. Él condensa en dos minutos las experiencias de diez horas de la actriz deambulando por la ciudad. En nuestro caso, el trayecto duró menos de diez minutos”, añade la fotógrafa y documentalista belga. En el vídeo, la mayoría de los hombres con los que se cruza Ghunim le dedican miradas lascivas y comentarios soeces.</p>
<p>“Lo más corriente son las miradas y los comentarios obscenos de desconocidos, pero también los tocamientos en zonas íntimas son habituales. Una no puede bajar nunca la guardia. A veces me da miedo caminar por la calle y cojo un pedrusco porque me hace sentir más segura”, comenta Esraa, cuya peor experiencia tuvo lugar cuando logró escapar de un taxista que se la llevó a un descampado de las afueras con la probable intención de violarla.</p>
<p>Contrariamente a lo que dictaría la intuición, las situaciones de mayor riesgo se dan en los sitios más concurridos, como manifestaciones, celebraciones públicas o medios de transporte, y a plena luz del día. En junio se produjo un inesperado giro a la inacción habitual de las autoridades ante un problema que no es nuevo, pero que se ha ido agravando con el paso de los años. Una joven padeció una brutal agresión sexual por parte de más de una docena de hombres en la emblemática plaza <a href="http://www.elpais.com/especial/revueltas-en-el-mundo-arabe/egipto/">Tahrir, el epicentro de la revolución de 2011.</a></p>
<p>La novedad del caso fue que el asalto sucedió durante una concentración de celebración por la victoria del general Abdelfattá al Sisi en las elecciones presidenciales y fue grabado con un teléfono. Poco después de colgarlo en las redes sociales, se convirtió en una sensación, y forzó a Al Sisi a reaccionar y convertir la lucha contra el acoso en una prioridad. En un gesto efectista, visitó a la joven agredida con un ramo de flores en el hospital. En cuestión de días, el presidente firmó un decreto que tipificaba por primera vez el acoso sexual como delito. Lo que no habían podido lograr las organizaciones de defensa de los derechos de la mujer durante lustros de tenaz trabajo lo hizo un vídeo en una semana.</p>
<p>El decreto, que enmienda el Código Penal, recoge penas de prisión que oscilan entre los seis meses y los cinco años en función de la gravedad del asalto y de si se trata de un infractor reincidente. Además, también establece multas por un valor de entre 320 y 5.500 euros, una cifra considerable si tenemos en cuenta que el salario mínimo mensual en el país árabe no supera los 75 euros.</p>
<p>Cinco meses después de la aplicación de la nueva normativa, que ha incluido alguna condena ejemplar, los resultados son más bien exiguos. “Una vez puse una denuncia, y la policía me trató como si fuera una puta. No pienso volver a hacerlo”, se lamenta Esraa. “Hay un poco menos de acoso en la calle. Pero no basta con una ley. Se deben atacar las raíces profundas del problema, generar un cambio cultural”, comenta Van Loon, que ha vivido en otros países de Oriente Próximo y cree que ningún lugar es comparable a El Cairo en esta cuestión. “En un solo día aquí puedo experimentar un número similar de casos de acoso a los que viví en Amán o Ramala en tres meses”.</p>
<p>Entre los factores que se suelen apuntar para explicar este fenómeno, la frustración sexual que genera una sociedad cada vez más conservadora, mezclada con la amplia difusión de vídeos eróticos a través de la televisión por satélite o de Internet. “Algunos expertos señalan que la causa es la crisis económica, pues ha hecho que se retrase sustancialmente la media de edad de matrimonio, sobre todo entre los hombres, aumentando la frustración sexual”, comenta Rasha Hasan, una investigadora especializada en acoso que ha elaborado varios informes al respecto para diversas instituciones.</p>
<p>“No obstante, yo creo que el verdadero factor es la falta de respeto hacia la mujer y sus derechos”, espeta Hasan; y recuerda que la desigualdad de género en la sociedad egipcia se ha acentuado durante las últimas décadas a causa de la penetración de una interpretación retrógrada del islam promocionada por Arabia Saudí. La fotógrafa belga coincide en el diagnóstico: “No tengo claro que la cuestión de la edad de matrimonio sea la clave. Mi peor caso de acoso fue con un anciano de 70 años. Para mí un factor clave es el desempleo juvenil, y la frustración que sienten muchos chicos con sus vidas. El acoso es una forma de elevar su autoestima a base de humillar a otras personas”, intercede Ghunim.</p>
<p>Una de las más gastadas justificaciones de quienes disculpan estos comportamientos consiste en atribuir la responsabilidad a las víctimas, sobre todo, por su forma de vestir. Sin embargo, los datos refutan este lugar común. Según el estudio de la ONU, un 75% de las mujeres acosadas vestían de forma pudorosa. “Una de las mujeres que he entrevistado me dijo que sufría el acoso incluso llevando un velo integral que le tapaba la cara”, espeta Van Loon.</p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/09/actualidad/1420840458_900295_1420907428_miniatura_normal.jpg" length="5383" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/09/actualidad/1420840458_900295_1420907428_noticia_normal.jpg" length="21838" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1420930749-2c5964dc90c9b1c68a63aa156e7babca]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La apertura del testamento secreto de la duquesa de Alba se retrasa]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/10/actualidad/1420908297_612080.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/10/actualidad/1420908297_612080.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[José Antonio Hernández]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Un lío con los peritos impide abrir por ahora el misterioso sobre lacrado, guardado durante 41 años]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sat, 10 Jan 2015 22:35:34 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Cayetana de Alba]]></category>
    <category><![CDATA[Testamentos]]></category>
    <category><![CDATA[Derecho sucesiones]]></category>
    <category><![CDATA[Derecho privado]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Derecho]]></category>
    <category><![CDATA[Arte]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Un lío con los peritos puede retrasar hasta febrero la apertura judicial del misterioso testamento cerrado (un sobre lacrado y de color blanco envejecido por los años que al tacto da la sensación de contener cuatro o cinco folios) de la duquesa de Alba, Cayetana Fitz-James Stuart y Silva.</p>
<p>El Juzgado de Primera Instancia 81 de Madrid, al que le ha correspondido abrir el sobre con el testamento, hecho por la duquesa en 1973, pidió la semana pasada a la Comunidad de Madrid que designara a varios peritos para que efectuaran una pericial caligráfica sobre las firmas de los cinco testigos que utilizó Cayetana Fitz-James, hace ahora 41 años, como garantes de la entrega de un testamento en sobre cerrado a su notario habitual en Madrid, Alberto Ballarín. Y del mandato de que el contenido del sobre no fuese revelado a nadie hasta después de su muerte, que se produjo el pasado 20 de noviembre, a sus 88 años. Tras guardarlo 41 años, el notario llevó el sobre al juzgado porque así lo marca la ley en los casos de testamentos cerrados, una práctica muy inhabitual, tal como adelantó EL PAÍS el pasado domingo.</p>
<p>La Comunidad de Madrid, tras recibir la petición del juez, se puso en contacto con el Tribunal Superior para que este informase a los peritos de que tenían que analizar las firmas de los testigos que figuran en el acta que levantó el notario Ballarín para dar fe del deseo y voluntad testamentaria de la duquesa, quien por entonces, 1973, llevaba algo más de un año viuda tras la muerte de su primer marido y padre de sus seis hijos, Luis Martínez de Irujo.</p>
<p>Según fuentes del Tribunal Superior de Madrid, los peritos han rehusado, de momento, hacer la pericia alegando que ellos pertenecen al Ministerio de Justicia y que el testamento en cuestión lo lleva un juzgado de Madrid que pertenece a la Consejería de Justicia y no al ministerio. Según las citadas fuentes, tanto el Tribunal como el Juzgado pidieron a fines de la semana pasada a los peritos que informen, pero por escrito, de las razones por las que ellos no pueden realizar esa pericia. Y en esa situación se halla ahora el procedimiento.</p>
<p>El juez en cuyas manos está el testamento cerrado de la duquesa de Alba tenía intención de abrir el misterioso sobre lacrado antes de finalizar enero, pero el problema surgido con los peritos retrasará previsiblemente hasta febrero el acto de apertura del sobre, según fuentes del decanato de los juzgados de Madrid. No obstante, el procedimiento judicial sigue y, según recoge la ley para este tipo de testamentos, el juez tiene que citar en su despacho a los testigos de los que se sirvió la duquesa como garantes de aquella su voluntad y preguntarles si reconocen sus firmas en el acta que levantó el notario y si el sobre lacrado está tal cual ellos lo vieron entonces (el sobre en sí, no su contenido que nadie conoce).</p>
<p>El juez ha fijado el acto con los testigos el próximo día 20, pero solo irá uno: los cuatro restantes han fallecido. Y es probable que también acudan los abogados de los hijos de la duquesa, que han anunciado su intención de personarse en el procedimiento, aunque no tienen obligación de ir. Si bien en cuestión de testamentos el último es el válido y hay constancia de que la duquesa legó sus bienes a sus hijos antes de morir hace casi tres años, al conocer ahora la existencia de un testamento cerrado datado de 1973, cierta inquietud se ha apoderado de algunos herederos, que han estado escudriñando en los archivos de la Casa de Alba para ver si existe algún documento que dé cuenta de este extraño testamento. No han encontrado nada, ni saben que es lo que su madre quiso entonces que no se supiera hasta después de su muerte. Ni siquiera lo sabe el notario Ballarín, a quien Cayetana de Alba le entregó en mano el sobre (en presencia de los citados testigos) sin insinuarle absolutamente nada de su contenido, en una de las visitas periódicas que por entonces hacía a la casa de Madrid en la que residía su cliente y duquesa.</p>
<p>En la modalidad de sobre cerrado, el notario Ballarín solo ha tenido este testamento. Lo normal es que los clientes cuenten al fedatario el contenido de sus voluntades, pero la duquesa no lo hizo. Para conocer el efecto real del contenido de ese sobre lacrado hay que esperar a la lectura de su contenido, según fuenyes judiciales. Lo normal es que esté revocado por los posteriores que formalizó Cayetana de Alba, pero tampoco cabe descartar que pueda contener algún deseo que no esté recogido o complemente su última voluntad y, en ese aspecto concreto, sí surtiría efectos jurídicos. Los hijos están alerta, y probablemente ellos o sus abogados acudirán al juzgado el día en que el magistrado abra el misterioso sobre, pero antes tendrán que esperar a que se despeje qué peritos, si los de la Comunidad de Madrid o los del Ministerio de Justicia, practicarán finalmente la prueba caligráfica de los testigos, necesaria para que el juez pueda destapar el contenido del lacrado sobre.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2015/01/10/actualidad/1420908297_612080_1420908588_noticia_normal.jpg" length="48184" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1420908297-f564839286501f67918d0812f6fadc32]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La agonía del emprendedor griego]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2015/01/08/actualidad/1420728958_175469.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2015/01/08/actualidad/1420728958_175469.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[María Antonia Sánchez-Vallejo]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Las pequeñas y medianas empresas, que emplean al 85% de los trabajadores del sector privado, atesoran pérdidas y cierres tras seis años de recesión]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sat, 10 Jan 2015 10:28:31 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Grecia]]></category>
    <category><![CDATA[Pymes]]></category>
    <category><![CDATA[Balcanes]]></category>
    <category><![CDATA[Europa sur]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Nestoras Pastouras regenta una tienda de ropa de caballero en una de las calles comerciales más tradicionales de Atenas. Alrededor de su local se ha hecho el vacío: candados sobre cierres metálicos, escaparates cegados por el polvo y las pintadas, carteles de alquiler o venta que recorren manzanas enteras. <a href="http://elpais.com/tag/grecia/a/">No se ha salvado nada</a>, ni la joyería más veterana de la ciudad, ni unos almacenes que han visto pasar a varias generaciones de clientes. Pastouras aguanta a duras penas. “Tener la tienda abierta me cuesta dinero, y eso que he debido despedir a los dos dependientes. En 2012 y 2013 no he hecho más de 20.000 euros de caja al año, y todo se me ha ido en pagar facturas, seguros e impuestos, sobre todo impuestos, más del 60%...”, dice. “A la competencia insalvable de las grandes cadenas de moda extranjeras y la entrada del textil chino, que nos afectó muchísimo, <a href="http://elpais.com/elpais/2014/04/11/eps/1397239633_680592.html">se ha sumado la crisis</a>. Pero la tienda la fundó mi padre en los cincuenta, una época tan difícil o más que ésta, y no quiero arrojar la toalla. Aún me quedan algunos ahorros para seguir tirando”, añade.</p>
<p>La de Pastouras es el prototipo de pyme griega, la micropyme (hasta nueve empleados, aunque la mayor parte son unipersonales), que representa el 96,7% de las empresas del país y emplea al 54,5% de los trabajadores del sector privado. En total, las empresas con plantillas de hasta 49 trabajadores ocupan al 84,8% de la población activa de este sector, según el último informe de la Comisión Europea, igual que en otros países del sur de la UE.</p>
<p>Endebles y en muchos casos obsoletas, como el escaparate y el género de la de Pastouras, eran una víctima propiciatoria para el vendaval de seis años de recesión, con una deflación agudizada en los últimos veinte meses. Sólo las que se dedican al turismo han logrado remontar un poco en 2013 y, sobre todo, este año, con la barrera de los 20 millones de turistas superada en octubre, si bien la inestabilidad política y sobre todo la proyectada subida del IVA turístico del 6,5% al 13% empañan las optimistas previsiones para 2015.</p>
<p>Entre tanto dato macroeconómico aventado por los dos rescates (aprobados en 2010 y 2012, por un total de 240.000 millones de euros), las pymes parecen un convidado de piedra pese a constituir el tejido económico real del país. Lo repite sin descanso Vasilis Korkidis, presidente de la patronal: “Las pymes son el riego sanguíneo de la economía griega, pero desde 2010 están sufriendo una hemorragia incontenible”. Lo confirman los datos: en 2010-2011 había en Grecia 745.677 pymes; en 2013, 531.059. El peor pico de la crisis fue el primer semestre de 2012, pero este año aún echarán el cierre en torno a 27.000 negocios, según previsiones del sector. Dependientes en un 61% de la financiación exterior, los 50.000 millones de euros del segundo rescate que en 2013 se destinaron a recapitalizar los bancos griegos han insuflado un cierto hálito de liquidez en el sector, que sin embargo atesora una continuada reducción del valor añadido: en 2013 había perdido un 38% en relación con 2008, frente al descenso del 10% de media que registraron los 10 países más rezagados de Europa.</p>
<p>Muchos son los males que aquejan a las pymes griegas, aunque el más aparente sea la crisis; o al revés, podría decirse que ésta ha exacerbado su debilidad congénita. “Hace mucho que el sector pedía a gritos profundas reformas estructurales: más innovación, menor dependencia de las manufacturas, un segmento condenado a la ruina ante la avalancha de productos <em>low cost</em>; un mayor emprendimiento para abrir nuevos nichos de mercado y, algo fundamental, una mayor descentralización, porque el 35% de las pymes están concentradas en el área metropolitana de Atenas”, explica el analista económico Dimitris Christos.</p>
<p>Al inicio de la crisis, comenta Christos, la globalización arrasaba sectores enteros: la llegada de Ikea, por ejemplo, supuso el cierre en cadena de cientos de pequeños talleres y distribuidores y negocios de mobiliario que daban trabajo a miles de personas, así que la crisis cayó sobre mojado. Es decir, que el retraso a la hora de acometer reformas de calado ha afectado a las pymes desproporcionadamente, por no hablar de la situación de éstas en las islas, aún más grave por la barrera geográfica y el encarecimiento de los costes. “En las islas las pocas pymes no turísticas que hay, por ejemplo las del sector agrario, están organizadas en cooperativas de productores, pero tienen un margen de negocio y crecimiento reducidísimo”, subraya este analista.</p>
<p>La presión fiscal, que se ha ido incrementando a remolque de las demandas de ajuste de la <em>troika</em>, es una soga al cuello de las pymes. Ya en 2010, todos los negocios, sin distinción de tamaño, debían tributar el 24% de los beneficios no distribuidos, y el 40% de los dividendos. Si a esto se añade el aumento del IVA, disparado hasta un tipo máximo del 23%, y la consiguiente contracción del consumo, resulta fácil explicar los motivos que han llevado a cientos de pequeños empresarios, sobre todo del norte del país, a trasladar sus empresas a países vecinos de los Balcanes.</p>
<p>“Los sueldos son menores; los alquileres de locales, muy baratos, y los impuestos, más bajos que aquí. Así que es lógico que se vayan, es una forma de aguantar desde la retaguardia a que la situación mejore en Grecia”, explican fuentes de la Cámara de Comercio de Salónica que piden no ser identificadas. Sólo en Bulgaria, por ejemplo, la inversión griega superaría los 3.000 millones de euros, según datos no confirmados. A diferencia de la boyante expansión griega de los noventa, tras la caída del Muro de Berlín, la de ahora es una retirada más vital que estratégica, que obedece más a la supervivencia que a planes de viabilidad o estudios de mercado previos.</p>
<p>El pasado 23 de diciembre, en medio de la crisis política originada por la votación presidencial que conducirá a elecciones anticipadas el 25 de enero, el Ministerio de Desarrollo griego aprobó un nuevo paquete de 14 millones para financiar el fondo de ayuda a las pymes, que este año alcanzó los 149 millones y que componen el Programa Competitividad y Emprendimiento II, dotado en 2014 con 1.713 millones y financiado al 75% con fondos de desarrollo europeos, y uno de cuyos objetivos precisamente es modernizar las pymes y hacerlas más competitivas. Para unos no dejan de ser migajas; pero para muchos otros, sin embargo, esa pequeña ayuda es la diferencia entre la supervivencia o la asfixia.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2015/01/08/actualidad/1420728958_175469_1420730295_miniatura_normal.jpg" length="8281" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2015/01/08/actualidad/1420728958_175469_1420730295_noticia_normal.jpg" length="47153" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1420881878-792eb70c0313b0da93d8cfea5b825392]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Forzados a echar el cierre]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2015/01/10/actualidad/1420918623_547666.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2015/01/10/actualidad/1420918623_547666.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[María Lillo, Pablo López, Dani Cordero, Ana Huguet, Esperanza Codina, Javier Martín-Arroyo]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El fin de los contratos de renta antigua pone contra las cuerdas a miles de comerciantes que no pueden asumir un alza del alquiler]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 11 Jan 2015 00:00:40 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Viviendas alquiler]]></category>
    <category><![CDATA[Mercado inmobiliario]]></category>
    <category><![CDATA[Vivienda]]></category>
    <category><![CDATA[Urbanismo]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Comercio]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Los contratos de renta antigua para los locales comerciales desaparecieron oficialmente el pasado 1 de enero, fecha en la que concluía la moratoria de 20 años fijada en la Ley de Arrendamientos Urbanos de 1994 que mantenía sin variación el precio de los alquileres antiguos, y solo les permitía subir la renta según el Índice de Precios al Consumo.</p>
<p>El sector del comercio minorista ha denunciado que la finalización de esta moratoria afecta a más de 19.000 comerciantes y pone en peligro 519.000 puestos de trabajo en toda España. La asociación de autónomos UPTA ha calculado que finalizarán entre 60.000 y 75.000 contratos de alquiler de renta antigua, uno de cada diez.</p>
<p>Ante esa situación, organizaciones empresariales y de consumidores, sindicatos, partidos políticos y los propios comerciantes han pedido al Gobierno que prorrogase otros cinco años los alquileres de renta antigua y así evitar centenares de cierres de comercios que no podrán hacer frente al alza de los alquileres.</p>
<p>La subida prevista con la nueva normativa varía mucho según la ciudad y la zona. Pero las rentas pueden duplicarse, triplicarse o hasta saltar de 1.500 a 30.000 euros, que es el precio que se llega a pedir en la calle de Serrano de Madrid, una de las más comerciales. Los establecimientos tradicionales de las grandes ciudades están entre los más afectados. A continuación se exponen algunos ejemplos de comerciantes perjudicados por el fin de la renta antigua.</p>
<p><strong>MADRID</strong></p>
<p><em>Los peluches y las muñecas de la Gran Vía</em></p>
<p>Peluches gigantes, casas de muñecas de ensueño y una larga lista de juguetes que no se encuentran en ninguna otra tienda de Madrid. El escaparate del número 47 de la Gran Vía lleva 73 años conquistando los anhelos de pequeños y mayores. Así en 1942 para ver los aviones teledirigidos que se importaban desde Nuremberg, son ahora los abuelos que acompañan a sus nietos a elegir los juguetes.</p>
<p>Cuatro generaciones de la familia Eznarriaga han trabajado entre los peluches que desaparecerán el 15 de enero. “Hemos intentado negociar hasta el último momento, pero ha sido imposible”, lamenta Susana Eznarriaga, propietaria junto a sus tres hermanos y su madre de la juguetería.</p>
<p>Los bisabuelos de Eznarriaga fundaron una tienda pionera que traía juguetes de Alemania, Francia o Inglaterra. Las inquilinas puntualizan que ellas no estaban pagando lo que consideran una renta antigua. El alquiler les cuesta 10.000 euros al mes; el casero exige ahora 50.000. Y mientras esperan el cierre, evocan la visita de Demi Moore, que colecciona muñecas antiguas y visitó Madrid expresamente para conocer la tienda.</p>
<p><strong>VIGO</strong></p>
<p><em>El Choco, un histórico café de la noche viguesa</em></p>
<p>A mediados del siglo pasado surgió en pleno centro de Vigo un restaurante de arquitectura ecléctica, abundante en art decó y racionalismo. Con sus escaleras que se enroscan, su cuidado mobiliario y una iluminación sorprendente, era un escenario singular para un restaurante de corte clásico, que se inauguró bajo el nombre de Choco. Tras más de medio siglo de actividad y varias reinvenciones, la última para convertirse en café-bar, el Choco, todo un clásico de la ciudad, celebró esta Nochevieja su última fiesta.</p>
<p>La propiedad, ya sin inquilinos en ninguno de sus pisos, pertenece a una promotora. Sin apenas gasto en mantenimiento, el local, ubicado en la calle de Alfonso XII, en pleno Ensanche de la primera mitad del siglo pasado, se ha ido deteriorando. “Cada vez que hay un temporal tenemos problemas graves, pero la subida del alquiler nos impide continuar con la actividad”, dice José Lorenzo, hijo de los fundadores del Choco y actual responsable del establecimiento.</p>
<p>Con la jubilación de la primera generación, los hijos de los fundadores tomaron el mando en 1999 para convertirlo en un café clásico de la noche viguesa.</p>
<p><strong>BARCELONA</strong></p>
<p><em>Entre violines y partituras gastados</em></p>
<p>Lluís Castelló no quiere desvelar lo que pagaba por el local de las Ramblas que ha ocupado Musical Emporium durante los 114 últimos años y que regentaron primero su abuelo y después su tía. Solo dice que el alquiler que le proponían era inasumible en un negocio que, como otros, ha sufrido la crisis y la competencia de internet, por lo que echó el cierre el pasado 6 de enero, incapaz de asumir más gastos.</p>
<p>Ahora este hombre de 81 años, que “seguiría al pie del cañón si no me hubieran forzado a cerrar”, dice estar ocupadísimo catalogando los cientos de partituras —algunas centenarias y guardadas en un espectáculo de cajas que parecen libros de piel que rebosan en las estanterías— y los instrumentos musicales que no han logrado vender todavía.</p>
<p>A la puerta del local queda un rótulo del Ayuntamiento de Barcelona para recordar que allí hay un “establecimiento emblemático” de la ciudad. “Eso no lo quitarán, no, será como una lápida funeraria”, dice, aunque él ya no lo verá: “No pienso pasar nunca más por aquí delante, me hará mucho daño ver como abren otra tienda de souvenirs”.</p>
<p>La duda es si la musa Terpsícore continuará flanqueando la puerta de esta tienda que empezó siendo una editorial de música sacra y popular.</p>
<p><strong>JEREZ</strong></p>
<p><em>La barra donde Urdangarin tomó chicharrones</em></p>
<p>La desaparición de los contratos comerciales de renta antigua obliga a echar el cierre a unos 12 negocios del casco histórico de Jerez, entre ellos, el emblemático bar Adeli, abierto en la calle Consistorio, junto al Ayuntamiento, desde 1959.</p>
<p>La barra de este castizo local ha sido durante décadas un buen termómetro de la ciudad. “Desde aquí he visto casi de todo”, rememora Juan Barragán en sus últimas horas al frente del establecimiento. “Han pasado todos los políticos; el imputado señor Urdangarin tomó chicharrones y hasta Lola Flores se cambió de ropa en la trastienda”, relata abatido.</p>
<p>El exalcalde Pedro Pacheco fue uno de los habituales del mostrador. Allí se avanzaban muchas de las noticias que más tarde se daban a conocer con más pompa en el interior del Ayuntamiento.</p>
<p>“Se acabó el Adeli para los restos”, espeta Juan, que entiende el derecho de los propietarios, pero no las formas. “He recibido un burofax que me notifica que el uno de enero tengo que estar fuera", se lamenta. "Nos quedamos tres personas en el paro: un empleado, mi hija y yo después de más de 30 años detrás de este mostrador”.</p>
<p><strong>MÁLAGA</strong></p>
<p><em>Una tienda de discos en pérdidas</em></p>
<p>Las zapaterías que la empresa familiar Parriego tiene en Málaga y Burgos están afectadas por el final de la renta antigua. Suman 13 trabajadores: ocho en el local de la malagueña calle Larios y cinco en el establecimiento de la calle de la Moneda. “En ambos casos, los propietarios nos han notificado que tenemos que desalojar, no nos han dado la posibilidad de negociar el contrato”, explica Antonio Parriego, que dirige junto a su hermano el negocio creado por su padre hace algo más de medio siglo, expandido también por Madrid y Almería.</p>
<p>“Estamos a la espera”, añade con preocupación, y alude al “desconocimiento completo” que existe en la aplicación de la normativa de actualización de precios. Mientras tanto, continuarán atendiendo al público y están dispuestos a pleitear. “Vamos a seguir abiertos hasta que nos echen”, asegura.</p>
<p>Sin dormir dice que ha estado José Antonio Castañeda, gerente de la tienda de discos Candilejas de Málaga, la única que existe de sus características en la ciudad andaluza. Pero tras consultar con los abogados, se agarran a una cláusula del contrato, firmado en el año 1987, que los eximiría de la actualización del alquiler de este local de la calle Santa Lucía, en pleno centro.</p>
<p>Según Castañeda, van a seguir con su actividad, y apunta que si los propietarios están en desacuerdo, que acudan a los tribunales. Si tuvieran que renegociar el arrendamiento (ahora abonan casi 700 euros), estarían abocados al cierre del establecimiento, porque la subida se sumaría a las pérdidas de los últimos años por la situación de la industria discográfica. “Seguimos porque nos gusta, pero a costa de nuestro patrimonio personal”, concluye.</p>
<p><strong>SEVILLA</strong></p>
<p><em>Poniendo velas desde el siglo XIX</em></p>
<p>La histórica ferretería Isaías Sáinz y Compañía abrió en 1914 en un céntrico y vistoso local a la espalda del Ayuntamiento de Sevilla. Un siglo después, el negocio familiar echa el cierre porque la Fundación CajaSol no les da opción para poder renegociar su alquiler de renta antigua. Su propietario, Rafael Sáinz, solo ha logrado una moratoria hasta el 30 de junio y mientras busca un local alternativo donde poder seguir dirigiendo esta pequeña empresa de cuatro personas.</p>
<p>“Las ferreterías se fueron a los polígonos, pero nosotros le dimos un giro al negocio para ser una referencia en Sevilla”, comenta Sáinz. En su emblemático local que ahora desaparece se pueden encontrar los cachivaches más extraños y útiles que quedan fuera de las grandes cadenas y superficies actuales. Moldes de repostería, gafas para cortar cebollas, perchas para forrar, todo tipo de cajas fuerte, etcétera.</p>
<p>La Antigua Cerería del Salvador, inaugurada en 1845, también cierra estos días después de vender durante un siglo y medio en el centro de Sevilla todo tipo de velas litúrgicas artesanales. La empresa familiar está obligada a cerrar sus puertas porque el dueño del local, la residencia de los hermanos de San Juan de Dios, quiere ampliar su local en la céntrica plaza del Salvador. Sus clientes son la Iglesia y las hermandades de la capital andaluza, además de floristerías y clientes que buscan desde la cera pura para los pasos de Semana Santa hasta los cirios para los nazarenos. Su propietario, Antonio López, de 36 años, asegura que no ha tenido opción para actualizar la renta de 500 euros al mes que abonaba hasta ahora. Junto a las velas que mantiene en el almacén (unos 70.000 cirios cada año), la tienda vende imaginería, orfebrería e incienso y hasta vino de consagrar.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2015/01/10/actualidad/1420918623_547666_1420918926_miniatura_normal.jpg" length="8429" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2015/01/10/actualidad/1420918623_547666_1420918863_noticia_normal.jpg" length="65719" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1420918873-4cc44d801eb79a683d6d555e8089e09b]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El difícil viaje de García-Margallo a Oriente Próximo]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/10/actualidad/1420915001_079367.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/10/actualidad/1420915001_079367.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Miguel González]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Será el primer ministro español en pisar territorio de Gaza desde 2005]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sat, 10 Jan 2015 23:24:17 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Israel]]></category>
    <category><![CDATA[Territorios palestinos]]></category>
    <category><![CDATA[Palestina]]></category>
    <category><![CDATA[Geopolítica]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Oriente próximo]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Organizaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones exteriores]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://politica.elpais.com/tag/jose_manuel_garcia_margallo/a/">El ministro de Asuntos Exteriores y Cooperación, José Manuel García-Margallo</a>, ha estrenado la nueva condición de España como miembro no permanente del Consejo de Seguridad de la ONU con una gira por Oriente Próximo. Tras haber pasado el fin de año en Egipto, Margallo visitará hoy Aman y se desplazará entre el lunes y miércoles a los territorios palestinos e Israel, entrevistándose con los principales actores políticos de la región, del rey Abdalá al presidente palestino Mahmud Abbas, pasando por el primer ministro israelí, Benjamin Netanyahu, con la voluntad de "escucharles" para fijar su propia posición.</p>
<p>El jefe de la diplomacia española sondeará a palestinos y jordanos sobre la anunciada presentación de una nueva iniciativa ante el Consejo de Seguridad, después de que el 30 de diciembre fuera rechazada, al no obtener los nueve votos necesarios, una propuesta para poner fin en 2017 a la ocupación israelí de Cisjordania. "España está dispuesta a hacer todo lo posible para que haya una resolución que tenga visos de prosperar y que no sea vetada por nadie", indicaron fuentes diplomáticas. Es decir, que sea aceptable para EEUU y, por tanto, también para Israel. Lo cual parece la cuadratura del círculo dada la actual escalada de tensión, Israel ha retenido la entrega de más de 100 millones de euros <a href="http://politica.elpais.com/tag/anp_autoridad_nacional_palestina/a/">en impuestos a la Autoridad Palestina</a> en represalia por su adhesión a la Corte Penal Internacional, e inviable en todo caso hasta que, no antes de mayo, se forme el Gobierno salido de las elecciones israelíes de marzo.</p>
<p>La principal novedad del viaje es la visita que hará el martes a Gaza, a donde no acude un ministro español desde 2005. Margallo se reunirá con el <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/08/29/actualidad/1409300916_974845.html">Comisionado de la ONU para los Refugiados Palestinos (UNRWA),</a> Pierre Krahenbull, y tendrá ocasión de conocer in situ los estragos causados por la guerra del pasado verano, ya que recorrerá uno de los barrios más afectados por los 50 días de bombardeos y visitará un centro de desplazados. Margallo firmará el nuevo Marco de Asociación España-Palestina, que compromete 33 millones de euros en ayuda española para el periodo 2015-17, de los que el 50% se destinará a la reconstrucción de Gaza, según se anunció en octubre pasado en la conferencia de El Cairo (Egipto).</p>
<p>Además, el canciller español se reunirá en la franja de Gaza con cinco miembros del Gobierno de unidad palestino pactado entre Al Fatah y Hamás en junio pasado, aunque fuentes de Exteriores subrayan que se trata de tecnócratas y que ninguno de ellos pertenece al grupo islamista, que la UE sigue incluyendo en su lista de organizaciones terroristas.</p>
<p>La escala más complicada de la gira será sin duda Israel, a juzgar por el respaldo que la cancillería israelí se apresuró <a href="http://politica.elpais.com/politica/2015/01/06/actualidad/1420578942_643459.html">a dar a las denuncias del centro Simon Wiesenthal</a> sobre la supuesta financiación de foros acusados de antisemitismo por parte de la agencia española de cooperación (AECID), lo que fue negado tajantemente por Exteriores. Margallo tendrá que escuchar también las quejas de las autoridades israelíes por la resolución aprobada por el Congreso español en noviembre pasado, que instaba al reconocimiento del Estado palestino, y es seguro que tampoco les habrá gustado su idea de visitar Gaza. En una cuidada política de gestos, Margallo visitará a su salida de la franja el kibutz Nativ Haasara y, aunque aún no se ha cerrado, quiere entrevistarse también con al menos dos dirigentes de la oposición, el laborista Isaac Herzog y la centrista Tzipi Livni.</p>
<p>Tanto en Jordania como en Israel el ministro se reunirá con empresarios españoles, así como religiosos y cooperantes, y en Amán inaugurará la nueva sede de la Embajada española.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2015/01/10/actualidad/1420915001_079367_1420915390_miniatura_normal.jpg" length="5110" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2015/01/10/actualidad/1420915001_079367_1420915390_noticia_normal.jpg" length="26327" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1420928654-5310603d5de7cd0eeae96598e62e5909]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Sacada a la superficie la cola del avión del AirAsia sin cajas negras]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/10/actualidad/1420896709_147413.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2015/01/10/actualidad/1420896709_147413.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Agencias]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Oficiales indonesios consiguieron desenterrar los restos atrapados a unos 30 metros de profundidad del mar]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sat, 10 Jan 2015 15:03:49 +0100]]></pubDate>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Los equipos de rescate indonesios informaron hoy que han logrado sacar a la superficie la sección de cola del avión de AirAsia, estrellado con 162 personas a bordo el pasado 28 de diciembre en el mar de Java, aunque las cajas negras de la aeronave no están en su interior.</p>
<p>Ayudados por una grúa y bolsas de aire, los oficiales indonesios consiguieron desenterrar los restos atrapados a unos <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/12/28/actualidad/1419740701_457578.html">30 metros de profundidad en el limo marino</a>. La pieza, de unos 10 metros de longitud, fue depositada en la cubierta superior de un barco del equipo de rescate a la espera de la llegada de los <a href="http://elpais.com/elpais/2014/12/30/album/1419930693_861577.html#1419930693_861577_1419930795">inspectores encargados de localizar las piezas.</a></p>
<p>Tras un rápido examen las autoridades confirmaron que los dispositivos no se encuentran entre los restos recuperados."Las cajas negras todavía están desaparecidas", señaló Abdul Aziz Jaafar, jefe de la Marina indonesia, en su cuenta de Twitter.</p>
<p>Las dos cajas negras, que en realidad son de color anaranjado, guardan los registros de las conversaciones en la cabina y los datos de vuelo y son esenciales para conocer qué le sucedió al avión antes de caer al mar. La sección de cola está siendo trasladada hasta el puerto de Kumai para su posterior análisis.</p>
<p>Durante la jornada de ayer, un barco desplegado para la misión de rastreo captó una serie de débiles señales sonoras intermitentes bajo el agua y a más de un kilómetro de la cola del aparato que podrían pertenecer a las cajas negras.</p>
<p>Nurcahyo Utomo, investigador de la Comisión Nacional de Seguridad en el Transporte, indicó a los medios que no se ha podido localizar de momento la procedencia de las señales, ni confirmar si pertenecen a las cajas negras del avión siniestrado.</p>
<p>Los sistemas de sonar utilizados para explorar el fondo marino tampoco han detectado metales en la supuesta zona donde se podrían hallar las cajas negras.</p>
<p>Las autoridades también apuntaron la posibilidad de que los aparatos, que cuentan con una batería para enviar señales durante 30 días, estén enterrados en el barro y por ello los sonidos son tan débiles. La fuerte corriente marina en la zona y la escasa visibilidad bajo el mar han obligado en más de una ocasión a suspender los trabajos de los buceadores.</p>
<p>Otra de las prioridades de la misión es localizar la sección principal del fuselaje del avión, donde se cree estén atrapados los cuerpos sin vida de la mayoría de pasajeros que aún están desaparecidos.</p>
<p>"Todavía estamos buscando el cuerpo del avión donde la mayoría de víctimas podrían estar atrapadas", declaró Suryadi B. Supriyadi, director de las operaciones de búsqueda. Hasta la fecha, los equipos de rescate han recobrado 48 cadáveres de las 162 personas que viajaban a bordo.</p>
<p>El avión de AirAsia que realizaba el vuelo QZ8501 despegó de Surabaya en la madrugada del 28 de diciembre y tenía previsto aterrizar unas horas más tarde en Singapur, pero <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/12/29/actualidad/1419830335_260119.html">se estrelló en el mar de Java unos cuarenta minutos después de partir</a>. Transportaba tres surcoreanos, un británico, un francés, un malasio, un singapurés y 155 indonesios, entre pasajeros y una tripulación de siete personas.</p>
<p>El piloto llamó a la torre de control en Indonesia cuando sobrevolaba el mar de Java y solicitó permiso para virar a la izquierda y subir desde los 32.000 pies de altitud (9,76 kilómetros) hasta los 38.000 (11,59 kilómetros) para eludir una tormenta.</p>
<p>La torre de control aprobó el viraje en el momento pero cuando unos minutos después llamó al piloto para autorizar el ascenso, aunque solo hasta los 34.000 pies, no pudo establecer contacto. Los equipos de búsqueda y rescate confirmaron el 31 de diciembre que el avión se había estrellado en el mar.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2015/01/10/actualidad/1420896709_147413_1420896905_noticia_normal.jpg" length="26700" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1420896708-8a74fb1c30d7657bb4c7b0a9e56c3707]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Un problema como una montaña]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2015/01/10/madrid/1420913389_724695.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2015/01/10/madrid/1420913389_724695.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Pablo León]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El Valle de los Caídos, cuyas obras comenzaron hace 75 años, languidece por el desacuerdo entre Gobierno y oposición para darle una salida política]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sat, 10 Jan 2015 23:57:46 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Francisco Franco]]></category>
    <category><![CDATA[Valle de los Caídos]]></category>
    <category><![CDATA[José Antonio Primo de Rivera]]></category>
    <category><![CDATA[Franquismo]]></category>
    <category><![CDATA[Comunidad de Madrid]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Dictadura]]></category>
    <category><![CDATA[Historia contemporánea]]></category>
    <category><![CDATA[Historia]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>“¡Viajeros al autobús!”, avisa el conductor en la estación de San Lorenzo de El Escorial. Quedan cinco minutos para que su vehículo arranque hacia el valle de Cuelgamuros. Dos jóvenes llegan apresurados. “¿Este lleva al Valle de los Caídos?”, pregunta uno de ellos. Compran sus billetes (11,20 euros, entrada incluida; el acceso al monumento cuesta 9 euros) y suben. Exceptuando los dos asientos de estos chavales, el bus, de 59 plazas, está vacío. “Vinimos a ver El Escorial] y, como está al lado, decidimos acercarnos”, cuenta Rosendo Hernández, estudiante de 25 años. No sabía que en 2015 se cumplen 75 años del comienzo de la faraónica obra en plena serranía madrileña. Tampoco que se tardó casi dos décadas en acabarla o que en ella trabajaron miles de presos republicanos. “Me parece todo muy interesante; me gustaría saber más”, dice. El Valle de los Caídos interesa: el año pasado —la curiosidad, la Historia o el morbo— atrajo a 240.837 personas; un 7,22% menos que el anterior. Y como a Rosendo Hernández, a muchos visitantes les gustaría saber más.</p>
<p>Un par de solitarios coches aparcados reciben en el parking al autobús. “Impresionante”, exclama Hernández al bajar del vehículo. Se trata del único servicio público, <a href="http://autocaresherranz.com/" target="_blank">operado por la empresa local Autocares Herranz</a>, que conecta, una vez al día el controvertido monumento con el pueblo. Un servicio que, los últimos años, no ha dejado de perder viajeros: de los 13.638 de 2012 ha pasado a 11.638 del año pasado.</p>
<p>“Lo primero que quiere ver un muchacho al llegar a Madrid es el Estadio Santiago Bernabéu”, dice, sin un ápice de ironía, Ángel de la Torre. Conoce el Valle de los Caídos desde sus orígenes. “Canté para Franco”, apunta este párroco de 80 años. El monumento comenzó a construirse en 1940, un año después del final de la Guerra Civil, y “dos días antes de la inauguración, una procesión, cargada de galones falangistas, acompañó los restos de José Antonio Primo de Rivera desde El Escorial hasta la basílica”, relata el padre Ángel. Con Primo de Rivera instalado a los pies del altar, el dictador inauguró el complejo el 1 de abril de 1959 mientras un jovencísimo padre Ángel estaba en el coro. “Nuestra victoria no fue una victoria parcial, sino una victoria total y para todos. No se administró a favor de un grupo ni de una clase, sino en el de toda la Nación”, dijo Franco. Han pasado 75 años desde el comienzo de la construcción y parece que <em>la Nación </em>no termina de ponerse de acuerdo con respecto al Valle. “Es una patata caliente para el Gobierno”, dice <a href="http://www.elvalledeloscaidos.es/portal/" target="_blank">Pablo Linares, presidente de la Asociación en Defensa del Valle de los Caídos</a>. “Sea del color que sea”, matiza. </p>
<p>Una veintena de personas salpica la enorme explanada que se abre frente a la puerta de la basílica. “Todavía no hemos entrado", cuenta Paloma Martín, madrileña de 54 años. Había visitado el complejo hace años, “de joven”, pero no había vuelto. “Tiene algo amenazante y oscuro”, dice mirando con desconfianza la puerta que penetra en la montaña. Antes de cruzarla, alza la vista hacia la Piedad que la corona. Hace unos años, un brazo de esa escultura se precipitó al vacío rozando a una turista. Poco después, en diciembre de 2009, <a href="http://elpais.com/diario/2010/11/08/madrid/1289219059_850215.html" target="_blank">el recinto fue cerrado por peligro de lapidación. Gobernaba Zapatero (PSOE); hubo polémica</a>. <a href="http://politica.elpais.com/politica/2013/05/26/actualidad/1369598477_816389.html" target="_blank">El 1 de junio de 2012 el Gobierno reabrió el monumento con Rajoy (PP) como presidente. Hubo polémica</a>. “Difícil”, calificó la vicepresidenta Saénz de Santamaría cualquier decisión que afectase al Valle.</p>
<p>Los primeros seis meses después de la reapertura acudieron 179.554 visitantes; en 2013 fueron 259.591 y <a href="http://www.patrimonionacional.es/noticias/detalle/8390" target="_blank">el año pasado, 240.837 (un 7,22% menos)</a>, según datos de <a href="https://www.patrimonionacional.es/real-sitio/monasterios/6258">Patrimonio Nacional</a>. A pesar del descenso, en 2014 el Valle se posicionó como el cuarto sitio más visitado de los enclaves que gestiona la entidad, por detrás del Palacio Real (1.176.243), Real sitio de El Escorial (466.909) y Real Sitio de Aranjuez (270.682). “Realizamos una excursión combinada a El Escorial y al Valle, que cancelamos durante el tiempo que estuvo cerrado”, cuenta Pedro de la Cerda, responsable de la oficina de excursiones de Madrid de <a href="http://www.juliatravel.com/es/excursiones-madrid.html" target="_blank">Juliá Tours, uno de los touroperadores que ofrece guiados por el Valle.</a> “Tras la apertura, ha habido un repunte de la venta de <em>tickets</em>”, asegura. “Aparte del morbo que pueda suscitar, el turista se mueve por el precio y este recorrido ofrece una especie de 2x1”, agrega. Durante el paseo, un guía explica el contexto histórico del Valle y después deja tiempo libre para que la gente disfrute del entorno: 1.340 hectáreas de naturaleza donde habitan corzos, zorros o aguiluchos. Algo más de una hora. No existe un recorrido que analice a fondo del complejo. “Nunca nos hemos planteado realizar esta visita sola; es un apoyo al recorrido por el monasterio”, agrega De la Cerda. </p>
<p>El contraste entre el soleado exterior y la oscuridad de la basílica ciega al visitante. Cuando la pupila se adapta, lo primero que se atisba es un arco de seguridad. “No sé si me apetecía mucho entrar”, confiesa Paloma Martín, que acude acompañada de su marido. Sus tacones resuenan por la mastodóntica nave decorada con tapices, que por el paso del tiempo han perdido la nitidez de sus colores. Los zapatos desfilan ante seis capillas tras las cuales se ocultan los restos de más de 30.000 personas, republicanos y franquistas, caídas en la Guerra Civil. “Me provoca un poco de mal cuerpo, la verdad”, continúa Martín, que se fija en unas manchas de humedad que, junto a un amenazante ángel custodio, domina uno de los arcos. “Se ve que no lo cuidan mucho”, susurra. <a href="http://www.patrimonionacional.es/sites/default/files/Memoria2012.pdf" target="_blank">Patrimonio no ha variado en los últimos años la dotación económica del Valle: 340.000 euros en 2012</a> y <a href="http://www.patrimonionacional.es/sites/default/files/memoria2013.pdf">otros tantos en 2013</a> (la memoria económica del año pasado aún no está publicada). Con ese dinero se mantiene la abadía, donde residen una veintena de monjes benedictinos; <a href="http://cultura.elpais.com/cultura/2013/03/15/actualidad/1363382401_977026.html" target="_blank">la escolanía, en la que estudian 50 alumnos, de entre 9 y 14 años, y que componen el afamado coro de las denominadas <em>voces</em> <em>blancas</em></a>; la hospedería, donde se realizan retiros espirituales, como el protagonizado, el mayo pasado, por el Ministro de Interior Jorge Fernández Díaz; el conjunto escultórico y la abadía. “Se necesita inversión”, denuncian desde la Asociación de Defensa del Valle de los Caídos. “Pero como se trata del polémico Valle, está totalmente dejado y olvidado”. </p>
<p>“La basílica y la abadía pueden dejarse con seguridad en manos de la Iglesia, pero la gran plaza, con su centro de conferencias, escasamente utilizado, y el magnífico paisaje natural que lo rodean ofrecen oportunidades que España debe aprovechar”, escribe <a href="http://cultura.elpais.com/cultura/2014/12/30/babelia/1419944327_087282.html" target="_blank">Jeremy Treglown en su reciente libro</a> <em><a href="http://cultura.elpais.com/cultura/2014/12/30/babelia/1419944327_087282.html" target="_blank">La cripta de Franco. Viaje por la memoria y la cultura del franquismo</a></em> (Editorial Ariel). Con la finalidad de intentar aprovechar esas oportunidades, durante el Gobierno de Zapatero se creó la Comisión de Expertos para el Futuro del Valle de los Caídos. Pedro González Trevijano, magistrado del Tribunal Constitucional a petición del PP, compartía la presidencia con Virgilio Zapatero, exministro socialista. Carlos García de Andoin era el secretario del organismo: “Hay que impregnar el Valle de valores constitucionales para que todos los ciudadanos se pueda reconocer en él. Se necesita dinero para rehabilitarlo y comenzar un proceso de reconfiguración. En las actuales circunstancias, sin un centro de interpretación, no es un memorial de la Guerra Civil, sino un mausoleo”, cuenta.</p>
<p>Los sepulcros a los que se refiere esperan al final de la nave, bajo el altar mayor: las tumbas de Primo de Rivera y de Franco. Miriam Arraiga, de 33 años, las visita por primera vez. “El ambiente me genera rechazo”, cuenta. “Me gustaría que hubiese un guía o algo que explicase todo lo que significa esto”, añade. Aunque la basílica cuenta con algunos paneles informativos, ofrecen una imagen anticuada, escasa, descuidada y con leves matices revisionistas.</p>
<p>“Recuerdo del Valle de los Caídos”, reza una camiseta en la tienda, última parada antes de abandonar la basílica. Comparte estante con un recetario, que promete desvelar los secretos gastronómicos de las monjas, o pequeños televisores —un <em>souvenir</em> <em>vintage</em> o rancio, según a quien se pregunte— con los que se puede disfrutar de una selección de diapositivas de la zona. “Estaría bien que hubiera un museo que permitiera profundizar en la historia”, dice Rosendo Hernández en la cafetería junto al parking. Desde ahí también se ve la cruz que, con sus 150 metros de altura, preside el complejo. En su base, los cuatro evangelistas y las cuatro virtudes cardinales, que antes se visitaban gracias a un estrambótico funicular y que desde hace seis años permanece cerrado. “Este lugar se debería preservar y cuidar un poco más”, añade Hernando. Se oye un pitido. Prisa. El autobús ha vuelto para recoger a los dos viajeros que hace dos horas subieron al Valle de los Caídos.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2015/01/10/madrid/1420913389_724695_1420914102_miniatura_normal.jpg" length="5792" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2015/01/10/madrid/1420913389_724695_1420914102_noticia_normal.jpg" length="48562" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2015/01/10/madrid/1420913389_724695_1420914102_noticia_grande.jpg" length="337064" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1420921074-3c4297240db3d1b6c9fb624a701e1a9c]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El PP tiene medio centenar de imputados en cargos municipales]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2015/01/10/valencia/1420915724_499102.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2015/01/10/valencia/1420915724_499102.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Lorena Ortega, Rubén Esquitino]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Once alcaldes sortean la línea roja que Alberto Fabra aplicó en las Cortes]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sat, 10 Jan 2015 21:28:27 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Alberto Fabra]]></category>
    <category><![CDATA[Provincia Valencia]]></category>
    <category><![CDATA[Provincia Alicante]]></category>
    <category><![CDATA[Cargos públicos]]></category>
    <category><![CDATA[PP]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción política]]></category>
    <category><![CDATA[Provincia Castellón]]></category>
    <category><![CDATA[Función pública]]></category>
    <category><![CDATA[Comunidad Valenciana]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La salida de los dos últimos imputados que resistían en las Cortes Valencianas le valió al presidente autonómico, Alberto Fabra, para sacar pecho por limpiar el Parlamento de diputados involucrados en causas de corrupción. El partido ha llegado a tener en el hemiciclo a 10 de sus miembros bajo acusación. “Tenía el compromiso de no tener imputados y no ha sido nada fácil”, dijo Fabra. La línea roja que ha aplicado en las Cortes se desdibuja cuando se desciende al ámbito municipal. Once alcaldes del PP permanecen como cargo público pese a estar imputados en diferentes causas, no todas por delitos relacionados con la corrupción. Otros 40 concejales conservan sus puestos bajo la misma condición al verse envueltos en alguna causa o por haber avalado con su votación en pleno decisiones del partido que ahora investigan los jueces.</p>
<p>El PP se ha deshecho en Alicante de Sonia Castedo, que ha dimitido por sus imputaciones en los casos de corrupción urbanística Brugal y Rabassa. Otro gran caso, el de Emarsa, forzó en su día la dimisión del que fuera alcalde de Manises y vicepresidente de la Diputación de Valencia, Enrique Crespo. En Castellón, el alcalde Alfonso Bataller respira tranquilo tras archivarse su imputación en Gürtel. No está inculpado pero no puede descartarse que vuelva a estarlo Alfonso Grau, el vicealcalde de Valencia, por el <em>caso Nóos</em>, después de que el juez José Castro haya admitido a trámite el recurso de los socialistas reclamando su imputación.</p>
<p>En Alicante, el foco de la Justicia apunta al actual alcalde interino, Andrés Llorens, procesado en un juicio por la concesión de unas obras después de estar acabadas. El fiscal jefe pide tres años de prisión y nueve de inhabilitación por falsedad documental y prevaricación. El edil de Hacienda, Juan Seva, está a la espera de sentencia por la ruina del club de baloncesto Lucentum, del que el Ayuntamiento es socio mayoritario.</p>
<p>En Novelda continúa al frente de la alcaldía la popular Milagrosa Martínez, apartada de las Cortes, y para la que la fiscalía solicita 11 años de cárcel por su implicación en una de las piezas del <em>caso Gürtel</em>. Martínez llegó a ser consejera y presidenta del parlamento valenciano.</p>
<p>El <em>caso Brugal</em> ha sido el detonante de múltiples causas que se han esparcido por toda la provincia alicantina. En Orihuela, los dos últimos alcaldes del PP, José Manuel Medina y Mónica Lorente, están imputados por supuestas irregularidades en la adjudicación de la contrata de residuos. Esta última mantiene su puesto de diputada provincial y concejal en el Consistorio. Lorente se enfrenta a tres casos, dos de ellos del Brugal. La mitad de la bancada municipal del PP de Orihuela está imputada en alguna causa (seis de 12). La edil se niega a dimitir y su desafío a las líneas rojas de Fabra fue avalado por la alcaldesa de Elda, Adela Pedrosa, que defendió que la imputación no era motivo suficiente para ser excluido de las listas.</p>
<p>El negocio de la basura ha acabado también en Torrevieja con encausados. El concejal de Urbanismo, Francisco Moreno Suárez, está pendiente de la apertura de juicio oral por permitir el uso de la planta de transferencias de basuras sin licencia. Otros dos ediles están en el ojo del huracán por el abuso de los teléfonos móviles municipales. Están imputados además el alcalde y el equipo de gobierno por presunto delito electoral. En La Nucía, el alcalde y todo su equipo están inculpados por pagar sueldos a quienes aprobaron una oposición anulada por el Tribunal de Justicia.</p>
<p>La provincia de Valencia cuenta, por su parte, con otros dos alcaldes imputados: el de Cullera, Ernesto Sanjuán (por autorizar el castillo de fuegos artificiales que desató un incendio) y la de Paterna, Elena Martínez (por irregularidades en la promoción de la Zona Franca), informa <strong>Ignacio Zafra</strong>.</p>
<p>En Castellón aparecen encausados cinco alcaldes. Francisco Martínez, regidor de la Vall d’Alba, es investigado por delitos relacionados con la corrupción tras descubrirse que, como diputado provincial, proyectó una depuradora en Borriol sobre terrenos familiares por los que iba a recibir 51.000 euros. Martínez fue destituido de forma fulminante como <em>número dos</em> de la Diputación en base a la <em>doctrina Moliner</em> (no habrá imputados por delitos de corrupción en los que se sospeche que pudo haber enriquecimiento personal en uso de su cargo), y tuvo que abandonar la institución provincial tras ser imputado, pero sigue de alcalde.</p>
<p>El alcalde de La Vall d’Uixó, Óscar Clavell, es objeto de una querella de la fiscalía por presuntos delitos de prevaricación, malversación y fraude. Ejercía de alcalde accidental cuando autorizó el pago 706.789 euros a la empresa adjudicataria del servicio de limpieza y basuras a pesar de que los informes técnicos eran contrarios.</p>
<p>La alcaldesa de Benicàssim y diputada provincial, Susana Marqués, está imputada (junto a sus ocho ediles) por presunta prevaricación al pagar con fondos públicos la deuda de una sociedad de capital mixto. El regidor de Nules, Mario García, y el delegado de Urbanismo, tienen una causa abierta por presunta prevaricación al permitir edificaciones irregulares en una zona de protección especial.</p>
<p>El último alcalde que se suma a la lista es Rafael Calvo, regidor de Segorbe y tesorero del PP valenciano. Calvo acudió a declarar en diciembre por un presunto delito de prevaricación administrativa o desobediencia a la autoridad judicial por la aprobación de una ordenanza taurina que otorgaba los <em>cadafales</em> sin licitación previa. Junto a él está imputado el equipo de gobierno, entre ellos, Miguel Barrachina, vicepresidente provincial y secretario general del PP en Castellón.</p>
<p>Los barones provinciales de Alicante y Castellón, José Ciscar y Javier Moliner, ya han anunciado que apartarán a los imputados. El de Valencia, Alfonso Rus, ha manifestado en varias ocasiones que la imputación no es motivo de dimisión.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2015/01/10/valencia/1420915724_499102_1420916617_miniatura_normal.jpg" length="6573" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2015/01/10/valencia/1420915724_499102_1420916617_noticia_normal.jpg" length="24262" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1420921707-618e8576796e04b04af3946766677cae]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[PP y Podemos se enzarzan por un humorista imputado de ‘La Tuerka’]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/10/actualidad/1420891165_328282.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/10/actualidad/1420891165_328282.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Agencias]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El cómico tendrá que declarar por una parodia en la que simula que el PP se disuelve como si fuera ETA]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sat, 10 Jan 2015 12:59:25 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Podemos]]></category>
    <category><![CDATA[Humor]]></category>
    <category><![CDATA[PP]]></category>
    <category><![CDATA[Movimientos sociales]]></category>
    <category><![CDATA[ETA]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Grupos terroristas]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El PP y Podemos se han enzarzado en un intercambio de acusaciones a cuenta de <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/01/actualidad/1414875471_292517.html">un vídeo humorístico emitido en un programa de <em>La Tuerka</em></a>, la televisión en la que participa <a href="http://elpais.com/tag/pablo_iglesias_turrion/a/">Pablo Iglesias</a>, en el que se parodia una supuesta disolución del PP como si fuera ETA. El PP ha acusado al secretario general de Podemos, Pablo Iglesias, de alejarse de la democracia al defender al humorista Facu Díaz, protagonista de ese <em>sketch</em> emitido en <em>La Tuerka</em>, quien ha sido imputado por la Audiencia Nacional por un posible delito de humillación a las víctimas del terrorismo.</p>
<p>El portavoz adjunto del PP en la Comisión de Justicia del Congreso, Leopoldo Barreda, afirmó que "no se puede apoyar a quien hace escarnio de las víctimas del terrorismo", en alusión al mensaje que Iglesias colgó en Twitter: "No a la censura, sí a la libertad de expresión. Yo con Facu".</p>
<p>En el vídeo humorístico, un supuesto portavoz del PP aparece encapuchado y lee un comunicado en el que anuncia el cese de "la actividad armada" y la "entrega de las armas" por parte de ese partido, además de esgrimir reivindicaciones propias de ETA, como la puesta en libertad de destacados dirigentes (como Luis Bárcenas, extesorero del PP) o la integración o trasvase de miembros del PP a otros partidos políticos como VOX o UPyD. La Asociación Dignidad y Justicia llevó al juez la parodia, al entender que se habla "a modo de mofa" aludiendo a determinado sector de esas víctimas del terrorismo puesto que "no hay que hacer un gran esfuerzo de entendimiento y memoria" para recordar como víctimas del terrorismo como José Antonio Ortega Lara, que pasó de las filas del Partido Popular a las de VOX, así como otros casos similares como el de Maite Pagazaurtundua.</p>
<p>El humorista Facu Díaz, que ha sido citado a declarar la próxima semana, ha manifestado que en el vídeo aparece con un pasamontañas haciendo "una parodia de una especie de comunicado de disolución del PP, después de todos los casos de corrupción".</p>
<p>Díaz ha apuntado que el contexto del vídeo es "exagerado" y '"humorístico". Después de que el propio humorista anunciara en Twitter su imputación, un movimiento en su apoyo se generó en la red social bajo la etiqueta #YoConFacu.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1420891165-746d9de6d3694aadd32fef2a6f5471c4]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Rajoy garantiza que los pacientes de hepatitis C tendrán el fármaco]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/10/actualidad/1420908609_999686.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2015/01/10/actualidad/1420908609_999686.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[EFE]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Los enfermos reclaman al Gobierno el derecho a ser tratados con los fármacos de última generación existentes]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sat, 10 Jan 2015 17:57:19 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Mariano Rajoy]]></category>
    <category><![CDATA[Hepatitis C]]></category>
    <category><![CDATA[Manifestaciones]]></category>
    <category><![CDATA[Enfermedades crónicas]]></category>
    <category><![CDATA[Hepatitis]]></category>
    <category><![CDATA[Protestas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Enfermedades hepáticas]]></category>
    <category><![CDATA[Malestar social]]></category>
    <category><![CDATA[Enfermedades]]></category>
    <category><![CDATA[Medicina]]></category>
    <category><![CDATA[Salud]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El presidente del Gobierno, <a href="http://elpais.com/tag/mariano_rajoy/a/">Mariano Rajoy,</a> ha asegurado este sábado que todos los ciudadanos tendrán cualquier medicamento prescrito por un médico, mientras que l<a href="http://politica.elpais.com/politica/2015/01/10/actualidad/1420883112_303977.html">os pacientes de hepatitis C se manifestaban en varias ciudades</a> para pedir que los nuevos fármacos que curan la dolencia lleguen a todos los enfermos.</p>
<p>En declaraciones a la prensa en Toledo, Rajoy ha subrayado que "ni un solo ciudadano español al que un médico le prescriba un medicamento se quedará sin ese medicamento", como respuesta a las peticiones de los afectados y todas las manifestaciones que habían convocado para hoy.</p>
<p>"Garantizo que eso va a ser así", ha aseverado Rajoy, quien ha añadido que el sistema sanitario español "es uno de los mejores del mundo".</p>
<p>Los enfermos reclaman al Gobierno el derecho a ser tratados con los fármacos de última generación existentes en el Sistema Nacional de Salud y que se habilite una partida presupuestaria extraordinaria para que sea posible o emita licencias obligatorias que permitan utilizarlos sin el consentimiento de las patentes. La plataforma subraya que más de 4.000 personas han muerto por esta enfermedad en España desde hace un año, cuando la Agencia Española del Medicamento autorizó los nuevos fármacos.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2015/01/10/actualidad/1420908609_999686_1420930045_miniatura_normal.jpg" length="8123" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2015/01/10/actualidad/1420908609_999686_1420908788_noticia_normal.jpg" length="85571" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1420908609-c93f18b35b1efa09e0899623eadc4d8a]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La losa de casarse de niña]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2015/01/09/planeta_futuro/1420804925_696559.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2015/01/09/planeta_futuro/1420804925_696559.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Los habituales matrimonios de menores en Turquía, una sociedad que condena el divorcio, condiciona la vida de las mujeres. Por MIGUEL FERNÁNDEZ IBÁÑEZ]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 9 Jan 2015 19:24:35 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Derechos niño]]></category>
    <category><![CDATA[Menores]]></category>
    <category><![CDATA[Matrimonios ilegales]]></category>
    <category><![CDATA[Edad penal]]></category>
    <category><![CDATA[Turquía]]></category>
    <category><![CDATA[Infancia]]></category>
    <category><![CDATA[Responsabilidad penal]]></category>
    <category><![CDATA[Código penal]]></category>
    <category><![CDATA[Balcanes]]></category>
    <category><![CDATA[Códigos jurídicos]]></category>
    <category><![CDATA[Oriente próximo]]></category>
    <category><![CDATA[Europa sur]]></category>
    <category><![CDATA[Normativa jurídica]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Legislación]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Cuando Berivan Kiliç tenía 14 años ya pensaba en formar un familia. Su madre se había casado cuando era menor y ella, bajo el influjo de la tradición, asumió el papel social al que parte de las jóvenes turcas están abocadas: casarse siendo menores de edad. A los 15 años se comprometió con su primo y a los 16 se casó, sumando otro número a las más de 500.000 niñas menores desposadas en Turquía en la última década. “Fui yo quien tomé la decisión, quería ser una mujer joven casada”, explica mientras destaca que su familia “era normal, libre, en la que chicos y chicas no hacían vidas separadas”.</p>
<p>Su marido, ocho años mayor que ella, era uno de varios pretendientes y por ser su primo pensó que sería el mejor candidato. Se equivocó: “Todo cambió después de prometernos. Mi matrimonio fue horrible, como estar dentro de una película de miedo. Me torturaba constantemente, me insultaba, me decía que no era capaz de pensar, no me dejaba ver a mi familia, la tele o salir de casa”, recuerda con la serenidad que da el tiempo. Ahora Kiliç tiene 33 años, es la coalcaldesa de su pueblo, Kocakoy, una pequeña villa kurda de 17.000 habitantes, y aconseja a todas las mujeres que viven una situación similar buscar el coraje para romper los moldes de una sociedad en la que el honor familiar se une a la tradición para conformar un barrera difícil de superar.</p>
<p>A Kiliç le costó 12 años salvar el temor que le provocaba su marido. “Tenía miedo de cancelar la boda porque pensaba que podía llegar a matarme. Aquí, el honor es muy importante y, como era una niña pequeña, no pensé ni en deshacer la boda ni en los problemas que podían venir”. Tras casi tres lustros de agresiones físicas y psicológicas decidió separarse, en parte por el maltrato que también sufrían sus hijos.</p>
<p>Han pasado ya cinco años desde su divorcio y no ha vuelto a saber nada de su marido, con el que tuvo dos hijos, Emre (16 años) y Furkan (12), y del que no recibe ni una lira turca. El más joven de sus hijos llama varias veces durante la entrevista para saber cuándo llegará a casa su madre. El mayor sufre problemas de movilidad por haber sido concebido por dos miembros de una misma familia. Este tipo de enlaces, que hace varias décadas eran comunes en la Anatolia profunda, han sufrido un descenso por el avance educativo y social de la nueva Turquía.</p>
<p>Una vez que Kiliç abandonó a su pareja se lo comunicó a sus padres. En una sociedad como la kurda el divorcio es visto como algo negativo, especialmente para la mujer. A pesar de tener una razón de peso muchas aguantan años, e incluso toda la vida, por el honor familiar. En el caso de Kiliç sus padres la respaldaron: “Sólo me apoyó mi familia. Nadie más me respaldó porque no tenía amigos al no ver a nadie. El único que tenía era un amigo de mi exmarido”. Del Gobierno turco afirma no haber recibido ninguna ayuda: “Erdogan no ha hecho nada. Yo sola salí de este problema. Cuando denuncié a la policía los maltratos me dijeron que primero debía de ir al médico para dar parte. Luego, cuando volví, el comisario me dijo que mi marido, que me pegaba, tenía una segunda oportunidad”.</p>
<p>Repite varias veces que este problema, el de los matrimonios con menores, es pasado, al menos en la zona de Kocakoy: “Ahora apenas hay este tipo de matrimonios porque las niñas van al colegio. Ahora las chicas se preguntan por qué debo de casarme y la gente ve este tipo de emparejamientos como una violación”. Su nueva vida, volcada en los derechos de la mujer, gira dentro del partido kurdo HDP, ejemplo de igualdad de género al contar en sus candidaturas con un hombre y una mujer a la cabeza. Para ella, el problema que hizo de los matrimonios con menores una práctica común en Anatolia era la falta de oportunidades, niñas que no iban al colegio, la tradición y los oscuros años noventa en los que las zonas kurdas vivían, sin libertad y sin posibilidad de salir a la calle.</p>
<p>Tras escapar de su pesadilla, Berivan Kiliç terminó sus estudios de secundaria y ahora atiende a cursos educativos mientras dirige Kocakoy. Ella ha podido contar esta historia que mezcla honor y tradición en una sociedad patriarcal. Otras jóvenes, en cambio, han sufrido en silencio este problema que va más allá de las estadísticas oficiales. Por ejemplo, en 2012, Emine Yayla fue obligada a casarse a los 15 años en una región del noroeste de Anatolia. Tras sufrir maltrato físico y psicológico decidió separarse de su marido. Ya en su casa familiar, recibió varias cuchilladas mortales asestadas por su expareja. En otro trágico suceso, esta vez en la región del sureste turco de Siirt, la joven Kader —cuyo significado se puede traducir como destino— se quitó la vida a los 14 años. Casada a los 12 años y con su primer hijo a los 13, no pudo soportar la pérdida de su segundo embarazo y apareció en su cama muerta.</p>
<h3><strong>Un problema de difícil control</strong></h3>
<p>Desde que el <a href="http://elpais.com/tag/akp_partido_justicia_desarrollo_turquia/a/" target="_blank">Partido para la Justicia y el Desarrollo (AKP)</a> llegó al poder ciertas reformas relacionadas con la infancia se han acometido para acercarse a los estándares europeos. Por ejemplo, hasta 2002 la edad mínima para el matrimonio era de 15 años para las mujeres y de 17 para los hombres. El cambio en el Código Civil igualó la edad para hombres y mujeres a los 17. A pesar de esto, y de firmar los diferentes tratados internacionales, existen ciertas ambigüedades en las actuales leyes turcas a la hora de definir a un menor: el Código Penal dice que cualquier persona menor de 18 es un niño y cuando se refiere al acoso infantil estipula que un niño es menor a los 15.“No se puede hablar de una armonía entre las leyes de Turquía y los convenios internacionales firmados. Hay gente en el Gobierno que afirma no estar a gusto con esas incongruencias”, explican Özlem Basdogan y Nazli Dülger, coordinadoras del proyecto destinado a los matrimonios con menores en <a href="http://www.ucansupurge.org/turkce/index.php" target="_blank">Escoba Voladora (Ucan Supurge)</a>, una de las organizaciones más importantes de Turquía en esta causa.</p>
<p>La mayoría de edad en Turquía son los 18 años, el matrimonio está permitido desde 17 y, en casos excepcionales, desde los 16. Los más de 500.000 casos que el Gobierno recoge en sus datos publicados se refieren a este grupo. Muchos otros matrimonios con menores, entre los que se encontraban Yayla y Kader, no entran en las estadísticas gubernamentales porque las parejas deciden casarse sólo por el rito religioso —unión conocida como Iman Nikah—. “En Turquía sólo existe un tipo de matrimonio oficial y es el estatal. Los imanes deben exigir el documento que acredita la boda oficial antes de efectuar la boda religiosa. En las pequeñas villas, y no sólo las del sureste de Turquía, podemos ver los matrimonios con menores. Los imanes saben que no deben hacerlo aunque tampoco se debe ignorar el ambiente en el que viven, allí la gente les presiona para oficiar las bodas. Aunque también hay otros que quieren hacerlo”, destacan Basdogan y Dülger al recordar que la sanción para quien efectúe el enlace varia entre dos y seis meses de prisión y es muy fácil evitar.</p>
<p>Para Escoba Voladora el Gobierno turco está cometiendo varios errores a la hora de enfocar el problema de los matrimonios con menores. El primero es la falta de recursos económicos que impide a las organizaciones civiles trabajar sobre el terreno y en profundidad. El segundo, la falta de coordinación entre el Gobierno, las organizaciones civiles y los centros de estudios. El tercero, el enfoque con el que se realizan los estudios, que puede distorsionar el resultado: “El Gobierno no está dando la suficiente importancia a este asunto. Los datos que tenemos no están sólo enfocados a los matrimonios con menores, sino que son una parte del estudio más amplio. A la hora de mirar la cuestión es importante buscar el problema contreto y una de nuestras parcelas de trabajo es empujar al Gobierno a tomar estas medidas”.</p>
<p>Detectar este tipo de enlaces que afectan sobre todo a las mujeres es complejo para el Gobierno ante la falta de evidencias. Muchas madres jóvenes se casan sólo por lo religioso y luego dan a luz fuera del sistema sanitario turco por miedo a que las denuncien a las autoridades. Si acuden, muchas veces las enfermeras que ayudan durante el parto no denuncian por temor al entorno familiar: “En muchos casos las enfermeras tienen miedo porque las familias pueden atacarlas. Esto también sucede con profesores y otras autoridades sociales conocedoras de este tipo de enlaces”, explican desde Escoba Voladora.</p>
<p><a href="http://www.hips.hacettepe.edu.tr/eng/tdhs08/TDHS-2008_Main_Report.pdf" target="_blank">La investigación realizada en 2008 por el departamento de Estudios de la Población de la Universidad Hacettepe</a> dejó datos tan preocupantes como que cerca del 40% de las mujeres turcas entre 15 y 49 años se habían casado siendo menores de edad. Muchas de ellas suelen abandonar el sistema educativo una vez que se consuma la boda, sufren problemas psicológicos por la prematura maternidad y sus hijos corren el riesgo de tener malformaciones. Existen casos en los que la familia recibe una dote por la hija, otros en los que varias familias intercambian a menores (berdel) para reforzar los lazos parentales y algunos en los que la unión está decidida desde que prácticamente nacen los hijos. Las representantes de Escoba Voladora recalcan que no hay un tipo de historia concreta para los matrimonios con menores y que, al ser una tradición patriarcal, muchas mujeres no se cuestionan su destino: “Uno de lo principales problemas es que todavía hay niñas que ven normal casarse a los 15 años porque lo hicieron sus madres y abuelas. La eduación es importante, pero por ejemplo antes las niñas no iban al colegio y se casaban con la persona que decidían sus padres; ahora se casan cuando salen del colegio con la persona que deciden sus tutores. Algunas familias, por ejemplo, si ven que la niña no es buena estudiante piensan que no podrá encontrar un buen trabajo y deciden que la mejor opción es carsarla”.</p>
<p>El problema de los matrimonios con menores afecta a más de 700 millones de mujeres en todo el mundo. <a href="http://www.unicef.org/spanish/protection/files/FactSheet_childmarriage_sp.pdf" target="_blank">Los datos recogidos por Unicef</a> reflejan que la mujer es quien más sufre esta práctica y que la pobreza duplica el número de casos. Un tercio de las mujeres afectadas están en el sur de Asia —principalmente Bangladesh e India, debido a la densidad poblacional— y ocho de los diez países en donde esta práctica es común están en África. En Niger, el 77% de las mujeres se casaron antes de la mayoría de edad mientras sólo lo hicieron el 5% de los hombres. A pesar de estas cifras, si los avances de las últimas décadas se mantienen, la proporción caerá del 33% en 1985 al 18% en 2050. Unos pasos que poco a poco erradicarán un problema que tiene su base en la concepción patriarcal de la sociedad y que va más allá de lo religioso.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2015/01/09/planeta_futuro/1420804925_696559_1420820091_miniatura_normal.jpg" length="5147" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2015/01/09/planeta_futuro/1420804925_696559_1420820300_noticia_normal.jpg" length="21023" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2015/01/09/planeta_futuro/1420804925_696559_1420820300_noticia_grande.jpg" length="55846" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1420819998-dd33b737ca599c558de5d0143b3e29e0]]></comments>
  </item>
</channel>
</rss>
