<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
<channel>
  <title><![CDATA[Portada de EL PAÍS]]></title>
  <link><![CDATA[http://elpais.com/rss/elpais/portada.xml]]></link>
  <description><![CDATA[Portada de EL PAÍS]]></description>
  <lastBuildDate>Tue, 9 Dec 2014 20:19:46 +0100</lastBuildDate>
  <pubDate>Tue, 9 Dec 2014 20:19:46 +0100</pubDate>
  <language>es</language>
  <copyright><![CDATA[Copyright 2014, Ediciones EL PAÍS]]></copyright>
  <ttl>5</ttl>
  <image>
      <url>http://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/logos/cabecera_portada.png</url>
      <title>Logotipo de EL PAÍS</title>
      <link>http://elpais.com/</link>
  </image>
  <item>
    <title><![CDATA[El informe del Senado acusa a la CIA de mentir e interrogar brutalmente]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/09/actualidad/1418144432_841703.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/09/actualidad/1418144432_841703.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Marc Bassets, Yolanda Monge]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El presidente Obama asegura que el informe debe contribuir “a dejar esas prácticas donde pertenecen, en el pasado”]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 9 Dec 2014 19:13:55 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[CIA]]></category>
    <category><![CDATA[George Bush]]></category>
    <category><![CDATA[Barack Obama]]></category>
    <category><![CDATA[Tortura]]></category>
    <category><![CDATA[Integridad personal]]></category>
    <category><![CDATA[Servicios inteligencia]]></category>
    <category><![CDATA[Estados Unidos]]></category>
    <category><![CDATA[Seguridad nacional]]></category>
    <category><![CDATA[Espionaje]]></category>
    <category><![CDATA[Norteamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Fuerzas seguridad]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Defensa]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Estados Unidos vuelve a asomarse a la guerra sucia de la era Bush, a las prácticas irregulares que definieron la guerra contra los terroristas de Al Qaeda en los años posteriores al 11-S, divideron al país y dañaron la imagen de EE UU en el mundo. Un informe del Senado, publicado este martes tras meses de negociaciones sobre su contenido, denuncia la inefectividad de las torturas de la CIA y los engaños de los responsables de la agencia de espionaje a la Casa Blanca y Congreso.</p>
<p>El informe, elaborado por la mayoría demócrata en el Senado, ofrece un retrato descarnado de uno de los episodios más oscuros de la historia reciente de Estados Unidos: el programa secreto de detención e interrogatorios que la Administración del republicano George W. Bush puso en marcha tras los atentados del 11 de septiembre de 2001, en los que murieron casi tres mil norteamericanos.</p>
<p>El presidente George W. Bush dijo reiteradamente durante sus años en la Casa Blanca que el programa de detención e interrogatorios era "humano y legal" y daba resultados para desmantelar complós terroristas y capturar a líderes de Al Qaeda. Mientras tanto, la CIA coordinó filtraciones de información clasificada a medios de comunicación, “incluyendo información errónea”, para contrarrestar las “críticas, moldear la opinión pública y evitar acciones del Congreso para restringir” el programa.</p>
<p>“Ninguna nación es perfecta”, dijo el presidente Barack Obama tras publicarse el informe. “Pero una de las fortalezas que hace a América excepcional es nuestra voluntad de afrontar abiertamente nuestro pasado, encarar nuestras imperfecciones, hacer cambios y mejorar”.</p>
<p>La investigación de los demócratas del Senado —de la que se han desmarcado los republicanos— se lee como un acta de acusación contra la Agencia Central de Inteligencia, el servicio de espionaje exterior de EE UU. Cuestiona la legalidad de sus acciones. Pone en duda la honestidad de sus responsables cuando afirmaban a sus superiores que los llamados métodos de interrogación reforzada —el eufemismo usado para describir torturas como el ahogamiento simulado o ‘waterboarding’— sirvieron para desarticular tramas terroristas o detener a jefes de Al Qaeda. Y describe torturas crueles y condiciones de detención degradantes, más intensas de lo que aparentemente creían los responsables políticos.</p>
<p>El informe —resultado de tres años de trabajo en el Senado más dos de negociaciones con la Casa Blanca y la CIA sobre los fragmentos que podían desclasificarse— revela que los jefes de la CIA ocultaron información clave a los altos cargos de la Administración de Bush, incluido el presidente. La CIA aparece como una agencia fuera del control político, mal preparada para combatir a Al Qaeda y proclive a las chapuzas que en ocasiones pusieron en riesgo la seguridad de EE UU en vez de protegerla. La brutalidad de las técnicas llegó a ser tal en algunos casos que personal de la Agencia trató de ponerles fin, pero altos cargos de la organización de espionaje ordenaron proseguir con ellas.</p>
<p>La Casa Blanca distribuyó nada más hacerse público el informe un comunicado en el que aseguraba que las prácticas de tortura de la CIA a sospechosos de terrorismo durante la década pasada no ayudaron a los “esfuerzos contra el terrorismo” ni a los intereses de seguridad nacional de su país.</p>
<p>El informe “documenta un programa preocupante” de interrogatorio a sospechosos de terrorismo entre 2001 y 2009, y debe contribuir “a dejar esas prácticas donde pertenecen, en el pasado”, finaliza Obama en su comunicado.</p>
<p>Bush y sus colaboradores no salen bien parados. Por ser los encargados de impulsar y supervisar el programa de detención e interrogaciones. Y porque, si las afirmaciones del informe son ciertas, vivieron en la inopia durante buena parte de los años posteriores al 11-S. La batalla por las torturas en los años de Bush, que pareció cerrarse cuando Obama llegó a la Casa Blanca en 2009 y prohibió las torturas, se reabre.</p>
<p>"Tenemos que trabajar en una especie de lado oscuro”, dijo el entonces vicepresidente Dick Cheney, cinco días después del 11-S. “Tenemos que pasar tiempo en las sombras del mundo de la inteligencia”. “Merecen muchos elogios”, dice Cheney ahora. “En lo que a mí respecta”, declaró a ‘The New York Times’, “deberían ser condecorados, no criticados”. Cheney, como Bush, niega sentirse engañado por los responsables de al CIA, al contrario de lo que asegura el informe.</p>
<p>Las discrepancias no acaban aquí. En un texto introductorio al informe, la senadora demócrata, Dianne Feinstein, presidenta del Comité de Inteligencia del Senado, se refiere a las prácticas de la CIA como “torturas”, una palabra que Bush y sus colaboradores se resisten a utilizar.</p>
<p>Otro punto de discusión es si los interrogatorios “reforzados” permitieron extraer confesiones valiosas a los detenidos. Para Bush y los suyos, fueron decisivos. Responsables de la CIA en aquella época sostienen que incluso contribuyeron a localizar a Osama bin Laden, el cerebro de los atentados del 11-S, ejecutado por un comando de EE UU en 2011 en Pakistán. El informe de Senado sostiene lo contrario: no sólo las torturas fueron inútiles sino que la CIA exageró sobre su efectividad, otro engaño en una lista larga de engaños que revelan los investigadores del Senado. Lo que suscita un consenso en EE UU es la necesidad de pasar página judicial. No se ha proceso a ninguno de los torturadores —sus identidades permanecen ocultas— ni tampoco ha habido ninguna comisión de la verdad.</p>
<p>El informe cuenta con 20 puntos y tiene descripciones muy duras y detalladas sobre las técnicas que la Agencia Central de Inteligencia usó en los años posteriores a los ataques terroristas de Al Qaeda contra Nueva York y el Pentágono.</p>
<p>El documento tiene 524 páginas, que son resumen de un memorando de más de 6.000 cuyo contenido no será hecho público. Doscientas de las 500 páginas se dedican a la historia del programa de interrogatorios y se documentan 119 casos de presos –al menos 39 de los cuales sufrieron las torturas consideradas como Técnicas de Interrogatorio Reforzadas-. La investigación fue realizada solo por los miembros demócratas del Comité y cuenta con una réplica republicana por parte de los miembros de ese partido del Comité.</p>
<p>Las técnicas para ‘romper’ a los sospechosos y obtener información sobre células de Al Qaeda iban desde la privación de sueño -hasta una semana sin dormir-, hasta las amenazas de carácter sexual, el tristemente famoso <em>waterboarding</em> (asfixia simulada por agua), o las amenazas de muerte a manos de los interrogadores americanos –al sospechoso del bombardeo contra el portaaviones USS Cole, Al Nashiri, se le amenazó con atravesarle la cabeza con un taladro-.</p>
<p>Con la aprobación del personal médico de la CIA, a algunos prisioneros se les sometió  a la técnica conocida como 'alimentación rectal' o 'hidratación rectal', ya que el jefe de interrogatorios de la Agencia consideraba que el procedimeinto lograba "un total control sobre el detenido".</p>
<p>Respecto a la técnica de waterboarding, que el cerebro del 11-S sufrió hasta 83 veces, fue aplicada a más prisioneros de los que la CIA reconoce, solo tres.</p>
<p>El informe expone que el director de la CIA, George Tenet, publicó en enero de 2003 directrices oficiales sobre los métodos de interrogación y las condiciones de confinamiento en los centros de detención. En ese momento, dice el informe, 40 de las 119 arrestados ya habían sido detenidos.</p>
<p>El documento señala que un centro al que denomina con el seudónimo ‘Cobalt’ llegó a albergar “más de la mitad” de los 119 detenidos identificados. Dicho centro inició sus operaciones en septiembre de 2002. Se llevaron a cabo “interrogatorios frecuentes, no autorizados y no supervisados de detenidos usando técnicas duras físicas de interrogación que no formaban parte -y nunca lo hicieron- del programa formal de interrogación reforzadas”.</p>
<p dir="ltr">Otra de los conclusiones es que la CIA “no estaba preparada” cuando empezó a operar el programa, más de seis meses después de recibir, el 17 de septiembre de 2001, una autorización del presidente Bush, en un memorándum de notificación de acciones encubiertas, para detener secretamente a sospechosos que supusieran un riesgo para EE UU o prepararan atentados terroristas. Pero esa autorización “no hacía referencia a las técnicas de interrogación”.</p>
<p dir="ltr">Pero pocos episodios de la historia reciente están tan estudiados como el de las torturas y las detenciones. Se han publicado decenas de libros y centenares de artículos. Los excesos de la CIA han sido motivo de series y películas. Y ahora, el informe del Senado, el esfuerzo más completo para entender el periodo.</p>
<p dir="ltr">Los programas de Bush son ilegales desde 2009. Pero la era Bush no ha terminado. La guerra contra el terrorismo —y el uso de tácticas cuestionadas, como el uso de aviones no pilotados, o las escuchas electrónicas de la NSA— sigue con Barack Obama.</p>
<p dir="ltr"> </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/09/actualidad/1418144432_841703_1418144558_miniatura_normal.jpg" length="5785" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/09/actualidad/1418144432_841703_1418144558_noticia_normal.jpg" length="25485" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418144432-2ce800c3cd9b3714425e07b717dee861]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Las claves del documento]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/09/actualidad/1418100476_905071.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/09/actualidad/1418100476_905071.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Marc Bassets, Yolanda Monge, Silvia Ayuso, Joan Faus]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El Comité de Inteligencia del Senado de EEUU publica un informe sobre el tratamiento a sospechosos de Al Qaeda tras el 11-S]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 9 Dec 2014 17:44:54 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[CIA]]></category>
    <category><![CDATA[Barack Obama]]></category>
    <category><![CDATA[Estado Islámico]]></category>
    <category><![CDATA[Tortura]]></category>
    <category><![CDATA[Conflicto Suníes y Chiíes]]></category>
    <category><![CDATA[Servicios inteligencia]]></category>
    <category><![CDATA[Integridad personal]]></category>
    <category><![CDATA[Islam]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo islamista]]></category>
    <category><![CDATA[Seguridad nacional]]></category>
    <category><![CDATA[Espionaje]]></category>
    <category><![CDATA[Estados Unidos]]></category>
    <category><![CDATA[Yihadismo]]></category>
    <category><![CDATA[Fuerzas seguridad]]></category>
    <category><![CDATA[Norteamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Grupos terroristas]]></category>
    <category><![CDATA[Defensa]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Religión]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Prácticamente nada más llegar <a href="http://elpais.com/tag/barack_obama/a/" target="_blank">Barack Obama</a> a la presidencia, el Comité de Inteligencia del Senado comenzó a documentar la historia del programa ideado por la Administración de <a href="http://elpais.com/tag/george_w_bush/a/" target="_blank">George W. Bush</a> tras los ataques terroristas del 11-S y puesto en práctica por la Agencia Central de Inteligencia (CIA) conocido como <em>Rendición, detención e interrogatorio</em>. Este martes, el Comité ha publicado sus conclusiones sobre la utilización de las conocidas como <a href="http://elpais.com/diario/2009/04/19/internacional/1240092005_850215.html" target="_blank">técnicas de interrogatorio reforzadas</a> (EIT, Enhanced Interrogation Techniques).</p>
<p>El <a href="http://ep00.epimg.net/descargables/2014/12/09/cce7a160cfbeeb86dcd1087d818d6b6c.pdf" target="_blank">informe, colgado en su página web</a>, arroja como resultado que las llamadas técnicas de interrogatorio reforzado puestas en marcha por al Administración de George W. Bush tras los ataques terroristas del 11-S fueron inefectivos y no lograron la cooperación de los detenidos. El documento cuenta con 20 puntos y tiene descripciones muy duras y detalladas sobre las técnicas que la CIA usó en los años posteriores a los ataques terroristas de Al Qaeda contra Nueva York y el Pentágono.</p>
<p>El documento elaborado durante varios años –a partir de 2009- tiene más de 500 páginas, que son resumen de un memorando de más de 6.000 cuyo contenido no será hecho público. Doscientas de las 500 páginas se dedican a la historia del programa de interrogatorios y se registran 119 casos de presos.</p>
<p>Las técnicas para ‘romper’ a los sospechosos y obtener información sobre células de Al Qaeda iban desde la privación de sueño, hasta las amenazas de carácter sexual, el tristemente famoso waterboarding (asfixia simulada por agua), o las amenazas de muerte –al sospechoso del bombardeo contra el portaaviones USS Cole, Al Nashiri, se le amenazó con atraversale la cabeza con un taladro-.</p>
<p>Más de 10 años después de que el último operativo de Al Qaeda fuera sometido a <em>waterboarding</em> (asfixia simulada con agua), estas son algunas preguntas y sus respuestas sobre cómo, por quién, para qué y qué beneficios –si alguno- tuvo el controvertido programa.</p>
<p><strong>¿Qué objetivo tiene el informe?</strong></p>
<p>El informe del Comité de Inteligencia del Senado es el más amplio que jamás se haya realizado sobre el programa secreto de detención e interrogación que la CIA puso en marcha tras los atentados del 11 de septiembre de 2001, en los que murieron casi 3.000 personas en Washington, Nueva York y Pensilvania. En aquel momento, el temor a un nuevo atentado llevó a la Administración del republicano George W. Bush a permitir el uso de tortura para extraer información de presuntos terroristas.</p>
<p><strong>¿Qué revela?</strong></p>
<p>El informe se centra en los casos de los prisioneros detenidos durante el periodo posterior al 11-S, trasladados, en algunos casos, a cárceles secretas o a terceros países, y sometidos a los llamados “métodos de interrogación reforzada”, según las filtraciones publicadas en los últimos meses. Concluye que <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2009/07/12/actualidad/1247349602_850215.html" target="_blank">las técnicas utilizadas por la agencia</a> contra personas detenidas por una presunta vinculación con el grupo terrorista Al Qaeda eran mucho más severas de lo que se creía inicialmente y que las torturas sirvieron de poco a la hora de sacar información valiosa de los detenidos y prevenir muertes en atentados terroristas. El informe también sostiene que la CIA proporcionó información falsa a la Casa Blanca y al Congreso sobre el alcance y los resultados del programa de detención e interrogación.</p>
<p><strong>¿Quién ha elaborado el informe?</strong></p>
<p>El Comité de Inteligencia del Senado inició oficialmente en 2009 su investigación sobre el programa secreto de detención e interrogación. La redacción del informe finalizó en diciembre de 2012. Todo el proyecto costó 40 millones de dólares. El proceso fue liderado por la presidenta del Comité, la senadora demócrata Dianne Feinstein.</p>
<p>Al poco de iniciarse la investigación, los senadores republicanos se retiraron del proceso. Pero el informe no es únicamente demócrata dado que dos senadores de Maine -uno republicano y otro independiente- apoyaron sus hallazgos. Y algunos republicanos votaron a favor de desclasificar una parte del documento.</p>
<p><strong>¿En qué ha consistido el trabajo de los investigadores del Senado?</strong></p>
<p>Durante los cuatro años de investigación, se analizaron más de seis millones de cables, memorandos y otros documentos oficiales. El esfuerzo requirió de la creación de protocolos e instalaciones especiales para analizar los documentos, así como de un acuerdo de colaboración entre la CIA y el comité, rodeado de polémica. En agosto, la <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/07/31/actualidad/1406834354_016969.html" target="_blank">CIA admitió que algunos de sus empleados espiaron ordenadores reservados para los investigadores del Senado</a>, como había denunciado en marzo Feinstein.</p>
<p><strong>¿Por qué ha tardado tanto en publicarse el informe?</strong></p>
<p>Principalmente por la disputa entre el comité del Senado y la CIA -con la Casa Blanca de apoyo- sobre qué detalles del informe debían de ocultarse o matizarse. Es habitual que, al desclasificar documentos confidenciales, el Gobierno revise y elimine algunos detalles amparándose en la protección de la seguridad nacional. La senadora Dianne Feinstein ha criticado una injerencia desproporcionada.</p>
<p><strong>¿Será público todo el informe?</strong></p>
<p>No. El informe consta de más de 6.000 páginas, pero solo se desclasificará un resumen de 500 páginas.</p>
<p><strong>¿Qué opina la CIA y la Administración Bush del informe del Senado?</strong></p>
<p>Tras la difusión del informe, la CIA tiene previsto publicar un documento que refutará sus principales conclusiones. Según el diario <em>The New York Times</em>, el actual director de la CIA, John Brennan, ha estado preparando junto a ex altos cargos de la agencia una contraofensiva para rebatir el informe del Senado y minimizar su impacto público. El expresidente Bush y sus más próximos asesores han decidido apoyar a la que era la cúpula de la CIA durante su etapa en la Casa Blanca. “Estos son patriotas y diga lo que diga el informe, si disminuye sus contribuciones a nuestro país, estará fuera de lugar”, dijo el expresidente en una entrevista a la cadena CNN.</p>
<p><strong>¿En qué consisten las Técnicas de Interrogatorio Reforzadas (EIT, Enhanced Interrogation Techniques, siglas en inglés) y de qué sirvieron?</strong></p>
<p>En abril de 2009, el Departamento de Justicia hizo públicos <a href="http://www.nytimes.com/interactive/2009/04/17/us/politics/20090417-interrogation-techniques.html?_r=0" target="_blank">unos informes en los que detallaba las técnicas de interrogación usadas por la CIA</a> y que se elevaban a diez, entre otras la privación del sueño; la manipulación en la dieta; la desnudez forzada; golpear el abdomen o abofetear la cara para producir desconcierto; amenazas de carácter sexual; encierro con insectos; y por supuesto el tristemente famoso <em>waterboarding</em> así como el llamado <em>walling</em> (sostener al detenido contra un muro mientras se le sujeta cuello y cabeza con una toalla…).</p>
<p>Tanto republicanos como demócratas sabían del uso de las técnicas. Obama reconoció el pasado agosto que “se había torturado a algunos tipos”. ¿Sirvieron las técnicas EIT para capturar a Osama Bin Laden? La pregunta sigue abierta.</p>
<p><strong>¿Qué ha hecho el presidente Barack Obama sobre los métodos de tortura?</strong></p>
<p>El último miembro de Al Qaeda en ser interrogado con la técnica del ahogamiento simulado por <em>waterboarding</em> lo fue en 2003. Pero no fue hasta enero de 2009 cuando, nada más llegar a la Casa Blanca, Barack Obama acabó con el polémico programa secreto de detención e interrogación de la CIA. Sin embargo, su Administración no ha llevado a la Justicia a ningún empleado de la agencia por esos hechos. La práctica de la detener e interrogar sospechosos en otros países continuó.</p>
<p><a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/08/02/actualidad/1406933894_195024.html" target="_blank">Obama</a> apoya la difusión del informe, pero su Administración ha trabajado intensamente entre bastidores para ocultar detalles. El presidente <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/08/02/actualidad/1406933894_195024.html" target="_blank">calificó a principios de agosto como tortura las técnicas empleadas por la CIA para interrogar a sospechosos y enfatizó que se cruzó una “raya”</a>. Sin embargo, pidió tener en cuenta el contexto de miedo generalizado tras los atentados de septiembre de 2001 para “no juzgar con demasiada dureza” a quienes “hicieron cosas que estaban mal”.</p>
<p><strong>¿Cuántas personas han respondido ante la Justicia por torturas?</strong></p>
<p>Ninguna. Y el informe no prevé revelar la identidad de los torturadores. De hecho, el comité no ha podido entrevistar ni a uno solo de los operativos de la CIA que formaron parte de la guerra sucia de Bush. Al llegar al poder, el presidente Obama abogó por pasar página. Hoy es difícil que haya ya consecuencias jurídicas.</p>
<p class="nota_pie">Con información de Marc Bassets, Yolanda Monge, Silvia Ayuso y Joan Faus.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/09/actualidad/1418100476_905071_1418102548_miniatura_normal.jpg" length="5926" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/09/actualidad/1418100476_905071_1418102548_noticia_normal.jpg" length="54450" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418100476-b1c049f2c653c425dd835e766cf0bf2c]]></comments>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/videos/2014/12/09/actualidad/1418100476_905071_1418123577.mp4" length="5280991" type="video/m4v"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El Poder Judicial abre la puerta a que Ruz termine de instruir Gürtel]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/09/actualidad/1418144069_053120.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/09/actualidad/1418144069_053120.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Reyes Rincón]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La comisión permanente ha aprobado sacar a concurso la plaza que ocupa el magistrado pero le permite quedarse como refuerzo]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 9 Dec 2014 18:50:38 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Pablo Ruz]]></category>
    <category><![CDATA[CGPJ]]></category>
    <category><![CDATA[Carlos Lesmes]]></category>
    <category><![CDATA[Caso Gürtel]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción política]]></category>
    <category><![CDATA[PP]]></category>
    <category><![CDATA[PSOE]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción]]></category>
    <category><![CDATA[Casos judiciales]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Poder judicial]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La comisión permanente del <a href="http://www.poderjudicial.es/cgpj/es/Poder_Judicial" target="_blank">Consejo General del Poder Judicial</a> ha aprobado por cuatro votos a uno sacar a concurso la plaza que ocupa el <a href="http://elpais.com/tag/pablo_ruz/a/" target="_blank">juez Pablo Ruz</a> en la Audiencia Nacional pero permitirle continuar al frente del <em>caso Gürtel</em> si pide quedarse como juez de refuerzo. A favor del acuerdo han votado el presidente del Poder Judicial, Carlos Lesmes, los dos vocales propuestos por el PP (Francisco Gerardo Martínez Tristán y Juan Manuel Fernández Martínez) y la vocal a propuesta del PSOE, Mar Cabrejas. El otro vocal propuesto por los socialistas, Álvaro Cuesta, ha sido el único en posicionarse en contra del principio de acuerdo alcanzado el viernes para intentar buscar una solución a la situación de Ruz.</p>
<p>En las últimas horas, <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/12/08/actualidad/1418065451_722885.html" target="_blank">los miembros de la comisión permanente han recibido presiones desde el PP y el PSOE</a>. Los socialistas presionaron durante todo el día de ayer a sus dos vocales para que no avalaran un acuerdo que no garantiza la continuidad de Ruz. Finalmente, solo Álvaro Cuesta ha votado en contra de la propuesta acordada el viernes. Cuesta ha presentado en la reunión de la comisión permanente una propuesta alternativa que suponía prolongar otros seis meses la comisión de servicio de Ruz para que siguiera hasta junio como titular del Juzgado 5 de la Audiencia Nacional.</p>
<p>La propuesta acordada por la comisión permanente tampoco convence del todo al PP, que aunque logra que Ruz deje de estar al frente del juzgado, se expone a que, si el magistrado lo pide, siga indagando en la trama de corrupción que compromete los intereses electorales de los populares en un año de comicios municipales, autonómicos y generales.</p>
<p>Ruz instruye el <em><a href="http://www.google.es/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=2&cad=rja&uact=8&ved=0CC4QFjAB&url=http%3A%2F%2Felpais.com%2Ftag%2Fcaso_gurtel%2Fa%2F&ei=A_mFVL77GYH1Uv62gNgP&usg=AFQjCNFilcq9prYKnYesWNrjrBq-PS-BhA&sig2=oOO_5JVQD_EgiSZmZ0C9Gw&bvm=bv.80642063,d.d24">caso Gürtel</a></em> desde junio de 2010, cuando se hizo cargo del juzgado en comisión de servicios tras la suspensión del magistrado Baltasar Garzón. Con el acuerdo alcanzado hoy, seguirá al frente del mismo hasta marzo, fecha prevista para la incorporación del nuevo titular que salga del concurso aprobado por la comisión permanente. Ruz podría solicitar acogerse a una opción prevista en el acuerdo que, supuestamente, le permitiría completar la instrucción de Gürtel: “Los magistrados que se ocupen de causas de especial relevancia o complejidad pueden solicitar continuar en sus destinos como jueces de refuerzo hasta finalizar estos procedimientos, para lo que se les concedería una nueva comisión de servicio”, recoge el texto a favor del que han votado cuatro de los cinco vocales de la comisión permanente.</p>
<p>Esta excepción se va a ofrecer a jueces que estén instruyendo casos complejos y el Poder Judicial la argumenta en el interés “de no provocar una alteración seria” en la tramitación que pueda dificultar “su pronta conclusión”. Esta vía se pondrá en marcha si lo pide el magistrado y será la comisión permanente la que, tras escuchar a la Sala de Gobierno correspondiente (en el caso de Ruz, la de la Audiencia Nacional), decidirá si le concede una nueva comisión de servicios como juez de refuerzo. El juez tendrá que argumentar para qué casos la pide y, si se le otorga, se trabajará en exclusiva en esas causas, mientras que el nuevo magistrado titular se ocupará del resto de asuntos.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/09/actualidad/1418144069_053120_1418148600_miniatura_normal.jpg" length="5268" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/09/actualidad/1418144069_053120_1418148600_noticia_normal.jpg" length="33155" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418144068-af104249ca6073f55bcf4f077c9616f9]]></comments>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/videos/2014/12/09/actualidad/1418144069_053120_1418152444.mp4" length="5328284" type="video/m4v"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Un juez ordena el cese de actividades de Uber en toda España]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/09/actualidad/1418132663_205298.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/09/actualidad/1418132663_205298.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Agencias, El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La Asociación Madrileña del Taxi planteó al juzgado la medida cautelar contra la empresa con el argumento de que la actividad supone una competencia desleal]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 9 Dec 2014 16:10:35 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Uber]]></category>
    <category><![CDATA[Carsharing]]></category>
    <category><![CDATA[Apps]]></category>
    <category><![CDATA[Aplicaciones informáticas]]></category>
    <category><![CDATA[Transporte sostenible]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Telefonía móvil multimedia]]></category>
    <category><![CDATA[Programas informáticos]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Telefonía móvil]]></category>
    <category><![CDATA[Transporte]]></category>
    <category><![CDATA[Informática]]></category>
    <category><![CDATA[Telefonía]]></category>
    <category><![CDATA[Industria]]></category>
    <category><![CDATA[Telecomunicaciones]]></category>
    <category><![CDATA[Comunicaciones]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El titular del Juzgado de lo Mercantil número 2 de Madrid ha ordenado de forma cautelar el cese y la prohibición en toda España de la <a href="http://elpais.com/tag/uber/a/">aplicación Uber</a>, que pone en contacto <em>online</em> a usuarios y conductores de esa empresa para desplazamientos.</p>
<p>En un auto fechado este martes, sobre el que no cabe recurso, el juez acuerda estimar las medidas cautelares <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/11/06/catalunya/1415309786_229019.html">propuestas por la Asociación Madrileña del Taxi</a> y planteadas de forma previa a la futura demanda que interpondrá esa organización contra la empresa Uber. El juez acepta la petición y argumenta que los conductores contratados carecen de autorización administrativa alguna para desarrollar ese servicio y que la actividad que llevan a cabo supone competencia desleal. Asimismo, requiere las principales entidades de pago españolas que suspendan cualquier ingreso a la empresa. "mediante tarjeta de pago o dispositivo similar"</p>
<p>Uber pone en contacto a usuarios y conductores —sin licencia ni permiso de conducir para transporte de viajeros— y se queda con un porcentaje del precio de la carrera. Madrid fue la segunda ciudad española en la que se asentó la empresa estadounidense hace unos meses, después de Barcelona, donde comenzó a operar en abril. En Valencia, Uber comenzó a implantarse el pasado octubre.</p>
<p>Los taxistas acusan a la compañía estadounidense de intrusismo y han presentado denuncias en varias ciudades -no solo en Madrid-, además de convocar manifestaciones y huelgas en los últimos meses. La Generalitat catalana respondió al malestar del sector con el anuncio de que inmovilizará a partir de 2015 los vehículos que presten servicios de taxi de forma irregular y <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/11/12/catalunya/1415825202_263447.html">sancionará a sus titulares con multas de hasta 6.000 euros</a>. Por su parte, la Comunidad de Madrid abrió expediente a la empresa a mediados de octubre por <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/10/14/madrid/1413307068_757273.html">operar sin licencia.</a></p>
<p>El juez de lo Mercantil de Madrid aclara en su resolución que la polémica en torno a la actividad de Uber no es una cuestión de debate filosófico sobre la libertad de mercado en general y la economía cooperativa en particular, sino "una protección cautelar basada en la legalidad vigente". Llega a esta conclusión porque la ley de competencia desleal determina que cuando se infringen normas que son exigidas para actuar en un mercado, la infracción es en sí misma una acción desleal.</p>
<h3>La aplicación está domiciliada en Delaware</h3>
<p>La medida cautelar adoptada se ha tomado sin escuchar la visión de Uber porque se trata de una empresa domiciliada en el paraíso fiscal estadounidense de Delaware, con lo que le atribuye una "deliberada vocación de opacidad". En la misma resolución, se oficia a las empresas de telecomunicaciones y de pago electrónico para que prohíban todo tipo de transacciones y alojamiento a la empresa Uber.</p>
<p>En este sentido, recuerda que para la prestación del servicio con vehículo propio hay que ajustarse a la Ley de Ordenación de los Transportes, en cuyo artículo 42 se exige la necesidad de una autorización habilitante, bien por el Estado o por la comunidad autónoma, y que exige la obligatoriedad de tener licencia o autorización de transporte para contratar y facturar.</p>
<p>En la parte dispositiva del auto, el juzgado ordena paralizar el uso de cualquier aplicación (app), soporte, sistema tecnológico o informático para prestar el servicio de transporte de viajeros de Uber en España. Además, señala que estas medidas "se ejecutarán una vez que la parte solicitante", es decir, la asociación de taxistas, "preste en el plazo de tres días siguientes a la notificación" del auto una caución en forma de aval bancario por importe de 10.000 euros.</p>
<p>Y pide a los prestadores de servicios de información reconocidos en el Registro de Operadores de la Comisión del Mercado de las Telecomunicaciones para que suspendan la transmisión, el alojamiento de datos, el acceso a las redes de telecomunicaciones o la prestación de cualquier otro servicio equivalente de intermediación en relación con Uber.</p>
<p>La implantación de Uber está siendo conflictiva en varios países y regiones. En Holanda y Bélgica ha sido <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/12/08/actualidad/1418050596_958874.html">prohibida por los tribunales</a>, así como en Alemania, aunque en este último caso el veto judicial —cautelar, como en el caso de España— <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/09/16/actualidad/1410877839_514732.html">ha sido levantado el pasado septiembre</a> por un juez que entendió que no había base para suspender la aplicación de forma urgente. En Nueva Delhi, India, la aplicación <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/12/08/actualidad/1418036475_555927.html">fue prohibida ayer después de que una mujer de 25 años fuera supuestamente violada</a> por el conductor del coche que había solicitado a través de la aplicación móvil. También en el <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/11/28/actualidad/1417167278_549166.html">estado de Nevada (EE UU) es ilegal.</a></p>
<p>Uber funciona, sin embargo, en más de 130 ciudades de Estados Unidos y en otras ciudades europeas como Londres.</p>
<p>El fundador de Uber asegura que los taxistas deben ver a la aplicación "como una gran oportunidad para ellos y no como una amenaza". Travis Kalanick, CEO de Uber, <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/10/04/actualidad/1412436235_907080.html">dijo en una entrevista en EL PAÍS: "Ayudamos a los conductores a ganarse la vida mejor".</a></p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/12/05/madrid/1417791577_876738_1417866537_miniatura_normal.jpg" length="7636" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/12/05/madrid/1417791577_876738_1417866536_noticia_normal.jpg" length="38167" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/12/05/madrid/1417791577_876738_1417866536_noticia_grande.jpg" length="109377" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418132663-2f255cfde5715221522a2316a1b02cfc]]></comments>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/videos/2014/12/09/actualidad/1418132663_205298_1418150603.mp4" length="5781731" type="video/m4v"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El fiscal ve a la Infanta indefensa e implicada a partir de una sospecha]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/09/actualidad/1418113946_519348.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/09/actualidad/1418113946_519348.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Andreu Manresa]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Horrach no reconoce una mínima prueba de la participación de Cristina de Borbón en los delitos contra la Hacienda pública]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 9 Dec 2014 11:15:48 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Cristina de Borbón y Grecia]]></category>
    <category><![CDATA[Caso Urdangarin]]></category>
    <category><![CDATA[Caso Palma Arena]]></category>
    <category><![CDATA[Iñaki Urdangarin]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción política]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción]]></category>
    <category><![CDATA[Casos judiciales]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>En su escrito de acusación, <a href="http://politica.elpais.com/tag/pedro_horrach/a/">el fiscal Pedro Horrach</a> llega a la conclusión de que la Infanta, imputada, en el banquillo, quedaría en una posición de indefensión, tratada de manera desigual e implicada en base a una mera sospecha. Según el fiscal, la Audiencia de Palma se apoya en un “pudo saber”, que invierte la carga de la prueba y pervierte el principio de presunción de inocencia. Este es el tenor de las afirmaciones del fiscal al desgranar, en un anexo, las razones por las que considera que <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/05/actualidad/1415203365_948409.html">Cristina de Borbón es inocente y</a> que no debe ser juzgada por dos delitos fiscales.</p>
<p>Horrach cree que los magistrados de la Audiencia la mantienen imputada con argumentos raquíticos y suposiciones, dando la razón <a href="http://elpais.com/tag/jose_castro_aragon/a/">al juez Castro y negándosela a él.</a> Según el fiscal, sostener que la hermana del Rey supo o amparó “de alguna manera” los delitos fiscales de su esposo, en el ámbito penal, equivale a la mera conjetura.</p>
<p>La llamada <em>doctrina Botín</em>, por la que no se puede abrir juicio oral contra Cristina de Borbón solo a instancias de la acusación popular, flota en muchas páginas. Pedro Horrach subraya que si la Abogacía del Estado y el Ministerio Fiscal, que son titulares del bien jurídico supuestamente lesionado, no ejercen la acción penal contra la Infanta porque consideran que no se le pueden imputar delitos, este papel no puede usurparlo un tercero no perjudicado, en clara referencia al sindicato Manos Limpias, que sí quiere sentar en el banquillo a Cristina de Borbón.</p>
<p>El acusador público no reconoce la existencia de una mínima prueba de cargo indiciaria y objetiva de la participación de Cristina de Borbón en los presuntos delitos contra la Hacienda pública atribuidos <a href="http://politica.elpais.com/tag/operacion_babel/a/">a su cónyuge Iñaki Urdangarin.</a> Cree innegable que, aparte del dato de la participación societaria de la Infanta en la sociedad Aizoon, no se describe un mínimo relato indiciario de cooperación con el fraude de su esposo. Cientos de socios no administradores de empresas defraudadoras inspeccionadas por Hacienda quedan sin sanción en España, recuerda.</p>
<p>En el escrito de calificación, el fiscal pide el archivo para la hermana del Rey y se muestra contrario a la apertura de juicio contra ella con una sola acusación popular.</p>
<p>Horrach afirma que, la Audiencia, por respeto al principio de igualdad, debe impedir que los criterios interpretativos de las leyes penales y procesales se conviertan en <em>cajones de sastre,</em> en los que “todo vale”.</p>
<p>Al comparar los autos de la Audiencia en los que se hace mención a la Infanta detecta incongruencias y cuatro hipótesis distintas, incompatibles entre sí, sobre su implicación. Pedro Horrach sostiene que los escritos de la sala constituyen la demostración palpable de que los mismos datos y circunstancias pueden utilizarse para realizar interpretaciones radicalmente distintas.</p>
<p>Los magistrados niegan la imputación en julio de 2012 y en noviembre de 2014 se mantiene, con los mismos datos, tras ahondar sin resultados en el examen de la caja única de Aizoon, la relación de la Infanta con la contratación del personal doméstico, la asistencia a las juntas generales, sus gastos personales y el volumen de ingresos y gastos.</p>
<p>El dolo, la voluntad maliciosa, es incompatible con su negación “no tenía por qué conocer” o su simple sospecha “pudo saber”, resalta el fiscal. La Audiencia pasa del “sin complejos” del “desconocimiento” al “debería saber”. Del “no tenía por qué conocer” al “pudo conocer”.</p>
<p>La Fiscalía Anticorrupción se pregunta, además, que si la Infanta “no tenía por qué conocer” que la empresa familiar Aizoon era una sociedad instrumental, pantalla, utilizada por Iñaki Urdangarin, en base a las declaraciones e indicios obtenidos, para apoderarse de fondos públicos ¿por qué tenía que conocer que era una sociedad instrumental para defraudar a la Hacienda pública?</p>
<p>Cristina de Borbón está en Aizoon, en la constitución en 2003 y los delitos fiscales atribuidos son de 2007 y 2008. Si existía un entramado societario y la Infanta desconocía el carácter instrumental de las sociedades del grupo Nóos, no es coherente afirmar que conocía, sin embargo, el carácter ficticio y los propósitos criminales de Aizoon, considera el fiscal.</p>
<p>El Ministerio Público resalta que nada se dice en el auto final de la Audiencia para justificar la doble condición que se da a Cristina de Borbón, que de simple figurante o elemento decorativo, pasa sin solución de continuidad, a “imputada” como consecuencia de una pretendida posición de “garante” en la entidad Aizoon.</p>
<p>La Infanta en Aizoon es un socio irrelevante, para el acusador, que cree que es imposible concretar la contribución de doña Cristina en la defraudación fiscal del IRPF de su cónyuge.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/09/actualidad/1418113946_519348_1418130270_miniatura_normal.jpg" length="9235" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/09/actualidad/1418113946_519348_1418128862_noticia_normal.jpg" length="89252" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418113946-36747a0540ea2661241f1bf6266bea2f]]></comments>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/videos/2014/12/09/actualidad/1418113946_519348_1418128333.mp4" length="7286112" type="video/m4v"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La Infanta entregará “de forma inmediata” los 600.000 euros]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/09/actualidad/1418128288_898790.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/09/actualidad/1418128288_898790.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Jesús García]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La defensa de Cristina de Borbón pedirá el archivo en cuanto deposite la indemnización]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 9 Dec 2014 14:21:44 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Caso Urdangarin]]></category>
    <category><![CDATA[Cristina de Borbón y Grecia]]></category>
    <category><![CDATA[Miquel Roca Junyent]]></category>
    <category><![CDATA[Caso Palma Arena]]></category>
    <category><![CDATA[Iñaki Urdangarin]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción política]]></category>
    <category><![CDATA[Casos judiciales]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La infanta Cristina va a consignar "de forma inmediata" el dinero que se le reclama <a href="http://elpais.com/tag/operacion_babel/a/">como indemnización por el <em>caso Nóos</em></a>, casi 600.000 euros, según ha asegurado su abogado, Miquel Roca, este mediodía. La fórmula utilizada para realizar estos pagos sería la entrega de unas pólizas, aunque su abogado no ha dado más detalles al respecto.</p>
<p>El fiscal reclama ese dinero, concretamente 587.413 euros, por su participación como beneficiaria a título lucrativo de los delitos fiscales que se le atribuyen <a href="http://politica.elpais.com/tag/inaki_urdangarin/a/">a su marido, Iñaki Urdangarin.</a> Con el pago, dejaría "extinguida su responsabilidad civil simultáneamente a la penal".</p>
<p>La defensa de la Infanta ha realizado esta declaración después de conocer el contenido del escrito del fiscal, que ha decidido no acusarla, y ha pedido que se archive el procedimiento en la parte que toca a <a href="http://politica.elpais.com/tag/cristina_de_borbon_y_grecia/a/">Cristina de Borbón.</a> "El escrito del fiscal es un aval de su actuación correcta", ha manifestado.</p>
<p>“Conocidos los escritos, queremos manifestar el carácter favorable que la Fiscalía haya decidido pedir el archivo en lo que respecta a la Infanta. La Abogacía del Estado tampoco formula acusación. Teniendo en cuenta eso, en buena ley, debería aplicarse lo que la ley prevé, que es pedir el sobreseimiento o que el juez lo acordara", ha dicho Roca, que considera que la consignación del dinero será una luz verde para el juez Castro decrete el archivo de la causa en la parte que toca a la Infanta.</p>
<p>Roca no ha valorado la petición de cárcel para Cristina de Borbón formalizada por Manos Limpias, ni tampoco la petición fiscal de condena sobre su marido Iñaki Urdangarín o Diego Torres, los dos principales acusados del caso.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/09/actualidad/1418128288_898790_1418133564_noticia_normal.jpg" length="59701" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418128288-cb64a73bdbb67240d874d190d7ed3fa7]]></comments>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/videos/2014/12/09/actualidad/1418128288_898790_1418151033.mp4" length="1894343" type="video/m4v"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Los jueces de Canarias rechazan suspender las prospecciones]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/08/actualidad/1418065075_267408.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/08/actualidad/1418065075_267408.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Manuel Planelles]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El Superior de Justicia de las islas rechaza suspender cautelarmente los sondeos de Repsol, como había pedido el Gobierno regional]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 9 Dec 2014 14:19:42 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[TSJC]]></category>
    <category><![CDATA[Tribunal Supremo]]></category>
    <category><![CDATA[Hidrocarburos]]></category>
    <category><![CDATA[Repsol]]></category>
    <category><![CDATA[Sector químico]]></category>
    <category><![CDATA[Canarias]]></category>
    <category><![CDATA[Tribunales]]></category>
    <category><![CDATA[Petróleo]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Poder judicial]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Combustibles fósiles]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Combustibles]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Energía no renovable]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <category><![CDATA[Industria]]></category>
    <category><![CDATA[Fuentes energía]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <category><![CDATA[Medio ambiente]]></category>
    <category><![CDATA[Energía]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Los magistrados de Canarias tampoco frenarán las prospecciones de Repsol en las islas. El Tribunal Superior de Justicia de Canarias (TSJC) se ha negado a suspender cautelarmente los sondeos que ya realiza la multinacional a unos 50 kilómetros de las costas de Lanzarote y Fuerteventura. El Gobierno regional había solicitado esa paralización temporal mientras se resolvía el recurso que ha presentado contra la autorización que el Ministerio de Industria dio en agosto a la empresa y contra la Declaración de Impacto Ambiental (DIA) positiva que en mayo el Ministerio de Medio Ambiente concedió a Repsol para la exploración de hidrocarburos. </p>
<p>Los miembros de la Sala de lo Contencioso-Administrativo del TSJC se reunieron el viernes pasado para deliberar sobre el recurso del Gobierno canario y sobre la petición de suspensión cautelar. Hoy han comunicado a las partes personadas en el caso su resolución.</p>
<p>En el auto en el que rechazan la paralización temporal, los magistrados canarios concluyen que "se aprecia en apariencia que el procedimiento seguido para la autorización ha sido conforme a derecho". Además, consideran que "se han evaluado las repercusiones del proyecto en el procedimiento de evaluación ambiental" seguido por el Ministerio de Medio Ambiente. Y, en contra de lo que sostiene el Gobierno canario, "no hay indicios" para imponer una suspensión cautelar. Las conclusiones del TSJA son aún provisionales, ya que en el futuro tendrán que pronunciarse sobre el fondo de esta causa, algo que se dilatará en el tiempo. </p>
<p>Uno de los seis magistrados ha emitido un voto particular. Luis Helmut Moya rechaza los argumentos de sus compañeros y alerta de que "los valores medioambientales serán seriamente puestos en peligro durante la ejecución de los sondeos de Repsol".</p>
<p>El Tribunal Supremo <a href="http://sociedad.elpais.com/sociedad/2014/06/24/actualidad/1403606552_900682.html" target="_blank">ya respaldó en junio el real decreto de 2012 del Gobierno</a> que daba amparo legal a las prospecciones de Repsol. Los magistrados de la sección tercera de la Sala de lo Contencioso rechazaron los argumentos contra la exploración presentados por el Gobierno canario, los cabildos de Lanzarote y Fuerteventura, la Fundación César Manrique, Izquierda Unida y las organizaciones Ecologistas en Acción y WWF. En total, se presentaron siete recursos contra el real decreto de 2012 que ha permitido a Repsol comenzar con los sondeos, unos trabajos que comenzaron hace dos meses. Todos fueron rechazados por los magistrados del Supremo.</p>
<p>Pese a este respaldo del Supremo, el Gobierno canario ha querido seguir litigando contra las prospecciones. Y esta vez ha acudido al TSJC. El 30 de octubre presentó un recurso ante los magistrados del tribunal canario en el que se alertaba de los daños medioambientales que las prospecciones pueden desencadenar. En ese escrito se pedía que, como medida cautelar, se suspendiera la autorización final que el Ministerio de Industria concedió el 11 de agosto a Repsol, que ha permitido a la compañía comenzar los sondeos en busca de hidrocarburos. Antes de acudir al TSJA, <a href="http://sociedad.elpais.com/sociedad/2014/09/12/actualidad/1410536743_833178.html" target="_blank">el Gobierno canario -al igual que Greenpeace y WWF-</a> presentaron un recurso de alzada ante el departamento del ministro José Manuel Soria, que fue rechazado.</p>
<p>La batalla por las prospecciones entre el Gobierno canario y el central lleva tiempo ya judicializada. El Estado recurrió a su vez ante el Constitucional <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/04/actualidad/1415104965_625379.html" target="_blank">la consulta que el Ejecutivo insular</a> pretendía realizar sobre este asunto el 23 de noviembre. El alto tribunal admitió el recurso del Gobierno central, lo que implicó la suspensión cautelar de la consulta. Ante esta paralización temporal, el Ejecutivo autónomo -de <span class="st">Coalición Canaria</span> y PSOE- encargó a las dos universidades públicas de las islas la elaboración de una encuesta para conocer la opinión de la población sobre este proyecto. Y la conclusión de este sondeo fue que <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/24/actualidad/1416838609_904766.html%20%20%20%20" target="_blank">el 75% de los consultados rechazan los sondeos</a>.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/08/actualidad/1418065075_267408_1418066863_miniatura_normal.jpg" length="8931" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/08/actualidad/1418065075_267408_1418066862_noticia_normal.jpg" length="52378" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418130663-d7030d19c44b39f2c71dc345edecf389]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El PP rechaza que se investigue Bankia y los casos de corrupción]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/09/actualidad/1418126817_925675.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/09/actualidad/1418126817_925675.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Fernando Garea]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Los populares frenan peticiones de PSOE e Izquierda Plural de comisiones de investigación]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 9 Dec 2014 13:50:05 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Comisiones investigación]]></category>
    <category><![CDATA[Caso Bankia]]></category>
    <category><![CDATA[Congreso Diputados]]></category>
    <category><![CDATA[Comisiones parlamentarias]]></category>
    <category><![CDATA[Falsificación documentos]]></category>
    <category><![CDATA[Fiscalía Anticorrupción]]></category>
    <category><![CDATA[Fusiones bancarias]]></category>
    <category><![CDATA[Estafas]]></category>
    <category><![CDATA[PP]]></category>
    <category><![CDATA[PSOE]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción política]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos económicos]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción]]></category>
    <category><![CDATA[Casos judiciales]]></category>
    <category><![CDATA[Bankia]]></category>
    <category><![CDATA[Parlamento]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Poder judicial]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El PP, con su mayoría absoluta, ha frenado las peticiones de la oposición para que el Congreso de los Diputados investigue lo que ocurrió en <a href="http://elpais.com/tag/bankia/a/">Bankia</a> y para que indague sobre la corrupción. La Mesa de la Cámara ha rechazado la petición de PSOE y de Izquierda Plural para que se crearan sendas comisiones de investigación. Los populares también han cerrado la posibilidad de que los grupos se incorporen <a href="http://elpais.com/tag/ley_transparencia/a/">al Consejo de la Transparencia que crea la ley que entrará mañana en vigor.</a></p>
<p>Para el portavoz socialista, Antonio Hernando, esta "triple negativa" demuestra que el PP, que "dice que está dispuesto a luchar contra la corrupción" y a reformar leyes para ello, al final, "en realidad", "se niega" a investigarla.</p>
<p>El diputado del PP José Antonio Bermúdez de Castro, en funciones de portavoz de su grupo, ha asegurado que "no es el momento" para crear la comisión de investigación y ha asegurado que la oposición lo que pretende, en realidad, es utilizar la corrupción "como instrumento para desgastar al Gobierno".</p>
<p>Los socialistas pretendían de nuevo que el Congreso investigara la gestión de Caja Madrid y de Bankia y por tercera vez se han encontrado con el muro del PP. "El PP, que dice que quiere ser muy transparente, le niega al Congreso de los Diputados la posibilidad de investigar qué ha pasado con Bankia y con los gestores de Bankia, algunos de ellos con inmejorables relaciones dentro del Partido Popular", ha asegurado el socialista Hernando en referencia, entre otros, a Rodrigo Rato.</p>
<p>IU pretendía abrir una comisión de investigación que, según ha explicado José Luis Centella, de respuesta a la inquietud ciudadana por la corrupción recogida en la última encuesta del CIS. El PP no ha aceptado siquiera que se debata y vote en el Pleno.</p>
<p>Respecto a la ley de Transparencia, Bermúdez de Castro, ha explicado que rechazan la propuesta del PSOE de que los dos vocales del Consejo de la Transparencia que designan el Congreso y el Senado se elijan por sorteo porque rompe "con las reglas del juego". El popular ha añadido que no se trata de un "procedimiento adecuado" porque no garantiza el respaldo de la mayoría de la Cámara y rompe con las "reglas del juego" que se han empleado para casos similares durante la actual legislatura.</p>
<p>La Mesa del Congreso ha calificado y tramitado la petición del PSOE para crear una subcomisión parlamentaria que estudie la reforma de la Constitución. Ahora será la Comisión constitucional la que lo debata, aunque el PP ya ha anticipado su rechazo.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/09/actualidad/1418126817_925675_1418128812_miniatura_normal.jpg" length="4697" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/09/actualidad/1418126817_925675_1418128812_noticia_normal.jpg" length="13836" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418126817-3d25a26fa937af13692bffaf9a06b270]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Periodistas de TVE piden la destitución de Sergio Martín]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/cultura/2014/12/09/television/1418144669_102660.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/cultura/2014/12/09/television/1418144669_102660.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El director del Canal 24 Horas dio a Pablo Iglesias la "enhorabuena" por la liberación de etarras]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 9 Dec 2014 19:20:47 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Pablo Iglesias Turrión]]></category>
    <category><![CDATA[24 horas]]></category>
    <category><![CDATA[Podemos]]></category>
    <category><![CDATA[TVE]]></category>
    <category><![CDATA[RTVE]]></category>
    <category><![CDATA[Televisión pública]]></category>
    <category><![CDATA[Cadenas televisión]]></category>
    <category><![CDATA[Movimientos sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Televisión]]></category>
    <category><![CDATA[Grupo comunicación]]></category>
    <category><![CDATA[Medios comunicación]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Comunicación]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El Consejo de Informativos de TVE, órgano que representa a los periodistas de la televisión pública, ha reclamado este martes la dimisión o la destitución "inmediata" de <a href="https://twitter.com/sergiomartintve" target="_blank">Sergio Martín</a>, director del <a href="http://www.rtve.es/noticias/directo/canal-24h/" target="_blank">Canal 24 Horas</a> y del programa informativo <em><a href="http://www.rtve.es/noticias/la-noche-en-24-horas/" target="_blank">La noche en 24 horas</a>,</em> por "comprometer la credibilidad e independencia de los Servicios Informativos de TVE". Así se lo han expresado los periodistas al <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/10/29/actualidad/1414577089_672263.html">director de los Servicios Informativos de TVE, José Antonio Álvarez Gundín</a>, y al Consejo de Administración de la Corporación.</p>
<p>Según el Consejo de Informativos, la frase que pronunció Martín <a href="http://www.rtve.es/alacarta/videos/la-noche-en-24-horas/noche-24-horas-05-12-14/2892394/" target="_blank">en la edición del pasado viernes</a> durante la entrevista al líder de Podemos, Pablo Iglesias "esta semana está usted de enhorabuena entonces", refiriéndose a las excarcelaciones de etarras, "incumple la ley de la Radio y Televisión de Titularidad Estatal, el Estatuto de Información y el <em>Manual de Estilo</em> de la Corporación. Toda vez  que "la libertad de expresión no ampara en ninguna circunstancia el uso de expresiones insultantes, insinuaciones insidiosas, injuriosas o vejatorias".</p>
<p>"En un país democrático los dirigentes políticos están sometidos al escrutinio de los ciudadanos y de los medios de comunicación. Los periodistas pueden y deben, en el ejercicio de un correcto cumplimiento de su función, poner de manifiesto las contradicciones en las que esos líderes puedan incurrir. Conocer la posición del líder de Podemos sobre la política penitenciaria que debe seguirse con los presos etarras, era y es pertinente. No lo es, sin embargo, hacer una afirmación insidiosa como la realizada por el director de <em>La noche en 24 horas",</em> afirma en un comunicado el Consejo de Informativos.</p>
<p>Este organismo considera que el tono utilizado con <a href="http://elpais.com/tag/podemos/a/">Podemos</a> fue "mucho más agresivo que el habitual".  "Decir, insinuar o sugerir que un dirigente político español pueda estar de enhorabuena porque han salido de la cárcel varios terroristas de ETA con muchos crímenes a sus espaldas incumple abiertamente las normas éticas y deontológicas exigibles a los profesionales de TVE", añaden los profesionales. "Una televisión", concluyen, "que está sufragada por todos los españoles y tiene la obligación legal de garantizar información objetiva, veraz y plural, ajustándose plenamente a los criterios de independencia profesional y de respeto al pluralismo político, social e ideológico".</p>
<p>Los sindicatos de RTVE también se han pronunciado a favor de la destitución de Martín. Para CCOO, <em>La noche en 24 horas,</em> preparó una "auténtica encerrona" a Pablo Iglesias con "preguntas fuera de lugar y un constante tono de crispación a modo de interrogatorio". Motivos por los que, según el sindicato, "Sergio Martín no puede seguir ni un minuto mas en Canal 24 Horas".</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/cultura/imagenes/2014/12/09/television/1418144669_102660_1418145655_miniatura_normal.jpg" length="6251" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/cultura/imagenes/2014/12/09/television/1418144669_102660_1418145655_noticia_normal.jpg" length="30850" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418144668-8ff1135271617ca75d924c97ee27e1c1]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Diez preguntas sobre las candidaturas de Podemos]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/09/actualidad/1418128183_948888.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/09/actualidad/1418128183_948888.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Francesco Manetto]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Claves de la estrategia de la formación para las elecciones municipales y autonómicas]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 9 Dec 2014 13:37:47 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Pablo Iglesias]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones Autonómicas 2015]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones Municipales 2015]]></category>
    <category><![CDATA[Podemos]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones municipales]]></category>
    <category><![CDATA[PP]]></category>
    <category><![CDATA[PSOE]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones autonómicas]]></category>
    <category><![CDATA[Movimientos sociales]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><strong>1. ¿Concurrirá Podemos a las elecciones municipales de mayo?</strong> <a href="http://elpais.com/tag/pablo_iglesias_turrion/a/" target="_blank">La formación de Pablo Iglesias</a> no acudirá con marca propia a los comicios locales de 2015. Es decir, en ninguna papeleta figurará el nombre de Podemos. Esta decisión, propuesta por el equipo de fundadores y aprobada en octubre por la asamblea ciudadana del partido, se debe al temor al descontrol territorial y a la falta de una estructura consolidada en los Ayuntamientos. La dirección denunciará a la Junta Electoral Central las candidaturas que traten de apropiarse de la marca Podemos.  </p>
<p><strong>2. ¿Renuncia Podemos a conquistar cuotas de poder municipal?</strong> No. Aun sin marca propia, el partido quiere participar en el proceso municipal. De hecho, <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/12/02/actualidad/1417546996_415404.html" target="_blank">pretende impulsar listas bajo la fórmula de "candidaturas de unidad popular".</a></p>
<p><strong>3. ¿Qué son las candidaturas de "unidad popular"?</strong> Se trata de iniciativas municipalistas que, según la ponencia política de la formación, "no pueden ser sumas de siglas y por tanto su expresión formal deberá ser preferentemente la de la agrupación de electores". </p>
<p><strong>4. ¿Qué es una agrupación de electores?</strong> Las agrupaciones de electores son formaciones políticas que se constituyen con el aval de un número variable de firmas de electores y solo y exclusivamente para poder presentar candidatura en un proceso electoral concreto y determinado. En los municipios de menos de 5.000 habitantes se necesita el apoyo de al menos el 1% de inscritos al censo. Los avales oscilan entre las 100 firmas en los Ayuntamientos de hasta 10.000 habitantes y las 5.000 en los municipios de más de 300.000. </p>
<p><strong>5. ¿Concurrirá Podemos junto a plataformas como Ganemos u otras formaciones como IU y Equo?</strong> <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/12/08/actualidad/1418071578_051250.html" target="_blank">La dirección del partido no descarta la convergencia puntual con iniciativas ciudadanas, plataformas como Ganemos/Guanyem</a> u otras formaciones, pero rechaza un pacto global en todos los municipios y las sumas de siglas.</p>
<p><strong>6. ¿Las listas de Ganemos serán necesariamente las de Podemos?</strong> No. A falta de establecer criterios de alianza, las candidaturas vinculadas a Podemos no se presentarán bajo la denominación de Ganemos.</p>
<p><strong>7. ¿Serán candidaturas meramente de izquierdas?</strong> La formación deja claro que la filosofía de su participación en los procesos municipales refleja las declaraciones de intenciones de su secretario general, Pablo Iglesias: "<a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/12/08/actualidad/1418071578_051250.html" target="_blank">Las candidaturas de unidad popular</a> y ciudadana no buscan ubicarse en la izquierda del tablero sino ocupar la centralidad. Tampoco son candidaturas de activistas y movimientos haciendo política-estética para sí mismos. Son candidaturas de mayorías que quieren vencer para hacer del hartazgo ilusión y del descontento poder de la gente".</p>
<p><strong>8. ¿Las listas a los órganos internos se corresponden a posibles candidaturas municipales?</strong> No. Podemos presenta hoy las listas a sus órganos internos en Ayuntamientos, entre ellos todas las capitales de provincia salvo Pontevedra. Estas candidaturas son exclusivamente orgánicas y sirven para articular la futura actividad del partido en el territorio.</p>
<p><strong>9. ¿Se presentará Podemos con su marca a las elecciones autonómicas?</strong> Sí. <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/12/02/actualidad/1417546996_415404.html" target="_blank">Podemos se presentará con su nombre y símbolo en todas las comunidades en las que se celebren elecciones en 2015.</a> El debate sobre alianzas queda supeditado a las decisiones de las asambleas regionales. En cualquier caso, el debate sobre posibles pactos poselectorales está aparcado.</p>
<p><strong>10. ¿Pactará para las elecciones generales del próximo otoño?</strong> <a href="http://politica.elpais.com/tag/podemos/a/" target="_blank">Podemos pretende afianzarse como fuerza hegemónica "transversal", es decir, no solo en la izquierda,</a> y, de momento, aparta de su agenda el debate sobre posibles alianzas para las elecciones generales.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/09/actualidad/1418128183_948888_1418149352_miniatura_normal.jpg" length="5453" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/09/actualidad/1418128183_948888_1418148909_noticia_normal.jpg" length="22840" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418128183-733e5485b96f86a12f85f45be2277f8d]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[No puede pasar aquí]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/12/05/opinion/1417793229_669196.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/12/05/opinion/1417793229_669196.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Ibsen Martínez]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Venezuela era un país pacífico, democrático, plural, laico y solidario donde el petróleo obraba como gran amortiguador de las inequidades. Nadie intuyó que Hugo Chávez lo convertiría en una distopía militarizada]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 9 Dec 2014 00:02:03 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Opinión]]></category>
    <category><![CDATA[Hugo Chávez]]></category>
    <category><![CDATA[Nicolás Maduro]]></category>
    <category><![CDATA[Venezuela]]></category>
    <category><![CDATA[Podemos]]></category>
    <category><![CDATA[Movimientos sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Latinoamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Qué hay, verdaderamente, de Hugo Chávez en Podemos? ¿Es posible concebir a <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/12/06/actualidad/1417865041_310627.html" target="_blank">Pablo Iglesias como un “topo” a sueldo</a>, regido desde ultratumba por Hugo Chávez a través de <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2012/12/09/actualidad/1355022539_272029.html" target="_blank">Nicolás Maduro</a>, su cada día más patético e impecune vicario en la tierra? De ese amasijo doctrinal hecho de teología bolivariana, máximas redistributivas, de un marxismo que Eric Hobsbawm despacharía como “vulgar”, de <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2012/02/17/actualidad/1329491831_332742.html" target="_blank">soeces fulminaciones contra sus adversarios</a>, de ditirambos a <a href="http://elpais.com/diario/2004/12/15/internacional/1103065201_850215.html" target="_blank">Fidel Castro</a> y exhortaciones a la <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2011/07/01/actualidad/1309471206_850215.html" target="_blank">unidad latinoamericana que Chávez predicó</a> durante más de tres lustros mientras deliberadamente <a href="http://elpais.com/elpais/2014/03/25/media/1395773783_937255.html" target="_blank">llevaba a la ruina a un país petrolero</a> y <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2007/05/28/actualidad/1180303206_850215.html" target="_blank">conculcaba todas sus libertades</a>, ¿qué reclama Podemos como préstamo — o legado— que resulte viable en la España de hoy?</p>
<p>No puedo saberlo. Por eso este artículo discurrirá solo sobre parte del pasado que Podemos invoca como inspiración: el pasado reciente de Venezuela. Y esto con la relativa autoridad que me otorga ser venezolano, uno más de los millones que padecen una cruenta y tiránica disfuncionalidad llamada <em><a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2010/12/01/actualidad/1291158051_850215.html" target="_blank">socialismo del siglo XXI</a>.</em> Inquieto, también, por la certidumbre con que en España escucho decir muy seguido: “Esto es Europa, capullo; no somos Costaguana”, “tenemos instituciones”, “existe Bruselas”, etcétera; todo ofrecido, por cierto, con una europea condescendencia hacia nuestras violentas excentricidades latinoamericanas.</p>
<p>Hace casi 20 años, imaginar una Venezuela sin el bipartidismo inaugurado por <a href="http://elpais.com/diario/1989/01/16/economia/600908408_850215.html" target="_blank">Acción Democrática (AD, socialdemócrata)</a> y COPEI (democracia cristiana), que se había alternado en el poder durante cuatro décadas a raíz de la caída del dictador <a href="http://elpais.com/diario/2001/09/21/agenda/1001023202_850215.html" target="_blank">Marcos Pérez Jiménez</a> en 1958, resultaba para la mayoría de los venezolanos sencillamente imposible. A principios de 1998, apenas comenzaba la carrera hacia las elecciones de diciembre de aquel año, en las que Hugo Chávez sacaba ya muchos cuerpos de distancia a los partidos de <em>la casta</em> criolla, publiqué en <em>El Universal</em> de Caracas un artículo titulado <em>¿Por qué no me asusta Chávez?,</em> menos por mortificar las alarmas y aprensiones de los lectores más conservadores de ese matutino que por encarecer la candorosa idea que por entonces me hacía yo de la inmutabilidad del sistema político venezolano que nos había regido durante 40 años.</p>
<p>Hallaba esa idea, en verdad, muy tranquilizadora, y por eso la saqué a dar una vuelta para sosegar a las buenas personas que consideraban abismalmente aterradora la sola perspectiva de una Venezuela donde no gobernasen ni AD ni COPEI. Mi idea se formulaba, en espíritu, así:</p>
<p>“Tranquilícense. No importa cuán extemporáneas y retrógradas luzcan ahora las posturas de Chávez, ni cuán fundadas sus críticas al sistema político ni cuán radicales sus consignas en materia social, ni mucho menos cuán arrolladora fuese la simpatía del comandante que reflejan los sondeos. Tengan en cuenta que la lidia con las masivas e imponentes realidades de un país tan complejo como el nuestro, pero, al cabo, un país hecho a los usos democráticos y, todo hay que decirlo, hecho también a las artimañas moderadoras del munificente petroestado, habrá de apaciguar al exgolpista trocado en gobernante.</p>
<p>¿No hay en esto mismo, en el solo hecho de que, derrotado Chávez en toda la línea como conspirador jefe de una logia militar golpista, no haya tenido más remedio que entrar por el aro del juego democrático, al grado de lanzarse como candidato a la presidencia, una demostración de la salud y la supremacía moral de nuestra democracia? Créanme: Chávez no pasará de ser el pintoresco y dicaz mandatario de un populista, clientelar y corrupto país caribeño. Chávez ganará las elecciones, quién lo duda, y el chavismo, sea lo que fuere, habrá llegado para quedarse y muy posiblemente mutará en endemia, como el peronismo. Será algo traumático y quizá bochornoso de ver, pero nunca tan catastrófico como se piensa. Fracasará, amigos; por descontado habrá de fracasar. Entonces volverá el desencanto cual torna la cigüeña al campanario: en un par de quinquenios el electorado dará una segunda oportunidad a los partidos de antaño que, con seguridad, habrán aprendido la lección.</p>
<p>Dejen la alharaca, señores, y sírvanse otro <em>whisky.</em> Alternancia es el nombre del juego. Todavía tenemos petróleo en el subsuelo. Volverán lluvias suaves. ¡Compórtense! Esto no es ninguna tragedia”.</p>
<p>Me apresuro a decir que no era yo el único en pensar que, de llegar Chávez a la presidencia, la agreste realidad completaría la educación requerida por un inquieto oficial de paracaidistas, pobre, provinciano, ignorantón, bienintencionado pero de mostrenca formación política, para convertir al epígono venezolano de Fidel Castro en un insuficiente mandatario en guayabera. Poca gente tal vez, pero la suficiente, pensaba igual que yo.</p>
<p>Los ricos de Caracas también pensaban así. Los barones de la prensa y el arrogante mundo de los altos ejecutivos de la petrolera estatal, convencidos estos últimos de su imprescindibilidad, solo veían en Chávez un accidente de fin de siglo, un poquitín retrógrado, pero acccidente al fin.</p>
<p>Solo algunos de los proverbiales <em>poderes fácticos</em> gesticulaban alarmados, pero, llegado el momento, ninguna de las Venezuelas sauditas dejaría de ofrecer desayunos en la sala de redacción, ni de costear viajes, de allegar compañía femenina y oportunidades para buenos negocios, tratando de despertar a Chávez de su extático sueño de torcer el rumbo de la historia planetaria desde un pequeño país sudamericano y apaciguar, así, su fogosidad antisistema.</p>
<p>La pachorra con que el paquidérmico funcionariado de uno de los petroestados más antiguos y burocráticos del planeta cumpliría sus órdenes, asintiendo con una risita, arrastrando los pies y acatando sin obedecer, acabaría por amansar los arrestos revolucionarios de Hugo Chávez. Nada costaba ser ecuánimes: el bipartidismo corrupto y cleptómano se había ganado a pulso la anunciada derrota electoral con su indignante descaro y su criminal insolidaridad hacia los pobres. Se merecía una tonificante derrota electoral que habría de concretarse cuando el 56% del universo votante posible votó por Chávez en 1998.</p>
<p>En cuanto a lo que vendría luego, mi artículo declaraba fe en una opiácea superchería que he vuelto a escuchar en Madrid por estos días. Enérgicamente difundida por politólogos e historiadores de mucho predicamento en Venezuela, la superstición intelectual de que hablo rendía culto a una presunta <em>singularidad</em> venezolana.</p>
<p>“Somos únicos —rezaba la versión más legible—; no somos violentos como los colombianos ni adoradores perpetuos de Eva Perón; nuestro apenas imperfecto bipartidismo es, sin duda, alternativo y no se parece en nada a la dictadura perfecta del PRI; somos la democracia más antigua y sólida de la región”. La última batalla de nuestras guerras civiles se había librado en 1903; el país era pacífico, democrático, antimilitarista, plural y solidario. Laico hasta lo profano, <em>mamador de gallo,</em> aficionado al béisbol y a los concursos de belleza. ¡Ah!, y el petróleo, ¡cómo olvidarlo!, obraba como gran amortiguador de las inequidades.</p>
<p>El corolario de aquella tranquilizadora martingala sobre la singularidad venezolana era este: lo que se nos venía encima no era más que un <em>cambio de elenco</em> —así lo llamábamos—, ruidoso, cierto; zafio y cuartelario, cómo negarlo. Pero fatalmente destinado a fundirse con la élite social hasta entonces dominante. Nadie pudo ni quiso siquiera contemplar la posibilidad de dejar de ser un petroestado insolidario —polvo de estos lodos— y convertirnos en la anómica y sangrienta distopía militarizada, para colmo satélite de Cuba, que hoy es Venezuela.</p>
<p>Tranquilizaba pensar que, de tiempo en tiempo, solían venir estos radicales relevos, cabalísticamente en años terminados en ocho: la guerra federal en 1858, el fin del llamado <em>liberalismo amarillo</em> en 1898, la irrupción de la <em>generación del 28,</em> el derrocamiento de Rómulo Gallegos en 1948, la caída del dictador Pérez Jiménez en 1958. Otro elenco, el de Chávez, estaba llamado a hacerse presente en 1998, pero la sangre no llegaría al río porque éramos, como llevo dicho, democráticos, pacíficos, antimilitaristas, igualitarios viajeros frecuentes a Miami.</p>
<p>Nuestra religión laica era el populismo redistributivo y la democracia representativa; nuestro santo y seña: la movilidad social que deparaba el petróleo. ¿Otro cambio de elenco? ¡Bienvenido! Las élites se encargarían de cooptarlo. ¿Una dictadura narcomilitar de extrema izquierda? Difícil de creer. A la Venezuela de hace 15 años le venía como un guante el título de una novela de Sinclair Lewis: <em>Eso no puede pasar aquí.</em></p>
<p class="nota_pie"><strong>Ibsen Martínez</strong> es escritor.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2014/12/05/opinion/1417793229_669196_1418060862_miniatura_normal.jpg" length="6580" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2014/12/05/opinion/1417793229_669196_1418060862_noticia_normal.jpg" length="29735" type="image/jpeg"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Los partidos son las instituciones más corruptas para los catalanes]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/12/09/catalunya/1418138628_541777.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/12/09/catalunya/1418138628_541777.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Jesús García]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El 55% de los encuestados por Antifraude cree que las formaciones se financian de forma ilegal en Cataluña]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 9 Dec 2014 16:34:40 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Políticos]]></category>
    <category><![CDATA[OAC]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción política]]></category>
    <category><![CDATA[Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Gente]]></category>
    <category><![CDATA[Administración autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p style="margin-bottom: .0001pt;">Los partidos políticos son las instituciones en las que la corrupción campa más a sus anchas, según una encuesta de la <a href="http://elpais.com/tag/oac_oficina_antifraude_cataluna/a/">Oficina Antifraude de Cataluña (OAC),</a> el organismo de la Generalitat que vela por las buenas prácticas y la transparencia en el ámbito de lo público. El 85,3% de los encuestados considera que la corrupción está “muy o bastante extendida” en las formaciones políticas. El porcentaje es similar en el caso de las entidades bancarias (84,3%) y desciende paulatinamente cuando se pregunta por sindicatos (72,9%) o ayuntamientos (68,4%).</p>
<p style="margin-bottom: .0001pt;">Los datos los ha presentado, en el día internacional contra la corrupción, el magistrado y director de la OAC, Daniel de Alfonso, quien no obstante considera que la corrupción “no es sistémica” y que la mayoría de casos analizados por su oficina corresponden a años anteriores. La encuesta, realizada telefónicamente a 800 personas de las cuatro provincias catalanas, revela que los políticos son los que salen peor parados. La mayoría (55%) cree que los partidos políticos en Cataluña se financian de forma ilegal, un porcentaje similar (53,5%) al de aquellos ciudadanos que piensan que los políticos “son poco o nada honestos”. Por sectores, los encuestados creen que donde se producen más chanchullos fuera de la ley es en el terreno de las obras públicas, seguidos del urbanismo y la justicia.</p>
<p style="margin-bottom: .0001pt;">Antifraude realiza la encuesta cada dos años y, desde 2010, ha aumentado el número de personas que consideran “muy grave o bastante grave” el problema de la corrupción: el 88,9% de los encuestados este año así lo cree. De Alfonso concluye que hay una “tendencia al alza” y, al mismo tiempo, que ha “disminuido el nivel de tolerancia” de los ciudadanos hacia la corrupción. “Hay una crítica generalizada de que los políticos no hacen lo que toca contra la corrupción”, ha señalado el director de la OAC. Una gran mayoría piensa que los nombramientos en la Administración poco tienen que ver con los méritos o capacidades de los escogidos (66,9%), que hay falta de transparencia en las decisiones públicas (74,8%) y que hay un vínculo demasiado estrecho entre política y negocios (82,9%).</p>
<p style="margin-bottom: .0001pt;">El debate sobre qué deben hacer los políticos implicados en casos de corrupción (y sus partidos) también está presente en la encuesta. El 90,3% opina que, cuando existen “indicios de corrupción” de un cargo público debería apartarse de sus funciones hasta que haya sentencia. La pregunta no especifica en qué momento procesal debe ocurrir esto, sino que se limita a preguntar por la existencia de “indicios”. De Alfonso ha dado su propia opinión al respecto: los políticos no tienen por qué dimitir cuando son imputados, sino cuando se abre juicio oral contra ellos. El director defiende que se les aplique “el mismo criterio que a los magistrados”, que son apartados justo cuando se produce esa circunstancia. “Cuando acaba la fase de instrucción y se abre juicio oral es cuando hay indicios sólidos”. La imputación, ha recordado De Alfonso, “puede en ocasiones ser una maniobra del adversario político”. Según el director, “es muy fácil imputar a una persona”: basta con que alguien presente una denuncia y el juez la admita a trámite.</p>
<p>Ciertas contradicciones afloran en la encuesta. Mientras que el 82,3% de los ciudadanos cree que “hay mucha corrupción” en Cataluña, el 77,5% considera que los catalanes son “muy honestos” y cumplidores de la ley. Pero, ¿qué comportamientos se consideran adecuados y cuáles no? Según Antifraude, el 15,1% de los encuestados acepta que un alto cargo admita, como regalo, una caja de vino de una empresa. De Alfonso ha impelido a los ciudadanos, en ese sentido, a denunciar la corrupción en cualquier ámbito. “Hay que dejar a un lado la hipocresía social. No vale decir que tenemos corrupción y que no se denuncie”.</p>
<p>Entre las conductas que más justificación reciben se encuentran la de empadronar a un hijo en casa de los abuelos para que le acepten en la escuela deseada (30,8%), llamar “a un médico amigo para evitar la lista de espera” (20,9%) o contratar un servicio sin factura para ahorrarse el IVA (11,5%). Estos números han descendido en los últimos años, de ahí la relativa satisfacción de De Alfonso.</p>
<p>Una abrumadora mayoría de participantes (93,7%) cree que se debería regular la actividad de los <em>lobbies</em> o grupos de presión. El director de la OAC ha loado, en ese sentido, que el proyecto de ley catalana sobre transparencia contemple esa regulación, a diferencia del proyecto del Gobierno central. “Lo que es justo es justo”, ha subrayado De Alfonso.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418139229-585eefe5e9c1e068bf181e9711771b95]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El Gobierno catalán enfría la posibilidad de un adelanto electoral]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/12/09/catalunya/1418125413_817349.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/12/09/catalunya/1418125413_817349.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Miquel Noguer]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El desacuerdo entre Mas y Junqueras aleja la posibilidad de elecciones anticipadas]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 9 Dec 2014 15:09:30 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Artur Mas]]></category>
    <category><![CDATA[Francesc Homs Molist]]></category>
    <category><![CDATA[Oriol Junqueras]]></category>
    <category><![CDATA[Generalitat Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Administración autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El Gobierno catalán <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/12/05/catalunya/1417734648_757037.html" target="_blank">ha modificado hoy su discurso sobre el posible adelanto electoral</a> y ha asegurado que “en los próximos días o semanas” no se esperan novedades en lo que a contactos con los otros partidos soberanistas se refiere. El portavoz de la Generalitat, Francesc Homs, ha reiterado que solo habrá elecciones anticipadas si se dan las circunstancias que el presidente catalán, Artur Mas, fijó hace dos semanas. Eso es que las elecciones puedan leerse en clave de plebiscito sobre la independencia con una lista unitaria de formaciones soberanistas. “El presidente está dispuesto a utilizar el mecanismo de las elecciones para hacer el referéndum que no nos dejaron hacer, pero nos movemos en este terreno”, ha dicho Homs.</p>
<p>Varios dirigentes de Convergència Democràtica han asegurado los últimos días que una reunión entre Mas y <a href="http://elpais.com/tag/oriol_junqueras/a/" target="_blank">el líder de ERC, Oriol Junqueras</a>, era inminente. El encuentro debía servir para intentar encontrar un punto común que permitiera el adelanto electoral. Los republicanos, sin embargo, siguen descartando la posibilidad de una lista electoral única.</p>
<p>Preguntado hoy por este encuentro el consejero de Presidencia, Francesc Homs, ha asegurado que “no habrá novedades en días o, me temo, que en semanas”. A continuación ha aclarado que el objetivo del Gobierno no es hacer ahora unas elecciones convencionales. “Las elecciones tocan en 2016”, ha recordado. “El Gobierno está ocupado intentando llevar adelante los proyectos propios de esta legislatura hasta donde seamos capaces pese a las dificultades económicas y a la falta de mayoría parlamentaria”, ha dicho.</p>
<p>Sobre la inminencia de las elecciones, que ERC pide para marzo a más tardar, ha sido tajante. “Hay quien se ha situado ya en un registro de elecciones y tiene todo el derecho a hacerlo, pero la intención de este Gobierno es llevar adelante la consulta sobre el futuro político del Gobierno catalán”. Con ello Homs ha reforzado la idea de que solo habrá elecciones si se cumplen las condiciones que estableció el presidente catalán. Homs si ha asegurado que, a día de hoy, <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/12/08/catalunya/1418070925_625928.html" target="_blank">la reunión entre Mas y Junqueras “no se ha producido”</a>.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/12/09/catalunya/1418125413_817349_1418128458_miniatura_normal.jpg" length="6655" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/12/09/catalunya/1418125413_817349_1418128458_noticia_normal.jpg" length="33031" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/12/09/catalunya/1418125413_817349_1418128458_noticia_grande.jpg" length="87467" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418133944-c2c111ca59ab184d5de8d0f5fe298bfd]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La caída de un muro por el viento provoca dos muertes en Terrassa]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/12/09/catalunya/1418125752_127914.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/12/09/catalunya/1418125752_127914.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Dani Cordero, Alfonso L. Congostrina]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El maquinista de un tren de la R3 muy grave después de arrollar un árbol caído en la vía]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 9 Dec 2014 17:50:19 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Terrassa]]></category>
    <category><![CDATA[Muertes]]></category>
    <category><![CDATA[Provincia Barcelona]]></category>
    <category><![CDATA[Viento]]></category>
    <category><![CDATA[Víctimas]]></category>
    <category><![CDATA[Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Meteorología]]></category>
    <category><![CDATA[Sucesos]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Dos personas han fallecido este mediodía al caerle encima parte de un muro en Terrassa (Barcelona), <a href="http://www.meteo.cat/servmet/prediccio/ctermini/cat/index.html" target="_blank">debido al fuerte viento que hoy azota Cataluña.</a> En un primer momento se había hallado a un hombre sin vida, de 27 años, pero minutos después los servicios de emergencia han localizado el cuerpo de una mujer bajo los escombros. La pared que se ha derrumbado pertenece a la antigua empresa AEG, actualmente abandonada, ubicada en la plaza de la Dona.</p>
<p>El derrumbe del muro de 30 metros de largo y tres de alto se debe, según las primeras investigaciones de los Bomberos de la Generalitat, a la continua presión recibida durante la larga jornada de fuertes vientos. Las dos víctimas mortales, desafortunadamente, pasaban por allí en el momento en que se produjo el derrumbe. A estas dos víctimas debe sumarse el fallecimiento de una mujer de 60 años y nacionalidad sueca que viajaba como copiloto de una autocaravana que, a consecuencia del viento, volcó el lunes a las 20.30 horas y se precipitó desde una altura de diez metros en la autopista AP-7 entre Vandellòs y Hospitalet de l'Infant (Tarragona). </p>
<p>Otra víctima del temporal es el maquinista de un tren de la línea de Cercanías R3 que ha resultado herido al descarrilar esta mañana el convoy que conducía debido a la caída sobre las vías de un árbol por el efecto del fuerte viento, entre las estaciones de Les Franqueses y Centelles (Barcelona). El descarrilamiento del tren de la línea R3 ha obligado a interrumpir el servicio entre ambas estaciones, y el maquinista ha sido trasladado a un hospital. Según Espadaler, el maquinista se encuentra herido grave en el hospital de Granollers y podría perder una pierna.</p>
<p>A parte de la línea R3 también se ha visto afectada la R4 (Vallès Occidental). Desde las cuatro de la tarde, la R3 se presta en tren entre los tramos de L'Hospitalet y La Garriga y entre Vic y Puigcerdà. Entre La Garriga y Vic Rodalies ha dispuesto un servicio de autobús alternativo.</p>
<p>Uno de los trenes ha chocado contra un árbol caído en la vía en el tramo comprendido entre Les Franqueses y Centelles por las fuertes rachas de viento. Como consecuencia del accidente, el maquinista del convoy está siendo tratado por heridas y Renfe ha decidido cortar la circulación en toda la línea. Según ha explicado un portavoz de la compañía, las fuertes rachas de viento han provocado la caída de cuatro árboles sobre las vías de las líneas que conectan Barcelona con Osona y el Vallès.</p>
<p>El fuerte vendaval ha generado también cortes eléctricos en múltiples comarcas. Endesa cifra en un máximo de 30.000 los hogares afectados por apagones en el Vallès Occidental y Oriental, 9.800 en las comarcas de Girona y otros 3.000 en la Cataluña central, con especiales afectaciones en la zona que une el Bages y Anoia. Fuentes de la compañía eléctrica aseguran que no se han producido incidencias importantes, pero que la caída de árboles sobre tendidos y la activación automática de las protecciones de las líneas son las que han originado los cortes de luz.</p>
<p>Según los datos del Servicio Meteorológico de Catalunya en algunos lugares las rachas de viento han superado los cien kilómetros por hora. En Montserrat, por ejemplo, se han alcanzado unas máximas de 116 km/h, con viento sostenido de 76 km/h. En el santuario de Queralt también se han registrado vendavales de hasta 120 km/h, mientras que Caldes de Montbui los vientos han llegado a ser de 105 kilómetros por hora. En Sabadell, de 97 km/h.</p>
<p><a href="http://www.meteo.cat/servmet/radar/" target="_blank">Las fuertes rachas de viento</a>, que han llevado al Ayuntamiento de Barcelona a activar el Plan de Emergencia Municipal por viento en fase de alerta, han arrancado parte del material aislante de la cubierta del Centro Deportivo Municipal de Can Dragó, en el distrito de Nou Barris, sin causar heridos. <a href="http://transit.gencat.cat/ca" target="_blank">Tránsito ha anunciado</a> al mediodía que cierra el carril Bus-VAO de la C-58 por motivos de seguridad. La caída de varios árboles derribados por el fuerte viento ha obligado a interrumpir a las 13 horas el servicio de trenes de cercanías entre las estaciones de Sabadell Sur y Terrassa (Barcelona), por lo que se ha tenido que evacuar a los pasajeros de dos trenes que no han podido llegar a la estación.</p>
<p>Según ha informado el Ayuntamiento, desde esta madrugada, cuando ha comenzado el episodio de viento, los Bomberos de Barcelona han realizado 19 salidas por incidencias relacionadas con el viento, la mayoría por caída y afectaciones de arbolado, alumbrado, y persianas, sin que se hayan producido daños personales.</p>
<p>Ante la previsión de vientos fuertes en la ciudad, Protección Civil ha recomendado cerrar y asegurar puertas y ventanas, bajar las persianas y recoger los toldos, retirar macetas y objetos de ventanas y balcones que puedan caer a la calle y provocar un accidente, y revisar antenas, aparatos de aire acondicionado y claraboya. También hay que tener cuidado de las motocicletas aparcadas en la calle ya que el viento las puede derribar.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/12/09/catalunya/1418125752_127914_1418133445_miniatura_normal.jpg" length="7525" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/12/09/catalunya/1418125752_127914_1418139858_noticia_normal.jpg" length="56149" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418126512-6f996c006fc861b721700bd5bf8099cc]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El Ibex cae con fuerza arrastrado por el desplome de la Bolsa griega]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/09/actualidad/1418118564_668892.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/09/actualidad/1418118564_668892.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Las dudas sobre el futuro del Gobierno de Samaras reavivan los miedos en los mercados de la eurozona. Madrid cae un 3,18%]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 9 Dec 2014 17:42:14 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Antonis Samarás]]></category>
    <category><![CDATA[Grecia]]></category>
    <category><![CDATA[Bolsa]]></category>
    <category><![CDATA[Balcanes]]></category>
    <category><![CDATA[Mercados financieros]]></category>
    <category><![CDATA[Europa sur]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/12/08/actualidad/1418059927_013932.html">adelanto de la sucesión presidencial en Grecia</a> ha reavivado durante este martes las dudas en los mercados de la eurozona. Las ventas, originadas por las dudas sobre la continuidad del Gobierno del primer ministro Antoni Samaras, se han reproducido por toda Europa, aunque no con la intensidad que en Atenas, donde el principal índice, el ASE, se ha desplomado un 12,7%. La caída no tiene precedentes en toda la crisis, originada en 2010, y hay que remontarse a 1987 para encontrar un correctivo superior. En España, la incertidumbre política que asoma en Grecia pero que se extiende también a otros socios, ha llevado al Ibex a retroceder un 3,18% al cierre.</p>
<p>Las pérdidas han cogido fuerza cuando se ha conocido el nombre del aspirante del Gobierno, el ex comisario europeo de medio ambiente Stavros Dimas, ya que no cuenta con los apoyos necesarios para salir elegido. En la renta fija, la rentabilidad exigida a los títulos de Grecia ha repuntado cerca de medio punto, hasta el 7,7%.</p>
<p>Otros factores que han impulsado las ventas han sido, durante un día más, China, abocado a un eventual frenazo económico. El Gobierno de Pekín ha tomado medidas para prohibir los vehículos opacos con los que hasta ahora se estaban financiando las autoridades locales. Al final de la jornada se han multiplicado todavía más las dudas el anuncio del BCE de que su balance ha caído, lo que dificulta los planes de Mario Draghi de activar la compra masiva de deuda.</p>
<p>Tras esta noticia es cuando el Ibex 35 ha superado las pérdidas del 3%. De este modo, el selectivo se ha colocado al frente de la cabeza de las pérdidas en Europa, por delante de París, Londres y Fráncfort. En el mercado de divisas, el euro se intercambiaba a 1,2352 billetes verdes tras marcar la víspera un mínimo de los dos últimos años.</p>
<p>El Gobierno adelantó este lunes dos meses —<a href="http://ekathimerini.com/4dcgi/_w_articles_wsite1_1_08/12/2014_545252" target="_blank">el próximo 17 de diciembre será primera vuelta</a>— la fecha de las elecciones presidenciales. Samaras necesita seguir contando con el apoyo de sus socios de coalición para nombrar a su candidato a jefe del Estado, así como con parte de la oposición. Según la legislación griega, el Ejecutivo tiene hasta tres intentos para votar a su aspirante para sustituir al actual presidente, Karolos Papoulias.</p>
<p>Para ello, la coalición gubernamental entre conservadores y socialdemócratas solo cuenta con 155 escaños, pero necesita una amplía mayoría de 180 votos. El Parlamento tiene un total de 300 diputados. De momento, todos los líderes de los grupos de la oposición ya han avanzado que bloquearán al candidato de <a href="http://elpais.com/tag/antonis_samaras/a/">Antonis Samaras</a>. Sin embargo, es posible que algunos diputados rasos voten a favor del primer ministro.</p>
<p>En caso de no lograr superar las tres votaciones, el dirigente conservador se verá obligado a romper el Gobierno y disolver el Parlamento. El problema que los inversores ven en ello es el grado de incertidumbre que arroja sobre el programa de rescate, cuya renegociación se ha fijado para principios de 2016.</p>
<p>La decisión de Samaras de adelantar el relevo en la presidencia del país se anunció después de que en Bruselas los ministros de Economía de los países socios admitiesen que no era posible llegar a un acuerdo para revisar el rescate. La decisión supone, implícitamente, la prórroga del actual programa durante dos meses más.</p>
<p>El propio primer ministro ha justificado el adelanto de la votación, que debería haberse realizado en dos meses, con el argumento de que va a zanjar las posibles dudas "en el extranjero" sobre la estabilidad del país. "El Gobierno debía disipar esta incertidumbre y restablecer la estabilidad", ha añadido durante un mensaje retransmitido por la televisión.</p>
<p>Las elecciones generales no se esperan hasta 2016, comicios para los que los sondeos dan como favorito a Syryza, la formación contraria al rescate que desde hace cuatro años y media ha mantenido a Grecia a flote. A cambio, el país más endeudado de la eurozona, ha aprobado duros recortes. La incertidumbre con la que los inversores ven un ascenso de Syriza se reproduce en el auge de otros movimientos populistas como el Frente Nacional de Le Pen en Francia, el ascenso electoral del antieuropeo UKIP en Reino Unido o, en España, el alza de Podemos.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/09/actualidad/1418118564_668892_1418121897_miniatura_normal.jpg" length="7360" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/09/actualidad/1418118564_668892_1418121897_noticia_normal.jpg" length="40706" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418118564-72d29377f6a3ac5f1a4d15681bedccf9]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La vivienda vuelve a subir de precio, aunque a menor ritmo]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/09/vivienda/1418112473_310731.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/09/vivienda/1418112473_310731.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Álvaro Romero]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El índice del INE arroja un alza del 0,5% en el tercer trimestre, por debajo del 0,8% anterior. Siete comunidades dejan atrás los descensos con aumentos de hasta el 2,8% en Madrid]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 9 Dec 2014 13:08:21 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Precio vivienda]]></category>
    <category><![CDATA[INE]]></category>
    <category><![CDATA[Vivienda]]></category>
    <category><![CDATA[Urbanismo]]></category>
    <category><![CDATA[Administración Estado]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El <a href="http://elpais.com/tag/precio_vivienda/a/80">mercado de la vivienda</a> continúa con su estabilización tras más de un lustro de crisis desde el estallido de la burbuja inmobiliaria a finales de 2007, un periodo en el que las casas se han abaratado un 36%. Según los <a href="http://www.ine.es/daco/daco42/ipv/ipv0314.pdf">datos que ha publicado este martes el INE</a>, el Índice de Precios de Vivienda (IPV) avanzó un 0,3% en el tercer trimestre. La cifra es cinco décimas inferior al balance registrado entre abril y mayo, con lo que tal y como comenta el INE, "se ralentiza el ritmo de crecimiento de los precios en los dos últimos trimestres".</p>
<p>Los expertos, por su parte, apuntan a que la tendencia de fondo se mantendrá, lo que supone dar por acabada la época de grandes rebajas, salvo en casos puntuales. Frente a ello, auguran que se irán solapando las tasas positivas y negativas, pero con leves oscilaciones.</p>
<p>El repunte de los precios ha venido de la mano de la vivienda nueva, que de media es un 0,8% más cara que hace un año una vez que el stock se está acabando en algunas zonas, como en Madrid. Por su parte, la variación anual de la vivienda de segunda mano es de un avance del 0,1%, añade el INE." La vivienda de segunda mano sigue arrojando mayores descuentos que la de obra nueva. Hay más oferta y, por lo tanto, más compraventas y más negociación respecto al precio", señala Manuel Gandarias, director del gabinete de estudios de <a href="http://www.pisos.com/">pisos.com</a>.</p>
<p>Tanto en la vivienda nueva como en la usada, el mercado está ante una moderación de las tasas de recuperación de precios, algo condicionado en parte por la estacionalidad del verano.</p>
<p>Un total de 12 comunidades disminuyen su tasa anual en el tercer trimestre de 2014. Los mayores descensos en la variación anual se registran en Galicia (cuya tasa baja 2,1 puntos hasta el –2,0%) y La Rioja (disminuye 1,8 puntos hasta el –3,5%). Por su parte, las comunidades que más incrementan su tasa son Principado de Asturias (sube 0,5 puntos hasta el –1,5%), Región de Murcia (repunta 0,3 puntos hasta el 1,5%) y Aragón (aumenta 0,3 puntos hasta el –2,0%).</p>
<p>En cualquier caso, los expertos aconsejan tomarse el repunte con prudencia. ­"El mercado se está reajustando tras una larga etapa de mínimos. Tomar 2013 como referencia provoca inevitables alzas, pero las variaciones positivas tienen todavía camino por recorrer", ha añadido Gandarias. "Hay localizaciones donde comienza a haber mayor actividad y otras que la recuperación aún llevará un tiempo. No obstante, deberíamos alcanzar un equilibrio sostenible a la larga que permita un crecimiento del sector razonable", ha declarado.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/09/vivienda/1418112473_310731_1418115320_miniatura_normal.jpg" length="7944" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/09/vivienda/1418112473_310731_1418115320_noticia_normal.jpg" length="44010" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418112473-85758e570345c2f1c9da0719364df1fb]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Merkel revalida su liderazgo con un programa continuista]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/09/actualidad/1418148783_720642.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/09/actualidad/1418148783_720642.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Luis Doncel]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La canciller alemana alerta de una futura coalición roja tras 14 años al frente del partido democristiano]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 9 Dec 2014 19:13:03 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Angela Merkel]]></category>
    <category><![CDATA[CDU]]></category>
    <category><![CDATA[SPD]]></category>
    <category><![CDATA[PDS Die Linke]]></category>
    <category><![CDATA[Alemania]]></category>
    <category><![CDATA[Europa central]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La sucesora de Angela Merkel al frente de la Unión Cristianodemócrata (CDU) se llama Angela Merkel. Es la principal conclusión del congreso que los democristianos alemanes celebraron el martes en Colonia. Con un fenomenal resultado del 96,7% de los votos —aunque algo peor del 97,9% logrado hace dos años—, la canciller puede volver a Berlín con la tranquilidad de tener el control total del partido tras 14 años de liderazgo.</p>
<p>El programa de la CDU es, como ya quedó patente en las elecciones del año pasado, la propia Merkel, a la que su ministro de Hacienda, Wolfgang Schäuble llegó a comparar este fin de semana con Napoleón. No es de extrañar, si se tiene en cuenta que su índice de aprobación, según el barómetro mensual de la cadena pública ARD, asciende al 67% y que una mayoría de alemanes apoyaría un cuarto mandato de la mujer que ha conducido el país durante los últimos nueve años. “Ha convencido a la gente de que se puede confiar en ella. Pero curiosamente lo ha logrado gracias a los votantes menos politizados”, señala el politólogo Timan Mayer. “Su estrategia de <em>socialdemocratizar</em>la CDU ha funcionado”, añade Jens Walther, de la Universidad de Düsseldorf.</p>
<p>Merkel no quería problemas en el congreso bianual de su partido. El día anterior había desactivado el único conflicto que podía empañar su coronación. El sector más liberal reclamaba la eliminación de una norma que perjudica a los contribuyentes a los que se les sube el sueldo. En la noche del lunes se llegó a un acuerdo salomónico: la descarga fiscal llegará, pero a lo largo de la legislatura y siempre condicionada al sacrosanto principio del déficit cero.</p>
<p>En el horizonte no se atisban sucesores. Ursula von der Leyen, la voluntariosa ministra de Defensa que en ocasiones ha sonado como posible remplazo, renovó como una de las cinco vicepresidentas del partido, pero tuvo que pasar por el mal trago de obtener el peor resultado de los cinco candidatos. En un partido acostumbrado a mayorías aplastantes, su 70% de votos supo a poco.</p>
<p>En un discurso continuista un tanto autocomplaciente, Merkel recordó la envidiable situación del mercado laboral alemán y el logro del que está especialmente orgullosa: la aprobación del primer presupuesto nacional con déficit cero desde 1969. La presidenta de la CDU desplegó las recetas ya conocidas. “La austeridad no está reñida con el crecimiento ni con la inversión”, señaló.</p>
<p>Los militantes democristianos fueron a Colonia con ganas de pelea. Los mayores aplausos que se oyeron en la gran sala de conferencias llegaron cuando su jefa de filas se lanzó al ataque del Partido Socialdemócrata (SPD) por el reciente acuerdo para gobernar el Estado oriental de Turingia con el partido La Izquierda. La canciller aprovechó la humillación sufrida por los socialdemócratas de aceptar el puesto de segundones en su coalición con los poscomunistas. “¿Hasta dónde está el SPD dispuesto a hacerse más pequeño?”, se preguntó ante el regocijo general. Merkel colocó a su partido como la única barrera de contención que podrá evitar tras las próximas elecciones de 2017 un Gobierno alemán con ministros poscomunistas. “Solo nuestra fortaleza podrá evitarlo”, bramó.</p>
<p>Al tiempo que desacreditaba a la coalición roja, Merkel echó un capote a los liberales, que no se han recuperado del golpe de perder representación en el Bundestag por primera vez en la historia de la República Federal y están cerca de convertirse en un partido irrelevante en todo el país. La líder democristiana considera aún a los liberales su aliado natural. “No están acabados”, dijo.</p>
<p>Esta defensa del partido con el que Merkel gobernó entre 2009 y 2013 la explica la dificultad de la CDU para encontrar aliados en un sistema político como el alemán, que obliga a los partidos a llegar a acuerdos. La canciller ha reiterado una vez más que su partido no pactará bajo ningún concepto con los eurófobos de Alternativa por Alemania. El otro gran problema de los democristianos es su debilidad regional. Pese a las encuestas que le atribuyen un 40% de intención de voto en todo el país, solo gobiernan en cuatro de los 16 Estados federados del país.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/09/actualidad/1418148783_720642_1418149551_miniatura_normal.jpg" length="4643" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/09/actualidad/1418148783_720642_1418149145_noticia_normal.jpg" length="8665" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418148783-1ca5a952889dd869f722d7a8b43398df]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Enfermar en el hospital]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/08/actualidad/1418072210_005516.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/08/actualidad/1418072210_005516.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[María R. Sahuquillo]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La UE suma unas 37.000 muertes al año por infecciones contraídas en centros sanitarios. Falta unificación en las políticas europeas]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 9 Dec 2014 10:37:04 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Sanidad pública]]></category>
    <category><![CDATA[Infecciones hospitalarias]]></category>
    <category><![CDATA[Condiciones hospitalarias]]></category>
    <category><![CDATA[Sistema sanitario]]></category>
    <category><![CDATA[Hospitales]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Enfermedades infecciosas]]></category>
    <category><![CDATA[Asistencia sanitaria]]></category>
    <category><![CDATA[UE]]></category>
    <category><![CDATA[Enfermedades]]></category>
    <category><![CDATA[Sanidad]]></category>
    <category><![CDATA[Organizaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Medicina]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones exteriores]]></category>
    <category><![CDATA[Salud]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Entre el 8% y el 12% de los ciudadanos de la Unión Europea aseguran haber sufrido algún efecto adverso relacionado con la atención sanitaria. Desde infecciones hospitalarias a problemas derivados de errores en la medicación. Además, unas 37.000 personas mueren cada año en la UE como consecuencia directa de infecciones contraídas en los centros sanitarios, <a href="http://www.ecdc.europa.eu/en/press/news/_layouts/forms/News_DispForm.aspx?List=8db7286c-fe2d-476c-9133-18ff4cb1b568&ID=718">según varios informes del Centro Europeo de Control y Prevención de Enfermedades (ECDC)</a>. Problemas que, además del coste humano, suponen un alto precio económico: más de 7.000 millones de euros al año, según <a href="http://ec.europa.eu/chafea/index.html">cálculos de la Comisión Europea</a>.</p>
<p>La falta de formación especializada en seguridad del paciente del personal sanitario y de sistemas de notificación unificados y avanzados son las principales razones de que no se reduzcan esas cifras, según <a href="http://ec.europa.eu/health/patient_safety/docs/ec_2ndreport_ps_implementation_en.pdf">el último informe de la comisión</a>, que los expertos han analizado estos días en Roma, en la cumbre sobre seguridad del paciente a la que EL PAÍS ha acudido invitado <a href="http://ec.europa.eu/chafea/index.html">por la comisión</a>. El estudio, por ejemplo, destaca que en países como España no es obligatorio que los médicos o los enfermeros reciban cursos específicos en esa materia; mientras en otros Estados miembros, como Dinamarca, sí lo es. El documento, además, subraya que en Irlanda, España o Eslovenia —entre otros— los “limitados recursos” <a href="http://ec.europa.eu/health/patient_safety/docs/guidelines_psqcwg_reporting_learningsystems_en.pdf">dificultan la implantación de políticas</a> de seguridad del paciente, el mantenimiento de proyectos especializados y la creación de programas de formación. Además, está retrasando el avance en sistemas de notificación punteros.</p>
<p>Estos problemas siguen lastrando la aplicación de <a href="http://ec.europa.eu/health/patient_safety/docs/council_2009_en.pdf">las recomendaciones europeas</a> —entre ellas, mejorar la educación y la comunicación de las incidencias— que Bruselas lanzó a los países en 2009 y en 2011. Aunque, apunta Alessandro Ghirardini, experto del Ministerio de Salud italiano, los Estados miembros han mejorado. “Sobre todo en programas que involucran a los pacientes”, dice. Su “empoderamiento” es clave, insiste, para el buen seguimiento del tratamiento. Primordialmente los pacientes crónicos, que se convierten en expertos sobre sus patologías, y que pueden ser fundamentales para abordar el tratamiento, sostiene Kaisa Immonen, del Foro Europeo de Pacientes.</p>
<p>El <a href="http://ec.europa.eu/health/patient_safety/eurobarometers/ebs_411_en.htm">último Eurobarómetro</a> sobre seguridad del paciente y calidad de la atención sanitaria (de junio) muestra que el 53% de los ciudadanos de la UE cree que puede sufrir algún daño durante su estancia hospitalaria. En esta macroencuesta, realizada a finales de 2013, el 27% de los europeos aseguró que ellos mismos o alguien de su familia habían sufrido algún efecto adverso relacionado con su atención sanitaria.</p>
<p>Dominique Monnet, experto del <a href="http://www.ecdc.europa.eu/en/Pages/home.aspx">ECDC</a>, explica que un estudio que este organismo realizó en 2013, mostró que cada día alrededor del 6% de los europeos —en torno a 80.000 pacientes— sufren una infección asociada a su estancia en el hospital o derivada de su tratamiento en ellos. Son las llamadas infecciones nosocomiales, y aunque se han reducido paulatinamente, dice, siguen siendo un gran problema de salud pública. Las que más se notifican —aunque no todos los países tienen sistemas de monitorización completos, España sí lo tiene— son las respiratorias (como neumonía), las asociadas a la cirugía, las urinarias y las gastrointestinales.</p>
<p>La prevalencia de las infecciones nosocomiales, además, es más alta en los pacientes ingresados en las unidades de cuidados intensivos, explica el experto. <a href="http://sociedad.elpais.com/sociedad/2014/09/08/actualidad/1410196680_614781.html">También en las estancias largas.</a> Una de las razones por las que algunos expertos, como el especialista en Medicina Interna Roberto Gnesotto —que lidera el proyecto europeo <a href="http://www.daysafe.eu/">Day Safe</a> para ello—, apostaron en Roma por la cirugía menor ambulatoria.</p>
<p>Manuel Gallego, madrileño de 76 años, ingresó en el hospital por una fractura de cadera. Iba a estar un par de semanas en el centro, pero una infección urinaria por Klebsiella lo complicó. Estuvo casi un mes ingresado. Y desde entonces, asegura, ha vuelto a tener más infecciones de ese tipo.</p>
<p>Sin embargo, los problemas de seguridad del paciente no se quedan en las infecciones nosocomiales, los efectos adversos de las pruebas o la interacción de la medicación hospitalaria. También es importante, dicen los expertos, que el paciente siga correctamente el tratamiento cuando se va a casa. “Además, nos hemos centrado mucho en el nivel hospitalario, pero hay que impulsar la vigilancia y la prevención en los centros de salud”, alertó Ghirardini, que ha participado en la elaboración del informe europeo. Es una de las claves. Otra, dijo, es el establecimiento de sistemas para que cualquier profesional o paciente pueda notificar de forma sencilla (incluso anónima) un problema.</p>
<p>Hoy, aunque las cifras han mejorado, solo el 46% de los ciudadanos que ha sufrido alguna infección hospitalaria o efecto adverso relacionado con el tratamiento lo ha notificado. Son 18 puntos más que cuando se hizo el anterior Eurobarómetro, en 2009. Sin embargo, el 37% asegura que tras decirlo no ocurrió nada.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/08/actualidad/1418072210_005516_1418116390_miniatura_normal.jpg" length="6238" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/08/actualidad/1418072210_005516_1418116249_noticia_normal.jpg" length="68684" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/08/actualidad/1418072210_005516_1418119796_portadilla_grande.jpg" length="23342" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418073107-5c63a8e1cd8fef852098bf6559955fef]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Hollande anuncia la liberación del último rehén francés]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/09/actualidad/1418128238_974384.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/09/actualidad/1418128238_974384.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Carlos Yárnoz]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El empresario Lazarevic estaba secuestrado por Al Qaeda en el Magreb desde hace tres años]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 9 Dec 2014 13:36:28 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[François Hollande]]></category>
    <category><![CDATA[Al Qaeda]]></category>
    <category><![CDATA[Rehenes]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo islamista]]></category>
    <category><![CDATA[Magreb]]></category>
    <category><![CDATA[Secuestros]]></category>
    <category><![CDATA[Yihadismo]]></category>
    <category><![CDATA[África]]></category>
    <category><![CDATA[Grupos terroristas]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://elpais.com/tag/francois_hollande/a/">El presidente François Hollande</a> ha anunciado este martes la liberación del rehén Serge Lazarevic, el último ciudadano francés que aún permanecía secuestrado por grupos yihadistas en el Sahel. “Nuestro último rehén está libre. Francia ya no tiene ningún rehén en ninguna parte del mundo”, señaló el jefe del Estado.</p>
<p>Lazarevic, que se encontraba enfermo, <a href="http://politica.elpais.com/politica/2011/12/09/actualidad/1323428343_651089.html">estaba retenido desde noviembre de 2011</a>, cuando fue secuestrado en la localidad de Hambori, en el norte de Mali, junto con el también ciudadano francés Philippe Verdon. El cadáver de este último fue encontrado, con un disparo en la cabeza, en julio del año pasado cerca de la frontera de Argelia. Al Qaeda en el Magreb (Aqmi) se responsabilizó del doble secuestro.</p>
<p>Los dos rehenes, según aseguraron sus familias, se encontraban en Mali haciendo gestiones para una empresa cementera. Desde entonces, Aqmi difundió varios vídeos en los que los secuestrados exigían al Gobierno que hiciera todo lo posible por su liberación. El último, difundido el mes pasado, fue interpretado por el Ejecutivo francés como “una prueba de vida” de Lazarevic.</p>
<p>En 2010, otros cuatro trabajadores franceses fueron secuestrados en Níger por grupos yihadistas. Tras largas y complejas negociaciones, los cuatro fueron liberados en octubre de 2013. El Gobierno siempre negó haber pagado rescate alguno, pero varios medios difundieron informaciones según las cuales el dinero para lograr su liberación había sido aportado por empresas francesas. Otros cuatro periodistas franceses secuestrados por yihadistas en Siria fueron liberados el pasado abril. Se encontraban retenidos junto a veintena de rehenes occidentales, alguno de los cuales fue asesinado después.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/09/actualidad/1418128238_974384_1418128556_miniatura_normal.jpg" length="5689" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/09/actualidad/1418128238_974384_1418128556_noticia_normal.jpg" length="23184" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418128380-5a31f93a9de7eed8e6c2e0a8a92cab4b]]></comments>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/videos/2014/12/09/actualidad/1418128238_974384_1418136996.mp4" length="4117205" type="video/m4v"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Sancionado un funcionario por grabar al testaferro de Díaz Ferrán]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/08/actualidad/1418072823_649417.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/08/actualidad/1418072823_649417.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[José Antonio Hernández]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Ángel De Cabo narra supuestos casos de corrupción que implicarían a altos cargos]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 9 Dec 2014 00:18:08 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Gerardo Díaz Ferrán]]></category>
    <category><![CDATA[Ángel de Cabo]]></category>
    <category><![CDATA[Caso Marsans]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos societarios]]></category>
    <category><![CDATA[Falsificación documentos]]></category>
    <category><![CDATA[Caja Madrid]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos económicos]]></category>
    <category><![CDATA[Falsificaciones]]></category>
    <category><![CDATA[Tribunales]]></category>
    <category><![CDATA[Cajas ahorro]]></category>
    <category><![CDATA[Bankia]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Poder judicial]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Bancos]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Banca]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Un funcionario de la cárcel de Estremera (Madrid) fue suspendido de empleo y sueldo el pasado 16 de octubre por intentar enviar a la Audiencia Nacional una grabación subrepticia sobre corrupción que él mismo hizo, dentro de la prisión, a Ángel de Cabo, acusado de actuar en connivencia con e<a href="http://elpais.com/tag/gerardo_diaz_ferran/a/">l expresidente de la patronal CEOE</a> Gerardo Díaz Ferrán para <a href="http://elpais.com/tag/caso_marsans/a/">desmantelar las empresas del grupo Marsans</a>. En las grabaciones, De Cabo narra supuestos casos de corrupción que implican a jueces, políticos y banqueros.</p>
<p>El funcionario, que trabajaba como educador en el módulo 11 de la prisión, remitió el pasado 16 de septiembre a la Secretaría General de Asuntos Penitenciarios, que dirige Ángel Yuste, un <em>pen drive</em> que contiene varias horas de conversaciones entre él y <a href="http://elpais.com/tag/angel_de_cabo_sanz/a/">De Cabo</a>. Este último, ignorante de que estaba siendo grabado, parece sincerarse con el funcionario y describe supuestas tramas corruptas en las que implica a jueces, altos cargos del PP y a un conocido exbanquero.</p>
<p>La intención del funcionario, cuyo identidad se corresponde con las iniciales de H. O. S., era que la grabación fuese remitida por Prisiones a los jueces de la Audiencia Nacional para que estos valorasen e investigasen su contenido por tener relación con causas abiertas en la actualidad en este órgano judicial. Aparte de las propias manifestaciones de De Cabo, el funcionario adjuntó también un croquis dibujado por el empresario en el que detalla supuestos delitos de blanqueo de capitales, pactos judiciales y créditos irregulares que atribuye a jueces y altos cargos de la política nacional. La grabación se efectuó en diferentes días del pasado marzo, cuando De Cabo cumplía prisión preventiva en la cárcel de Estremera por el <em>caso Marsans</em>. A través de su abogado, De Cabo se ha desentendido de la citada grabación sin precisar si es o no cierto su contenido.</p>
<p>El funcionario aporta asimismo una petición de permiso manuscrita por de De Cabo con la que trata de acreditar que, también el croquis, es obra del hombre que ayudó a Díaz Ferrán a ocultar de los juzgados mercantiles gran parte de su patrimonio para esquivar las deudas contraídas con los trabajadores de Marsans y numerosos acreedores hosteleros. Díaz Ferrán lleva dos años en la cárcel, mientras que De Cabo está en libertad bajo fianza.</p>
<p>La grabación efectuada por el funcionario, suspendido de empleo y sueldo, dura casi dos horas. La envió el pasado 16 de septiembre y no obtuvo respuesta de Prisiones hasta el pasado 2 de octubre, cuando varios inspectores se trasladaron a Estremera para interrogarle. Le telefonearon a casa urgentemente y, según cuenta el trabajador en un escrito, le retuvieron todo el día. Fue un encuentro muy tenso.</p>
<p>El funcionario también trató de grabar su interrogatorio, pero no se lo permitieron e incluso trataron de “arrebatarle por la fuerza” el bolígrafo grabador que portaba. Por este motivo, requirió la presencia de los guardias civiles de la cárcel para que levantasen un atestado de lo sucedido.</p>
<p>El día anterior al interrogatorio, EL PAÍS se había puesto en contacto con Prisiones para preguntar por el destino dado a la grabación. La secretaría general afirmó que “no quiere decir nada” sobre este asunto, al preguntársele si la grabación, como pedía el funcionario, había sido remitida por Yuste a los jueces.</p>
<p>En el expediente sancionador del funcionario de Prisiones se justifica la suspensión del trabajador en la ilegalidad de la grabación y en el hecho de que tratara de grabar a los inspectores y a los superiores que le interrogaron.</p>
<p>Tras la suspensión, el funcionario decidió remitir el <em>pen drive</em>y el croquis a la Fiscalía Anticorrupción, para que esta determine la legalidad de la grabación y, sobre todo, juzgue si deben investigarse las graves acusaciones a jueces, políticos y banqueros que vierte Del Cabo en esas dos horas de conversación. El funcionario asegura en sus escritos a Prisiones posteriores a su suspensión que, en ocasiones anteriores, ha grabado a internos a petición de responsables penitenciarios, que saben de sus grabaciones a diferentes internos desde 2009, y que además puede acreditar que hay jueces que han admitido dichas grabaciones para sus pesquisas. Señala además que, en todo caso, deben ser los tribunales y no los responsables de Prisiones quienes valoren tanto la legalidad como el contenido de la grabación hecha a De Cabo.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/08/actualidad/1418072823_649417_1418073156_miniatura_normal.jpg" length="6397" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/08/actualidad/1418072823_649417_1418073156_noticia_normal.jpg" length="31499" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418072823-db18fa07b278e3c23dfe633be2cd4e9a]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Rajoy explica sus diferencias con Maduro: “Me gusta la democracia”]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/09/actualidad/1418112087_634313.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/09/actualidad/1418112087_634313.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Miguel González, Jan Martínez Ahrens]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El presidente español rechaza la reforma constitucional en una entrevista en Televisa y niega que haya propuestas]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 9 Dec 2014 09:49:14 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Mariano Rajoy]]></category>
    <category><![CDATA[Nicolás Maduro]]></category>
    <category><![CDATA[Cumbre Iberoamericana]]></category>
    <category><![CDATA[Cumbres internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones exteriores]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>“Yo intento llevarme bien con todo el mundo, pero a mí me gusta la democracia y tengo derecho a que me guste”. Así ha contestado <a href="http://elpais.com/tag/mariano_rajoy/a/">Mariano Rajoy</a> al periodista de <a href="http://noticieros.televisa.com/programas-noticiero-con-joaquin-lopez-doriga/">Televisa Joaquín López-Dóriga,</a> quien le ha preguntado por <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/10/24/actualidad/1414183878_745039.html">sus malas relaciones con el presidente venezolano, Nicolás Maduro. Maduro,</a> uno de los líderes ausentes en la Cumbre Iberoamericana que se celebra en Veracruz (México), retiró a su embajador en Madrid después de que el jefe del Gobierno español recibiera a la esposa del opositor venezolano encarcelado, Leopoldo López. Rajoy no ha querido hacer, sin embargo, ninguna valoración sobre el régimen cubano –aún no se descarta que Raúl Castro pueda acudir a la última jornada de la cumbre—y se ha limitado a señalar que “el mundo algo ha cambiado” desde la revolución castrista de 1959.</p>
<p>Rajoy ha aprovechado su estancia en Veracruz para conceder a una de sus escasas entrevistas a la cadena de televisión mexicana, que anoche emitió la primera parte. Preguntado por la reforma de la Constitución, ha dicho que “se puede modificar”, pero que “no es una prioridad” para el país y que, hasta ahora, “nadie ha hecho ninguna propuesta” concreta. Más bien, ha añadido, algunos quieren reformarla en una dirección y otros, en sentido contrario. Sus prioridades, ha añadido, son consolidar la recuperación económica, “luchar eficazmente contra la corrupción” e “intentar que el sentido común le llegue a algún dirigente nacionalista de algún lugar de España”, en alusión al presidente catalán, Artur Mas.</p>
<p>Preguntado por la abdicación del rey Juan Carlos, ha relatado que este le confesó en varias ocasiones que quería ceder el trono a don Felipe –“presidente, yo me quiero ir y que venga mi hijo, llevo muchos años ya”, le dijo-- y ha elogiado el papel que en este proceso jugó el anterior líder socialista, Alfredo Pérez Rubalcaba, porque “es bueno que se sepa”. En cambio, ha criticado a su sucesor al frente al PSOE, Pedro Sánchez, por haber renegado de la reforma del artículo 135 de la Constitución, pactada por Zapatero con Rajoy para pone un techo al déficit y dar prioridad al pago de la deuda. “Tres años después no se nos puede venir diciendo que los que nos pidieron esa reforma se equivocaron. Muy leal no es”, ha concluido.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/09/actualidad/1418112087_634313_1418112509_miniatura_normal.jpg" length="4509" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/09/actualidad/1418112087_634313_1418112508_noticia_normal.jpg" length="30000" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418112087-f94f71c32737b2b47edc4aaa973e0357]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Latinoamérica busca un nuevo modelo de crecimiento económico]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/08/actualidad/1418077998_078226.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/08/actualidad/1418077998_078226.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Jan Martínez Ahrens, Miguel González]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La necesidad de hallar otro patrón para impulsar la prosperidad acapara la atención de los líderes de la zona]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 9 Dec 2014 06:40:06 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Veracruz]]></category>
    <category><![CDATA[Crecimiento económico]]></category>
    <category><![CDATA[Reformas institucionales]]></category>
    <category><![CDATA[Alianza del Pacífico]]></category>
    <category><![CDATA[Cumbre Iberoamericana]]></category>
    <category><![CDATA[Cumbres internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[México]]></category>
    <category><![CDATA[Felipe VI]]></category>
    <category><![CDATA[Coyuntura económica]]></category>
    <category><![CDATA[Norteamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Latinoamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Familia Real]]></category>
    <category><![CDATA[Jefe de Estado]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Casa Real]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Organizaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones exteriores]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <category><![CDATA[Comercio]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Latinoamérica busca un modelo. <a href="https://www.google.com.mx/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=1&cad=rja&uact=8&ved=0CBwQFjAA&url=http%3A%2F%2Feconomia.elpais.com%2Feconomia%2F2014%2F08%2F04%2Factualidad%2F1407175249_465035.html&ei=MyiGVJ20EMuWyATrxILQDQ&usg=AFQjCNEEviP3iCot5sTlMOVu4ksioZp4tQ&sig2=KPtGNFMfJumqoQN7YydNog&bvm=bv.80642063,d.aWw">Acabada la época de la bonanza</a>, de los crecimientos regionales del 5%, la zona ha puesto su mirada en el futuro y le ha asaltado la duda. ¿Y ahora qué? Esa es la pregunta que, como un dardo, cruza los pasillos y conciliábulos de la <a href="http://elpais.com/tag/cumbre_iberoamericana/a/">Cumbre Iberoamericana</a> que se celebra en la tropical Veracruz (México). Ninguna respuesta ha logrado unanimidad, aunque en el horizonte de las discusiones se apunta a una doble fórmula: <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/12/01/actualidad/1417458132_706316.html">reformas estructurales de calado</a> y un fuerte impulso de la calidad educativa. Es la receta de Veracruz.</p>
<p>“Tenemos que entrar en una segunda generación de políticas públicas para volver al crecimiento. Estamos ante un fin de ciclo en el entorno internacional, y la única forma de afrontarlo es con una revolución de la productividad y una explosión de la innovación”, afirma la titular de la <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/12/07/actualidad/1417985922_025154.html">Secretaría General Iberoamericana, Rebeca Grynspan</a>.</p>
<p>Ante la brusca desaceleración y el inminente fin de la financiación barata vía dólar, los mandatarios latinoamericanos siguen con atención la evolución de España y México, dos países que han acometido reformas profundas, y en algunos casos, desgarradoras. Aunque alabados por los organismos internacionales, especialmente el <a href="http://elpais.com/tag/fmi_fondo_monetario_internacional/a/">Fondo Monetario Internacional (FMI)</a>, ninguno puede lucir aún la vitola del triunfo. En el caso mexicano, la agenda económica ha culminado la fase legislativa, pero sin lograr la reacción esperada: <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/07/23/actualidad/1406139760_561533.html">el crecimiento del PIB sigue por debajo de la media</a> de los últimos 20 años, y hasta 2015 no superará la barrera psicológica del 3%. Y en España, si bien <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/12/07/actualidad/1417986346_296484.html">Rajoy esgrime con orgullo el mayor crecimiento de la zona euro</a>, (1,7% en 2015 según el FMI, el 2% o más según el Gobierno), aún ostenta el <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/12/05/actualidad/1417770534_603645.html">triste récord de desempleo</a>, con un 23,64%.</p>
<p>No se trata de un cuadro tranquilizador. Pero a ojos de países que han visto agotarse el <em>boom</em> de las materias primas y renacer el espectro de las tensiones sociales, la búsqueda de políticas fuertes se ha vuelto acuciante. El riesgo de desacoplarse de las nuevas corrientes internacionales de prosperidad late cada día más fuerte. “No hemos sabido sacar provecho a la riqueza acumulada en estos años, no se invirtió donde se debía, en educación, en infraestructuras y en innovación. Y existe el peligro de perder otra vez la oportunidad. Hay que abrirse al mundo”, ha señalado el <a href="http://elpais.com/tag/luis_guillermo_solis_rivera/a/">presidente de Costa Rica, el historiador Luis Guillermo Solís</a>, para quien el camino a seguir es meridiano: “Hay que apostar por las transferencias de tecnología, acabar con la monogamia mercantil y encadenarse a la economía global”.</p>
<p>Esta necesidad de apertura económica coincide con un fortalecimiento de las opiniones públicas, cada vez más exigentes e informadas. <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2012/12/11/actualidad/1355259276_040857.html">La transparencia, en opinión de los expertos, se ha convertido en una necesidad</a>. No sólo para frenar <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/12/03/actualidad/1417639233_318921.html">la corrupción</a>, que gangrena el 7% del PIB latinoamericano, sino para liberar el potencial económico. Un reto al que, según Grynspan, solo se puede responder con una agenda urgente que tenga en su base una apuesta educativa fuerte, de mejora de la calidad. “El cambio se está produciendo a una velocidad sin precedentes, está en marcha una revolución con las tecnologías digitales. No serán los recursos naturales los que decidan el futuro iberoamericano, sino el capital humano”, ha afirmado en Veracruz <a href="http://elpais.com/tag/ana_patricia_botin_oshea/a/">la presidenta del Banco Santander, Ana Patricia Botín,</a> cuya entidad invertirá 945 millones de dólares en cuatro años en un programa de apoyo a proyectos universitarios en el área. El <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/09/09/actualidad/1410296035_311126.html">avance educativo</a>, sin embargo, choca con muro fuertemente asentado en Latinoamérica: <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/12/06/actualidad/1417884601_072919.html">la desigualdad</a>. Sólo el 9% de los alumnos procedentes del 20% de la población más pobre accede a la universidad, frente al 50% del 20% más pudiente. “Es tremendo, supone que la desigualdad se transmite por generaciones”, dijo el <a href="http://elpais.com/tag/jose_angel_gurria/a/">secretario general de la OCDE, José Angel Gurría</a>.</p>
<p>Pero la receta de Veracruz para acabar con esta lacra no es del gusto de todos. En el continente se está abriendo una inmensa brecha. Las ausencias en la Cumbre Iberoamericana (a última hora de este lunes, las de Brasil, Argentina, Venezuela, Bolivia y Nicaragua) marcan el perímetro de esta fractura. <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/09/19/actualidad/1411145769_649686.html">Brasil, con una configuración económica muy personalizada</a>, anda enfrascada en su propio laberinto. <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/05/18/actualidad/1400369086_165445.html">Argentina se tambalea devorada por la recesión</a>. Y <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/02/12/actualidad/1392224609_187490.html">la crisis de Venezuela se acelera</a> tanto como sus propuestas de resolución la distancian sin remedio del eje más liberal, una de cuyas representaciones más significativas es la <a href="http://elpais.com/tag/alianza_pacifico/a/">Alianza del Pacífico</a>, formada por México, Colombia, Chile y Perú (36% del PIB latinoamericano). Este espacio, que ha eliminado los aranceles al 92% de los productos, está demostrando una inusitada vitalidad hasta el punto de que ya planea su expansión comercial a los países asiáticos. Unos y otros andan en direcciones opuestas.</p>
<p>Este distanciamiento en los ejes latinoamericanos augura una época de fricciones. Nadie duda de que sea imposible la homogeneidad en la conducción económica de un área de 605 millones de habitantes (10% del PIB mundial), pero los mandatarios saben del poder curativo de las sinergias. “El crecimiento de la economía y los intercambios comerciales entre los países de Iberoamérica son condiciones indispensables para lograr mayores cotas de bienestar, una mejor distribución de riqueza y luchar contra la lacra del desempleo”, ha señalado el <a href="http://elpais.com/tag/felipe_vi/a/">Rey de España</a> en Veracruz. O dicho en palabras de la secretaria general Iberoamericana: “Si quieres ir rápido, ve solo; pero si quieres ir lejos, hazlo acompañado”.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/08/actualidad/1418077998_078226_1418080050_miniatura_normal.jpg" length="7513" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/08/actualidad/1418077998_078226_1418080050_noticia_normal.jpg" length="37085" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418077997-606f6e420e52e67e06073f422e58ffa6]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La ONU dejará de alimentar a los refugiados sirios el próximo sábado]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/02/actualidad/1417545366_842708.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/02/actualidad/1417545366_842708.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Belén Domínguez Cebrián]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Casi 1,7 millones de desplazados en Egipto, Turquía, Líbano y Jordania ya no recibirán la ayuda "por falta de fondos"]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 8 Dec 2014 17:50:59 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Bachar el Asad]]></category>
    <category><![CDATA[PMA-WFP]]></category>
    <category><![CDATA[Estado Islámico]]></category>
    <category><![CDATA[Siria]]></category>
    <category><![CDATA[Irak]]></category>
    <category><![CDATA[Conflicto Suníes y Chiíes]]></category>
    <category><![CDATA[Turquía]]></category>
    <category><![CDATA[Egipto]]></category>
    <category><![CDATA[Refugiados]]></category>
    <category><![CDATA[Islam]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo islamista]]></category>
    <category><![CDATA[Víctimas guerra]]></category>
    <category><![CDATA[ONU]]></category>
    <category><![CDATA[Yihadismo]]></category>
    <category><![CDATA[Balcanes]]></category>
    <category><![CDATA[Oriente próximo]]></category>
    <category><![CDATA[Grupos terroristas]]></category>
    <category><![CDATA[Europa sur]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Organizaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones exteriores]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Tan solo cinco días. Esto es lo que tienen casi 1,7 millones de refugiados sirios de los más de tres que huyen del conflicto armado que asola su país hacia los países vecinos —<a href="http://elpais.com/tag/libano/a/">Líbano</a>, <a href="http://elpais.com/tag/jordania/a/">Jordania</a>, <a href="http://elpais.com/tag/egipto/a/">Egipto</a> y <a href="http://elpais.com/tag/turquia/a/">Turquía</a>— para proveerse de alimentos y afrontar un crudo invierno. A partir del 13 de diciembre, el <a href="http://elpais.com/tag/pma_wfp_programa_mundial_alimentos/a/">Programa Mundial de Alimentos</a> (PMA) que depende da la <a href="http://internacional.elpais.com/tag/onu_organizacion_naciones_unidas/a/">ONU</a>, cancelará la ayuda alimentaria que ofrece desde el comienzo de la guerra siria en 2011. El programa, con sede en Roma y que ayudaba a la mitad de los refugiados de ese país, alertó el pasado lunes de una nueva “crisis financiera” en sus arcas, que responde a “promesas de financiación insatisfechas”.</p>
<p>“Esto no ha podido ocurrir en un momento peor”, señaló desde Ginebra (Suiza) el alto comisionado para los refugiados, Antonio Guterres. Después de tres años y ocho meses de intensos combates entre las fuerzas del presidente <a href="http://elpais.com/tag/bachar_el_asad/a/">Bachar el Asad</a> y sus detractores —el Frente al Nusa, la Coalición Nacional Siria y, desde hace algunos meses, el EI, entre otros grupos minoritarios— el reparto de comida a los desplazados sirios es todavía un gran desafío.</p>
<p>“La suspensión de la ayuda alimentaria será desastrosa para muchas familias que ya están sufriendo”, vaticina Erthain Cousin, directora del <a href="http://www.wfp.org/">PMA</a>. Si los donantes no aportan 64 millones de dólares (51,23 millones de euros) “inmediatamente”, la organización suspenderá la ayuda alimentaria para los desplazados sirios en Turquía, Egipto, Líbano y Jordania, la mitad de todos los refugiados sirios registrados en la región: 3.249.038, según el <a href="http://elpais.com/tag/acnur_alto_comisionado_naciones_unidas_refugiado/a/">Alto Comisionado de Naciones Unidas para los Refugiados</a> (ACNUR).</p>
<p>La Comisión Europea ha anunciado este lunes una ayuda de 5,5 millones de euros para el PMA. "Estamos explorando todas las vías para aumentar la movilización de recursos". afirmó el comisario europeo de Ayuda Humanitaria, Christos Stylianides. Noruega, por su parte, tiene la "intención" de aportar ocho millones de euros para el PMA, según un <a href="http://www.regjeringen.no/en/dep/ud/press/news/2014/syria_food.html?id=777103">comunicado del Ministerio de Exteriores.</a> Estas cantidades, sin embargo, no cubren las necesidades "urgentes" que reclama la ONU.</p>
<p>Esto significa que, de momento y hasta el mes de febrero, solo seguirán recibiendo alimentos los 225.373 <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2013/08/19/actualidad/1376933095_710131.html">ciudadanos de Siria que huyeron a</a> Irak, país azotado por otra guerra —esta vez contra el <a href="http://elpais.com/tag/eiil_estado_islamico_irak_levante/a/">Estado Islámico (EI)</a>—, y que ha generado también <a href="http://elpais.com/elpais/2014/09/22/planeta_futuro/1411402482_137056.html">oleadas de refugiados</a> en países limítrofes.</p>
<p>La situación es catastrófica. Al duro invierno —ya se han alcanzado temperaturas mínimas de 0 grados centígrados en algunos puntos de la zona— hay que sumar la necesidad de impermeabilizar muchos refugios. Y la dura realidad se extiende ahora por casi toda la región de <a href="http://elpais.com/tag/oriente_proximo/a/">Oriente Próximo</a>, según el PMA. En <a href="http://elpais.com/tag/egipto/a/">Egipto</a>, más de la mitad de los 137.504 desplazados sirios registrados, según los <a href="http://data.unhcr.org/syrianrefugees/regional.php">últimos datos de ACNUR</a> del 1 de diciembre, han comenzado ya a ver cómo las cartillas de racionamiento se han devaluado. Su valor ha bajado de 30 dólares a solo 13. Y lo mismo ocurre en <a href="http://elpais.com/tag/turquia/a/">Turquía</a>, donde la ONU ha rebajado de 30 dólares a 13,6 el valor de esas cartillas, que permiten a 230.000 refugiados de los 963.540 registrados por ACNUR comprar bienes de primera necesidad como arroz, aceite de girasol, harina, azúcar y pasta.</p>
<p>“El armario está completamente vacío”, asegura desde su oficina en Roma (sede del PMA) Emilia Casella, una de las portavoces de la organización. Además, UNICEF (la agencia de la ONU para la infancia), resaltó el jueves en un comunicado que "muchos niños [sirios] podrían verse obligados a trabajar para contribuir a los ingresos familiares con los que adquirir alimentos básicos".</p>
<p>El caso más dramático es, no obstante, el de Líbano, donde <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/04/03/actualidad/1396510178_645315.html">reside el grueso de los refugiados sirios, más de 1,1 millones.</a> Allí, el PMA “ya ha suspendido la ayuda alimentaria”, según Casella. Además, el 56% de las necesidades están aún por cubrir económicamente, según ACNUR. Aun así, la organización para los refugiados ha conseguido recaudar 56 millones de dólares para que unas 660.000 personas puedan superar este invierno<a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/04/03/actualidad/1396510178_645315.html">.</a></p>
<p><a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/04/03/actualidad/1396510178_645315.html">"Si recibimos dinero suficiente en diciembre, l</a>a asistencia a los refugiados sirios se reanudará", asegura el comunicado del PMA. Podría sonar a llamada desesperada para recaudar fondos en tiempo récord. Lo cierto es, sin embargo, que la situación en Siria es "muy preocupante", según apunta desde Ginebra Hillel Neuer, director ejecutivo de UN Watch, una ONG independiente cuya misión es controlar el trabajo de la ONU sobre el terreno. "No podemos emitir un juicio respecto a la necesidad desesperada de fondos del PMA, puesto que no tenemos información desde dentro de las misiones que realiza la organización", sostiene Neuer.</p>
<p>El pasado abril, <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/04/09/actualidad/1397046253_690015.html">la ONU ya se vio obligada a reducir las raciones de los sirios</a> que permanecían aún en sus hogares en un 20% por “falta de liquidez”. Además, como explicó entonces Jaled Erksussi, encargado de la misión conjunta entre ACNUR y la Media Luna Roja que repartía alimentos en Siria, <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/04/09/actualidad/1397046253_690015.html">era peligroso adentrarse en las zonas rebeldes</a>, donde se registraba una de las crisis humanitarias más graves.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/02/actualidad/1417545366_842708_1417547772_miniatura_normal.jpg" length="7636" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/02/actualidad/1417545366_842708_1417547591_noticia_normal.jpg" length="38401" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/02/actualidad/1417545366_842708_1417547591_noticia_grande.jpg" length="109960" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418070537-a7522b042c08ec0f04c3515b22cdf2dd]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La expulsión de dos gais provoca una rebelión en un ‘burger’]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/12/08/madrid/1418067364_413794.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/12/08/madrid/1418067364_413794.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[María Lillo]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Decenas de personas invaden el local en protesta contra la homofobia. Los activistas aseguran que han crecido las agresiones]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 9 Dec 2014 00:15:41 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Homofobia]]></category>
    <category><![CDATA[Leyes autonómicas]]></category>
    <category><![CDATA[Homosexualidad]]></category>
    <category><![CDATA[Legislación autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Comunidad de Madrid]]></category>
    <category><![CDATA[Sexualidad]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos odio]]></category>
    <category><![CDATA[Prejuicios]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Legislación]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>“Eran las 9.30 o las 10 de la noche”. Jaime (nombre ficticio) no recuerda la hora exacta. Lo que no ha olvidado, ni cree que consiga olvidar, son las palabras del encargado de seguridad del Burger King de la plaza de los Cubos, en el centro de la capital, donde estaba cenando con su novio el pasado 29 de noviembre. “Nos dijo que esas cosas no se podían hacer así. Que había niños delante”. Y les pidió que se fueran.</p>
<p>El guardia se refería a los besos de la pareja de 19 y 18 años, que habían provocado las quejas de dos familias por dar “mal ejemplo” a sus hijos. “Nos quedamos descolocados”, recuerda Jaime. Nunca había vivido una situación de discriminación como aquella y no supo reaccionar. El matrimonio que estaba sentado detrás de ellos intentó defenderlos. “Nos dijeron que no nos moviéramos, que teníamos derecho a estar allí”, cuenta el joven. Las familias que habían protestado se enzarzaron con los defensores. “Dijeron que sus hijos no tenían por qué ver eso”. Al final, los chicos se fueron. No querían “montarla”.</p>
<p>El engranaje de las redes sociales se puso en marcha. Y una semana después del incidente, el sábado pasado, se reunieron decenas de parejas del mismo sexo en la hamburguesería para protestar contra la homofobia haciendo lo mismo que los chicos expulsados: besarse. Los empleados del local respondieron con aplausos. Burger King asegura en su página de Facebook que “el responsable de seguridad actuó de manera independiente”. Garantiza que “tiene una política de cero tolerancia para cualquier tipo de discriminación y, al tener constancia de los hechos sucedidos, ha tomado medidas inmediatas para abordar el incidente”. No concreta, sin embargo, las medidas adoptadas.</p>
<p>Este no es un hecho aislado. Las agresiones homófobas, físicas y verbales, han aumentado en los últimos años, según los colectivos gais, que piden una ley específica, similar a la <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/10/02/catalunya/1412246494_406799.html" target="_blank">aprobada recientemente en Cataluña</a>, que incluye multas de hasta 140.000 euros.</p>
<p>El año pasado se registraron 38 agresiones de este tipo en Madrid, según el programa de atención a homosexuales de la Comunidad. Esta cifra se superó este año en verano, según Rubén López, secretario de relaciones institucionales de Arcópoli, asociación de lesbianas, gais, transexuales y bisexuales de las Universidades Politécnica y Complutense. El problema es que muchos de los ataques pasan inadvertidos porque las víctimas prefieren no denunciar. “La mayoría no han salido del armario y no quieren que se enteren sus familiares o amigos”, explica López, quien asegura que “cada semana llega a la asociación algún caso de acoso”. El último que trascendió a los medios ocurrió en septiembre. Dos jóvenes <a href="http://sociedad.elpais.com/sociedad/2014/09/28/actualidad/1411933311_438886.html" target="_blank">apalearon a una pareja de chicos que salía de una discoteca del distrito de Moncloa</a>, al grito de “fuera de aquí, maricones”.</p>
<p>“Necesitamos una ley que anime a denunciar. El 90% se calla porque piensan que no va a servir para nada”, afirma López. La Consejería de Asuntos Sociales asegura que “siempre ha condenado estas agresiones”, pero no revela su postura sobre la propuesta de ley de las asociaciones. María Espinosa, portavoz de IU en temas LGTB (Lesbianas, Gais, Transexuales y Bisexuales), considera que la norma debería poner el foco en la prevención. “Lo más importante es la educación en los colegios para evitar la discriminación”.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/12/08/madrid/1418067364_413794_1418067615_miniatura_normal.jpg" length="5884" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/12/08/madrid/1418067364_413794_1418067615_noticia_normal.jpg" length="34883" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/12/08/madrid/1418067364_413794_1418067615_noticia_grande.jpg" length="83808" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418071492-2259ed2d70d5f61a1cc7112419e54cc8]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Cómo hacer que tu empresa pegue el mismo pelotazo que Airbnb]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/08/actualidad/1418066725_477295.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/08/actualidad/1418066725_477295.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Ana Torres Menárguez]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Gracias a Internet y a las técnicas de 'hacking' es posible llegar a cientos de clientes con una inversión mínima]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 9 Dec 2014 11:12:46 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Emprendedores]]></category>
    <category><![CDATA[Empresarios]]></category>
    <category><![CDATA[Start-up]]></category>
    <category><![CDATA[Tecnologías información]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Gente]]></category>
    <category><![CDATA[Internet]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Informática]]></category>
    <category><![CDATA[Industria]]></category>
    <category><![CDATA[Telecomunicaciones]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <category><![CDATA[Comunicaciones]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Las empresas tecnológicas solo pueden ser rentables durante los primeros siete años de vida. Si en ese periodo no se ha multiplicado por más de dos dígitos la inversión inicial, no hay esfuerzo que valga; el cierre es inminente, según señalan las grandes consultoras internacionales. En Internet todo cambia muy rápido y si no se consiguen cientos de usuarios en poco tiempo, alguien lo hará en otra parte del mundo con una idea similar. Cuando un emprendedor se plantea montar un negocio tecnológico solo tiene dos opciones para triunfar: o se convierte en uno de los grandes como <a href="http://elpais.com/tag/twitter/a/" target="_blank">Twitter</a> o <a href="http://elpais.com/tag/facebook/a/" target="_blank">Facebook</a> o es comprado por uno de ellos.</p>
<p>En ambos casos debe nacer como un modelo de negocio escalable, o lo que es lo mismo, como una empresa capaz de multiplicar sus beneficios en poco tiempo sin incurrir en grandes gastos más allá de la inversión inicial. Un ejemplo de ello es <a href="https://www.airbnb.es/" target="_blank">Airbnb</a>, la compañía estadounidense de alojamiento por Internet presente en 190 países (34.000 ciudades) y cuyo coste de creación consistió en el desarrollo informático de su web. En sus inicios, esta plataforma, que pone en contacto a propietarios de viviendas que las alquilan con posibles huéspedes, publicaba manualmente en la página de anuncios <a href="http://madrid.craigslist.es/" target="_blank">Craiglist</a> (fundada en San Francisco) todas las ofertas de los usuarios. Airbnb apenas tenía público, mientras que Craiglist era una de las webs líder de anuncios.</p>
<p>“Para Airbnb no era efectivo subir centenares de contenidos al día a mano así que hackearon el sistema de Craiglist y descubrieron que había una forma de hacer publicaciones masivas. Consiguieron que todo lo que colgaban los usuarios en su web apareciese de forma simultánea y automática en Craiglist”, cuenta Pablo González, experto en derecho tecnológico y profesor en varias escuelas de negocio. Cuando se dieron cuenta, ya era demasiado tarde. Airbnb había copado todas sus ofertas inmobiliarias y había fidelizado a los usuarios. “La estrategia de Airbnb no es ilegal, simplemente se aprovecharon de un vacío en la web de Craiglist y consiguieron miles de seguidores a su costa”, remacha González.</p>
<p>Es lo que se conoce como <em>Growth Hacking</em>, un método que consiste en buscar alternativas de bajo coste e innovadoras sirviéndose de Internet. "El <em>Growth Hacker</em> es capaz de acelerar la consecución de los objetivos a través del conocimiento de la tecnología en un plazo acelerado", añade el experto en derecho tecnológico. Se trata de un profesional que domina diferentes competencias relacionadas con la configuración de códigos, html o diseño de estrategias de crecimiento. En definitiva, conocimientos de <em>marketing online</em> y de programación que, fusionados, potencian el crecimiento de usuarios en negocios virtuales. <span>En lugar de invertir en los canales tradicionales de publicidad, se utilizan las redes sociales y el</span> <em>marketing</em> <span>viral para llegar al máximo número de clientes.</span></p>
<p>Este fenómeno se compone de diferentes técnicas. Una de ellas es el llamado <em>Growth Hacking de Tom Sawyer</em>, en referencia al protagonista de la novela de Mark Twain. “En uno de los capítulos, castigan a Tom a pintar una valla y él convence a sus amigos de lo divertido que es hacerlo. Al final él se queda mirando mientras los demás hacen el trabajo. Es lo que hacen compañías como <a href="http://elpais.com/tag/youtube/a/" target="_blank">YouTube</a> o <a href="http://elpais.com/tag/pinterest/a/" target="_blank">Pinterest</a>, plataformas vacías que se nutren de lo que crean y publican los usuarios y ganan dinero con ello”, explica González.</p>
<p>En el <em>Growth Hacking</em> no todo vale; hay que respetar los límites de la legalidad. Hay tres premisas de obligado cumplimiento: no hackear ilegalmente sistemas de webs ajenas; no recopilar datos personales -como direcciones de correo electrónico- sin el permiso de los usuarios y no utilizar contenidos de terceros sin su consentimiento -respetar la propiedad intelectual-. “El emprendedor debe buscar asesoramiento de expertos en derecho tecnológico para conocer formas legales de crecer mucho en poco tiempo”, apunta González.</p>
<p>En el <a href="http://www.clubdelemprendimiento.com/" target="_blank">Club del Emprendimiento</a>, la mayor comunidad de emprendedores de España con más de 83.000 miembros, cada vez se habla más de negocios escalables. “Aconsejamos a los que inician un proyecto empresarial que intenten buscar ideas de negocio que tengan escalabilidad, como es el caso de las aplicaciones o el comercio electrónico”, asegura el presidente de la organización, Efrén Miranda. La diferencia fundamental es que en un negocio escalable una hora de mano de obra, por ejemplo la de un programador, sirve para llegar a miles de usuarios, mientras que en uno al uso esa misma hora solo serviría para dar solución a un cliente -como sucede en las asesorías que prestan servicios personalizados-. “Lo más importante es estar en Internet y adaptar las <em>landing pages</em> (webs) a los diferentes mercados”, añade Miranda.</p>
<p>Un negocio escalable es crecer muy rápido con poca inversión. Para ello se requiere el mínimo coste fijo y que sea fácilmente expansible. “Se le puede llamar algoritmo o software. La cuestión es gastar una cantidad inicial para su desarrollo y a partir de ahí crecer y multiplicar los beneficios de forma exponencial sin gastar más dinero”, matiza el director del Centro de Emprendimiento e Innovación de <a href="http://www.ie.edu/es/business-school" target="_blank">IE Business School</a>, Daniel Soriano. El desarrollo de productos o servicios tecnológicos asociados al teléfono móvil es una de las mejores opciones. “Ahora mismo es lo más potente para atraer usuarios. Hacerlo todo con el móvil es una tendencia al alza. Si no estás para dispositivos móviles, estás muerto”.</p>
<p>El 63% de los españoles tiene un teléfono inteligente (<em>smartphone</em>) y el 23% una tableta. El uso de estos dispositivos para realizar compras (llamado <em>m-commerce</em>) pasó del 9% del total de comercio online en 2011 al 13,8% en 2012, según datos del <a href="http://www.ontsi.red.es/ontsi/" target="_blank">Observatorio Nacional de las Telecomunicaciones y la Sociedad de la Información</a>.</p>
<p>¿En qué debería invertir un emprendedor que quiere poner en marcha un negocio escalable? Según Iñaki Arriola, propietario de <a href="http://www.coches.com/" target="_blank">Coches.com</a> y miembro de un fondo de capital riesgo que invierte en <em>start-ups</em> -pequeñas empresas emergentes, mayoritariamente tecnológicas-, las empresas deben invertir en tres pilares:</p>
<p>- <strong>Un equipo capaz de ejecutar el proyecto.</strong> Dos puestos clave: ingenieros informáticos o programadores y un buen equipo de marketing.</p>
<p>- <strong>Contratar un servidor de Internet que permita escalabilidad automática.</strong> Una empresa que pueda acoger los picos de tráfico manteniendo el servicio.</p>
<p>- <strong>Adquisición de usuarios.</strong> ¿Cuánto te cuesta que un cliente te conozca? Se pueden utilizar técnicas de <em>Growth Hacking</em> o conseguir un buen posicionamiento en Google de manera gratuita (SEO) o pagando por <em>banners</em> publicitarios (SEM).</p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/08/actualidad/1418066725_477295_1418066830_miniatura_normal.jpg" length="6803" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/08/actualidad/1418066725_477295_1418066877_noticia_normal.jpg" length="34649" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/08/actualidad/1418066725_477295_1418066877_noticia_grande.jpg" length="377099" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418119451-4aa4e4822941d6dee2b58cc0f6183606]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Recuperadas 45 toneladas de cobre, el mayor alijo de los últimos años]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/12/09/madrid/1418114247_955981.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/12/09/madrid/1418114247_955981.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[F. Javier Barroso]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La Guardia Civil detiene a 10 personas e imputa la comisión de delitos a otros ocho. Parte del material iba a viajar a Inglaterra]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 9 Dec 2014 09:44:32 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Seprona]]></category>
    <category><![CDATA[Guardia Civil]]></category>
    <category><![CDATA[Robos]]></category>
    <category><![CDATA[Infraestructuras eléctricas]]></category>
    <category><![CDATA[Madrid]]></category>
    <category><![CDATA[Suministro electricidad]]></category>
    <category><![CDATA[Comunidad de Madrid]]></category>
    <category><![CDATA[Suministro energía]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Fuerzas seguridad]]></category>
    <category><![CDATA[Administración Estado]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Energía]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p class="Normal"><span class="Normal__Char">Diez detenidos, ocho personas imputadas y la mayor partida de cable recuperado con 45 toneladas de este material es el resultado de la Operación Cuprutel desarrollada por la Guardia Civil de Madrid. Los agentes del instituto armado han desarticulado una organización asentada en <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2013/04/25/madrid/1366882412_355279.html">el poblado marginal de El Gallinero,</a> en Villa de Vallecas, según han informado esta mañana fuentes de la Comandancia de Madrid.</span></p>
<p class="Normal"><span class="Normal__Char">La operación fue iniciada por el Servicio de Protección de la Naturaleza (Seprona) dentro del plan de respuesta policial al robo de cableado de cobre, desarrollado por la Guardia Civil. Su objetivo es evitar que se robe el cable telefónico y de las infraestructuras dada las graves consecuencias que tiene para la población y para las infraestructuras, como industrias, servicios, viviendas,...</span></p>
<p class="Normal"><span class="Normal__Char">La investigación tras comprobar el Seprona los establecimientos (en su mayoría fundiciones) en los que este tipo de organizaciones vende el material robado. Tras sustraerlo, se lo llevan a su poblado. Para separar el cable del plástico acostumbran a quemarlo de forma que solo se quede el cobre, que es lo que trasladan a los peristas. Hace tiempo no era infrecuente por tanto ver cuando se pasa por El Gallinero, en la autovía de Valencia (A-3) ver alguna <a href="http://elpais.com/diario/2010/11/24/espana/1290553217_850215.html">columna de humo en esta zona marginal</a> asentada cerca de Valdemingómez.</span></p>
<p class="Normal">Los agentes comprobaron que los ladrones del cobre formaban una organización integrada en su totalidad por ciudadanos rumanos que vivían en El Gallinero y que se trasladaban a otros puntos de la región o de la Península para cometer los robos de cable. Perpetraban sus robos durante todos los días de la semana, especialmente al ocaso y durante la noche.</p>
<p class="Normal"><span class="Normal__Char">Presentaba una estructura perfectamente organizada y jerarquizada, donde cada miembro desempeñaba unas funciones específicas. Unos de dedicaban a localizar lugares en los que se podían cometer los robos, mientras otros eran los encargados de hacer el robo del cable. Un tercer grupo se ocupaban del traslado del material intervenido, ocultación, y finalmente la eliminación del material que aísla el cable de cobre, para posteriormente vender el material al peso.</span></p>
<p class="Normal"><span class="Normal__Char">En el transcurso del operativo desarrollado</span> <span class="Normal__Char">por la Guardia Civil, fue interceptado un camión con 25.640 kilogramos de cable de cobre, en el Puerto de Santander, que iba a ser exportado por los empresarios que han sido detenidos a Inglaterra.</span></p>
<p class="Normal"><span class="Normal__Char">El desarrollo de la operación ha permitido detener a 10 personas, algunas de ellas han sido detenidas en más de una ocasión a lo largo de la investigación, y han resultado imputadas ocho más, la mayoría por receptación (comprar un material robado a sabiendas) del cable de cobre, imputándoles 22 hechos delictivos cometidos en las Comunidades Autónomas de Madrid y Castilla la Mancha.</span></p>
<p class="Normal"><span class="Normal__Char">El cable recuperado, supera las 45 toneladas y en su inmensa mayoría de robos de cable telefónico. Para la identificación del cable, la Guardia Civil ha contado con el apoyo de técnicos especializados de las empresas afectadas, principalmente de la compañía Telefónica.</span></p>
<p class="Normal"><span class="Normal__Char">En la Operación han sido inspeccionados seis centros de recuperación de metales, que han propiciado el descubrimiento del cable sustraído además de localizar y detener a los principales receptadores, un ciudadano chino y un ciudadano español que se encargaban de gestionar el cable de cobre para su exportación fuera de nuestras fronteras.</span></p>
<p class="Normal"><span class="Normal__Char"><a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2013/04/30/madrid/1367316018_495288.html">Las detenciones por robos de cobre</a> en El Gallinero son periódicas por parte de la Guardia Civil y del Cuerpo Nacional de Policía. Cada cierto tiempo (entre seis y siete meses) suelen ser detenidos algunos de sus moradores por parte de los investigadores. A veces el instituto armado ha montado operaciones a primera hora de la madrugada en la que han intervenido incluso agentes a caballo y helicópteros. </span></p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/12/09/madrid/1418114247_955981_1418119317_miniatura_normal.jpg" length="11430" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/12/09/madrid/1418114247_955981_1418119357_portadilla_normal.jpg" length="63053" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418114598-fcce1238e8c006d00b12679109b12fd8]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El hombre que se tiró a los leones, historia de un desamparo]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/12/08/catalunya/1418070264_189861.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/12/08/catalunya/1418070264_189861.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Dani Cordero]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Vecinos de Gelida aseguran que el hombre que se arrojó al foso de los leones del Zoo de Barcelona sufre una enfermedad, que agravó su situación familiar]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 8 Dec 2014 22:15:07 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Zoo Barcelona]]></category>
    <category><![CDATA[Zoo]]></category>
    <category><![CDATA[Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Animales cautividad]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Animales]]></category>
    <category><![CDATA[Fauna]]></category>
    <category><![CDATA[Especies]]></category>
    <category><![CDATA[Medio ambiente]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>"Hola. Buenos días”. Esas fueron las palabras que Puri intercambió hace unos días en Gelida con Jujo, <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/12/07/catalunya/1417986866_796364.html" target="_blank">el hombre que el pasado domingo se arrojó al foso de los leones del Zoo de Barcelona</a>. Era primera hora de la mañana y la vecina se iba a caminar por los bosques de Gelida (Alt Penedès), como hace habitualmente. Él, Justo José M. P., iba vestido con un traje militar de camuflaje, como ya se había convertido en una costumbre en los últimos tiempos. Y esta vez cargaba unas cuerdas al hombro. Probablemente había pasado otra vez la noche al raso. En el último año era habitual que lo hiciera. A veces dormía en un banco en la plaza del Triangle. Algunas noches le acogía algún amigo en casa. Dicen en este pueblo de 7.100 habitantes que sus excompañeros de trabajo en el Ayuntamiento le ayudaban: desde lavarle la ropa hasta facilitarle comida.</p>
<p>Era lo que él había hecho en otras épocas: cuando mantenía su trabajo como policía municipal de Gelida. Entonces se extralimitaba en sus funciones de guardia urbano y si tenía que echar una mano a alguien se la echaba. “Era una buena persona. Muy-bue-na-per-so-na”, recalcaba ayer un vecino de la calle de Anoia del municipio, zona en la que Jujo últimamente se dejaba ver. “Algunas veces había invitado a alguien que lo necesitaba a comer en Cal Boter; el lo pagaba”, explica. Otro vecino recuerda cómo años atrás le dio a una mujer necesitada un sobre con cien euros en el bar Can Nitus.</p>
<p>No hay recuerdos negativos sobre este hombre que llegó a Gelida como agente de la Guardia Civil y que luego se hizo con una plaza de policía municipal. Pero las sonrisas se hielan cuando toca hablar del presente. Le recuerdan con el traje militar, su bicicleta a juego y algunos días incluso con el casco puesto y sin olvidar las sombras pintadas bajo los ojos. Le encantaba proyectar la imagen de superviviente.</p>
<p>Se afeitaba a navaja en la fuente de la plaza del Triangle. Un 11 de septiembre se presentó en el monumento a Rafael Casanova de Barcelona y quemó una <em>estelada.</em> El 23 de noviembre colgó en la fachada de la Pedrera unas banderas con una esvástica con un mensaje en el que se leía: “Aborto asesino”. El día 4 del mismo mes ya había intentado entrar en el Palau de la Generalitat para denunciar los sobornos de los políticos.</p>
<p>Su última aparición pública, la más trágica, la protagonizó el domingo cuando, después de saltar las protecciones, acabó <a href="http://elpais.com/elpais/2014/12/08/videos/1418051010_735934.html">en el foso de los leones del Zoo de Barcelona, atacado por tres ejemplares.</a> Tras ser rescatado por empleados del Zoo, de los Bomberos y de la Guardia Urbana, fue trasladado al hospital del Vall d'Hebron, donde permanece en la unidad de cuidados intensivos. Su estado es crítico pero estable.</p>
<p>No está claro el recorrido que Jujo ha hecho en los últimos años. Los vecinos descartan que tenga fuertes convicciones políticas. Quemó una <em>estelada,</em> pero en su bici llevaba inscrito un “Catalonia Army”. Tiene, eso sí, profundas convicciones religiosas. Se desconoce qué hilos han movido las administraciones para intentar sacarlo de la espiral que ha vivido en los últimos años. Diferentes fuentes aseguran que padece un síndrome bipolar y que se negaba a tomar la medicación que le habían recetado. “Yo pasé una depresión muy fuerte, pero es por la medicación que me daban; por eso la dejé de tomar”, explicaba J. J. en una entrevista publicada en el blog Faxsintinta.</p>
<p>Hay quien explica que su enfermedad se agravó cuando se divorció, perdió la custodia de su hijo y murió su madre. Desde entonces apenas mantenía contacto con su exmujer y su hijo, de la misma forma que no tenía mucho contacto con su padre y su hermano, que viven en la provincia de Alicante. Tras diferentes bajas y altas, y después de que fuera retirado del servicio en las calles, hace cosa de un año y medio, Justo José cogió una excedencia voluntaria. Y quedó medio desamparado por el sistema, aunque vecinos de la ciudad aseguran que los servicios sociales del Ayuntamiento de Gelida conocían el caso y hacían lo que podían.</p>
<p>Fuentes del Ayuntamiento de Gelida señalaron ayer que Justo se había negado a recibir ayuda, al considerar que era él quien debe ayudar a otra gente. “Si no hay argumentos médicos para darle la incapacidad por larga enfermedad se le da trabajo y nosotros no tenemos mecanismos ni potestad para decidir sobre él”, señalaron las mismas fuentes. El Consistorio está reuniendo información para el momento en que concluya la excedencia y poder decidir sobre su reingreso.</p>
<p>“¿Quién tenía que hacerse cargo del caso?”, se preguntaba ayer Jaume Rius, que había charlado en alguna ocasión con Justo y le había recomendado que, en su estado, se medicara. “Quizás debería tener una asistencia sanitaria forzosa”, agregaba. Rius, tras ver las imágenes de la Diada, con la quema de la bandera, lanzó un grito de alarma en Twitter: “Este hombre necesita ayuda ya hace días. En @salutcat (Departamento de Salud) o @mossoscat deberían tener información”. Han pasado los meses y pese a los diferentes sucesos ocurridos, las administraciones no extremaron su control sobre Justo.</p>
<p>El último incidente protagonizado por Jujo <a href="http://elpais.com/elpais/2014/12/08/videos/1418051010_735934.html">ha obligado al Zoo de Barcelona a plantearse si debe cambiar las medidas de seguridad del recinto.</a></p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/12/08/catalunya/1418070264_189861_1418070450_miniatura_normal.jpg" length="6298" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/12/08/catalunya/1418070264_189861_1418070450_noticia_normal.jpg" length="42293" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418071993-65eaaaaac81e51e9967da57377eb8a76]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Los gunas se quedan sin islas]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/12/09/planeta_futuro/1418135985_659104.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/12/09/planeta_futuro/1418135985_659104.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Los indígenas que habitan islotes coralinos en el Caribe panameño viven bajo la amenaza de la subida del mar. En la cumbre climática de Lima reclaman ayudas internacionales para adaptarse a un cambio que han producido otros. Por ANDER IZAGIRRE]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Tue, 9 Dec 2014 18:39:56 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Indígenas]]></category>
    <category><![CDATA[Panamá]]></category>
    <category><![CDATA[Centroamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Latinoamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Cambio climático]]></category>
    <category><![CDATA[Etnias]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas ambientales]]></category>
    <category><![CDATA[Medio ambiente]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Los dos cerdos viven sobre las aguas, dos cerdos flacos, de pelaje negro y morro rosa, encerrados en jaulas de troncos que los vecinos construyeron un metro mar adentro, un metro encima del mar. <a href="http://sociedad.elpais.com/sociedad/2014/08/05/actualidad/1407259529_422699.html" target="_blank">La isla Gardi Sugdub</a> es un grumo de coral en el Caribe panameño, un islote que se recorre a lo ancho en cuatro minutos, a lo largo en dos, que no se levanta más de un metro sobre las aguas, y que está ocupado hasta el último centímetro por las cabañas de sus 927 vecinos. No les caben los cerdos.</p>
<p>En esta orilla occidental de la isla, a los cerdos los pusieron en plataformas sobre el mar y las cabañas las construyeron sobre terrenos ganados a las aguas con rellenos de coral, roca y tierra. En noviembre y diciembre, época de vendavales y oleajes, a veces se inundan. Nunca fue tan angustioso como en 2008, cuando el mar entró con furia a la isla.</p>
<p>"A las dos de la noche comenzó la tormenta", dice Delfino Davies. "Primero hubo truenos, ¿sí?, luego llovió bien fuerte, fuerte, fuerte, sonaba como tambores en los tejados de zinc. Nos despertamos con susto. El viento movía las cabañas. En el centro de la isla no lo sabíamos pero en la orilla oeste las cosas estaban mucho peor. La marea subía y a las cuatro de la noche el mar entró en las cabañas. Las familias de allá vinieron corriendo al centro de la isla, decían que las olas eran como montañas, que estaban tirando las paredes de bambú, que se llevaban flotando los tejados de fibras de palmera. Se destruyeron unas diez casas. Fue peor en otras islas, las que están más afuera. De Coibita vinieron a pedirnos ayuda porque el mar les estaba tapando la isla. Fuimos en barcos a sacarlos de allá".</p>
<p>Delfino Davies enseña los rellenos que hace su familia, detrás de la cabaña, para ganarle unos metros al océano.</p>
<p>"Primero construimos un muro de rocas en el agua, cinco metros más allá de la orilla, y luego rellenamos ese espacio con más rocas y con tierra, así, bien compacta. Nuestros hijos crecen, se casan, tienen hijos, necesitan una cabaña nueva para su familia. Ahí la construimos, en el relleno, donde antes estaba el mar".</p>
<p>Durante décadas los gunas utilizaron corales para ampliar sus islas. Ganaron seis hectáreas al mar. Pero aprendieron que el remedio era peor: al desbaratar los arrecifes, se quedaban sin barreras naturales para frenar el oleaje y sufrían peores inundaciones.</p>
<h3>Un pueblo anfibio</h3>
<p>Davies tiene 44 años pero parece un chaval que pasea con pantalón corto y sandalias por las callejuelas arenosas de Gardi Sugdub. Es espigado, lampiño, de piel canela y tirante, ojos almendrados, nariz ancha y un bigotito que crece solo en las comisuras de los labios. Pesca jureles en el mar y turistas en la isla para llevarlos al pequeño y atestado Museo de la Cultura Guna –vestidos, flautas, tótems, calaveras de tapires, una tinaja rota por la policía panameña durante la triunfante revolución guna de 1925.</p>
<p>Ese año los indígenas echaron de sus tierras a madereros, bananeros, caucheros, buscadores de oro, pescadores de tortugas, echaron incluso a la policía panameña, y a partir de 1938 obtuvieron una autonomía muy fuerte. La región autónoma de Guna Yala se extiende por 371 islas coralinas del archipiélago de San Blas y por una franja de costa montañosa y selvática, a la que entra una breve carretera, asfaltada hace cuatro años. En la costa viven 11 comunidades de gunas, en las islas viven 38, repartidas en una cincuentena de islas. Según el censo panameño de 2010, hay 30.000 gunas en su región… y 40.000 en Ciudad de Panamá. Hace tiempo que emigran.</p>
<p>Los gunas llegaron a este archipiélago caribeño hace siglo y medio, huyendo de los mosquitos: la malaria y la fiebre amarilla castigaban sus aldeas en las montañas. Se vinieron a estas islas planas, puros montoncitos de coral que surgen aquí y allá, dispersos como si alguien hubiera colocado macetas de arena blanca y cocoteros para adornar el océano. No tienen agua dulce ni tierras cultivables. Los gunas llevan por tanto una existencia anfibia: viven en el mar, salen en canoa a pescar jureles, barbos y peces sierra, bucean a pulmón para capturar centollos, pulpos y langostas, llevan turistas a los paraisitos de las islas deshabitadas; pero también pasan a menudo al continente para cultivar maíz, yuca, bananos y hortalizas, para tomar agua de los ríos y hasta para enterrar a sus muertos envueltos en hamacas.</p>
<p>"Mañana tenemos trabajo comunitario. Navegaremos hasta la costa, una persona de cada familia, para limpiar el cementerio", dice Davies.</p>
<p>En Gardi Sugdub no tienen sitio para tumbas. Las cabañas –y algunas casas de cemento y zinc– se aprietan en hileras de lado a lado de la isla. Hay escuela, biblioteca, centro de salud, sede del congreso local, puesto de la policía fronteriza panameña; hay dos cabinas de teléfonos, antenas parabólicas, placas solares; hay luz eléctrica de seis a 11 de la noche, un acueducto que trae agua desde el continente. El perímetro de la isla está ocupado por embarcaderos, por pasarelas de madera que conducen a retretes suspendidos sobre el agua, por un par de jaulas de troncos para los cerdos. Las calles, senderos de arena oscura y compacta, parecen siempre abarrotadas por niños, por gatos, por cuadrillas adolescentes que escuchan música en los teléfonos, por mujeres que visten telas de colores, aros en la nariz y pulseras de los tobillos a las rodillas, por hombres que sacan una mesa y juegan al dominó, por más niños, por más gatos.</p>
<p>Casi todas estas personas se inscribieron para abandonar la isla. 200 familias de Gardi Sugdub, y otras cien que ya emigraron hace años a Ciudad de Panamá, quieren fundar una comunidad en tierra firme. No olvidan aquel noviembre de 2008 en que las islas permanecieron un par de semanas inundadas, no olvidan los helicópteros que venían a lanzar comida, los barcos que rescataban a los habitantes de las islas más amenazadas. Tras varios meses de debates y negociaciones, en 2010 escogieron un terreno comunitario de 17 hectáreas en la costa, muy cerca de las islas. El Gobierno de Panamá levantó allí los esqueletos de hormigón de un hospital y una escuela, planeó sobre el papel las 65 primeras viviendas, pero luego el proyecto se paralizó. El dinero presupuestado se destinó a catástrofes naturales más urgentes en otras regiones. El peligro en Guna Yala no parece inminente. El mar sube pero muy despacio.</p>
<p>Muy despacio pero el mar sube. En Panamá, gracias a la construcción del Canal, existen registros de mareas desde 1907. Desde entonces hasta el 2000, el nivel del Caribe panameño subió 2 milímetros anuales. La subida se acelera en las últimas décadas: entre 1970 y 2000 la media fue de 2,4 milímetros; entre 1993 y 2010, el nivel de los océanos subió 3,2 milímetros. Los biólogos marinos Guzmán, Guevara y Cartillo también constatan que las islas deshabitadas de Guna Yala han perdido 50.363 metros cuadrados en 30 años. Y cada una de las islas habitadas ha perdido 1.105 metros cuadrados como promedio, a pesar de los rellenos.</p>
<h3><strong>¿Es alarmismo?</strong></h3>
<p>Los habitantes de Gardi Sugdub empezaron los trabajos para trasladarse al continente. Otras cuatro o cinco comunidades isleñas, incluidas las más pobladas, también son partidarias de hacerlo. Otras empiezan a debatirlo ahora. Pero el asunto no inquieta demasiado. "Si les hablas del aumento del nivel del mar, muchos gunas se ríen. Sobre todo los mayores", dice Atencio López, presidente del Instituto para la Investigación y Desarrollo de Guna Yala. "Siempre hemos vivido así: en noviembre soplan los vientos fuertes, sube el mar, algunas islas pequeñas desaparecen bajo las aguas, hay otras que reaparecen. Siempre ha sido así".</p>
<p>Atencio López nació hace 54 años en la isla de Dad Naggüe Dubbir. Ahora vive en Ciudad de Panamá, donde ejerce como abogado especialista en derechos de propiedad intelectual. Como ocurre a menudo con los dirigentes gunas, combina dos discursos: los relatos de los ancestros y la retórica del cambio climático. "El calentamiento global lo producen los países industrializados y lo sufrimos nosotros. Nuestros antepasados ya vaticinaron que desapareceríamos bajo las aguas. Si atentamos contra la naturaleza, la abuela Muu nos castigará. La abuela Muu es el mar. Los antepasados también dijeron que desapareceríamos por el fuego, y eso es el calentamiento global explicado con otras palabras. Cuando atacamos a la naturaleza, el fuego y el agua se unen para castigarnos. Nuestros sacerdotes nos lo recuerdan siempre, yo desde niño vengo escuchando el miedo a la inundación".</p>
<p>Él emigró a Ciudad de Panamá para estudiar y trabajar, como los jóvenes gunas actuales que salen cada vez más a formarse en universidades y que luego encuentran oportunidades fuera de las islas. El motivo principal para marcharse, dice López, es la falta de espacio. "Lo del cambio climático es un añadido, un tema del que empezamos a hablar hace veinte años: se siente que algo va mal en el mundo, que dentro de un tiempo se nos va a venir un problema, que podemos tener alguna catástrofe. Por eso debemos pensar en la evacuación. Yo me inscribí con mi familia: si se construye un pueblo en tierra firme, queremos ir allá. A nuestra región pero a un entorno más seguro y más cómodo".</p>
<p>¿La preocupación por la subida del nivel del mar es alarmista? Casilda Saavedra es ingeniera civil, profesora en la Universidad Tecnológica de Panamá y ejerce de enlace panameño en el Panel Intergubernamental sobre Cambio Climático (IPCC): "<a href="http://sociedad.elpais.com/sociedad/2014/06/24/actualidad/1403565879_009061.html" target="_blank">El calentamiento global es un fenómeno complejo y difícil de prever.</a> Pero la subida del nivel del mar es el efecto más seguro de todos. Los registros lo confirman", dice. "Lo que pasa es que se trata de un cambio muy gradual, casi imperceptible, y no parece tan urgente tomar medidas".</p>
<p>Sin embargo, los estudios de Saavedra constatan que la pérdida de tierras costeras es preocupante en algunas regiones de Panamá: "Lo comprobamos en sitios como Punta Chame, una península muy estrecha y muy plana, donde han tenido que levantar muros porque las mareas se estaban comiendo la carretera. Allí hay un pueblo y muchos hoteles, es una zona turística amenazada. En Puerto Caimito una marejada destruyó 12 casas de familias pescadoras en 2009 y el Gobierno los trasladó a otra zona. Empezamos a tener desplazados climáticos. En muchas comunidades conocimos a familias que viven con el bote preparado para marcharse cuando vienen mareas altas".</p>
<p>El caso de Guna Yala necesita más estudio, según Saavedra: "Sabemos que el mar sube pero también necesitamos conocer el movimiento vertical de las islas: hay tierras que se elevan y tierras que se hunden". Los investigadores tienen una sospecha: cada vez se acumula más dióxido de carbono en la atmósfera, los océanos lo absorben y se hacen más ácidos, y esa acidez disuelve los arrecifes de coral como los de Guna Yala. El archipiélago puede sufrir un efecto doble del cambio climático: las aguas suben, las tierras se disuelven. "Pero estos fenómenos son complejos y tenemos que estudiarlos mejor", advierte.</p>
<p>Los planes para responder al cambio climático cuestan tiempo y dinero. "En Nueva York, Seattle o San Francisco tienen proyectos muy avanzados para adaptarse a la subida del mar", dice Saavedra. "Pero otros países sufrimos muchas más dificultades. Panamá ha contribuido muy poco al calentamiento global y es uno de los países que más lo va a padecer. Somos todo costa, 1.800 kilómetros en el Pacífico y 1.300 en el Atlántico. Debemos hacer un esfuerzo para adaptarnos y no tenemos medios suficientes".</p>
<p>Los gunas, como otros indígenas panameños, tienen un representante en <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/12/08/actualidad/1418000244_434337.html" target="_blank">la cumbre climática que se celebra estos días en Lima, en la COP 20,</a> la vigésima Conferencia de las Partes organizada por la ONU. 10.000 delegados de todo el planeta pretenden escribir el borrador de un nuevo tratado para firmarlo el año que viene en París, un tratado que sustituya al de Kioto y exija reducciones estrictas en la emisión de gases de efecto invernadero. Esta reunión de Lima plantea otro objetivo novedoso, que atañe directamente a los gunas: el dinero internacional no debe destinarse solo a mitigar los daños que ya causa el calentamiento global, también debe invertirse en planes de adaptación de las poblaciones amenazadas. Los gunas piden financiación para trasladarse y adaptarse a la subida del nivel del mar.</p>
<p>"Queremos mayores compromisos de los países desarrollados", dice Rosilena Lindo, jefa de la Unidad de Cambio Climático del Gobierno de Panamá. "El dinero internacional se dedica a mitigar el calentamiento, a reducir los gases de efecto invernadero, pero aunque dejemos de emitir dióxido de carbono hoy mismo, los efectos durarán mucho tiempo. Por eso es obligatorio que los países dediquen dinero a los planes de adaptación. No sabemos cuándo van a ocurrir episodios extremos, tormentas, marejadas, inundaciones".</p>
<h3>No hay planes</h3>
<p>Es noviembre, diluvia en Gardi Sugdub. Blas López se refugia en la sede del congreso local, donde se reúnen los vecinos en asambleas, donde los <em>sailas</em> –los líderes espirituales– cantan los relatos sagrados y los <em>argar</em> –los intérpretes– se los traducen a los fieles. El chaparrón dura una hora, las nubes vuelan hacia las montañas costeras, el mar centellea bajo el sol del mediodía y la isla huele a recién lavado. Una motora con seis turistas navega hacia los islotes de arena y cocoteros.</p>
<p>"Los <em>sailas</em> más ancianos dicen que no pasa nada, que eso del cambio climático no es cierto", explica López, secretario de la comisión que se encarga del traslado a tierra firme. "El problema evidente es que vivimos mil personas en una isla demasiado pequeña. ¿El cambio climático? Pues sí, de paso. Por una cosa o por otra, debemos marcharnos. Para eso organizamos reuniones, concienciamos a los vecinos, buscamos fondos de los ministerios de Salud y de Educación. Necesitamos ayuda porque el traslado se paralizó".</p>
<p>Algunas familias quieren marcharse ya, piden a la comisión que les asigne una parcela para levantarse ellos mismos su casa, incluso desbrozan el bosque para preparar tierras de cultivo. Blas López quiere trasladarse pero con organización: "No podemos hacer las cosas de cualquier manera. Necesitamos un plan de higiene para evitar la malaria y la fiebre amarilla en tierra firme, necesitamos canalizar las aguas negras, pensar en las basuras, distribuir las tierras de cultivo". Rosilena Lindo añade precauciones: "El terreno escogido para el nuevo pueblo, donde el Gobierno empezó a construir la escuela y el centro de salud, está en una zona costera inundable. Debemos estudiar bien las amenazas futuras, estamos a tiempo".</p>
<p>¿Y si en ese tiempo llega otra inundación?</p>
<p>"Los gunas no estamos preparados para una emergencia", dice López. "Apenas hay servicio de protección civil, no existen planes de evacuación, no se hacen simulacros, no hay nada pensado. Bueno, colocaron un detector de tsunamis en la isla de El Porvenir". En 1882 un terremoto impulsó cuatro olas gigantescas que arrasaron el archipiélago, dejaron entre 70 y 250 muertos y obligaron a varias comunidades a abandonar sus islas destruidas. "Ahora tenemos el detector, pero si nos avisan de un tsunami, a ver qué hacemos".</p>
<p>A Teonicio Davies se le ocurre una respuesta. Tiene 25 años, es sobrino de Delfino Davies y nieto de José Davies, intérprete de sailas y fundador del Museo de la Cultura Guna. Teonicio toma una caracola barnizada, del tamaño de un balón de fútbol, y la sostiene como un tesoro. Sonríe a la gente que pasa junto a la cabaña del museo. Hincha los pulmones, sopla por un orificio de la caracola y emite un bramido grave y poderoso que resuena en la isla Gardi Sugdub. "Cuando venían tormentas y marejadas, nuestros antepasados soplaban la caracola para desviarlas. Por eso estamos tranquilos".</p>
<p>Un poco más tarde, suena a lo lejos otro bramido de caracola y luego otro más. ¿Más gente desviando nubes por la atmósfera de Guna Yala? "Ah, no", dice Teonicio. "Esos son los pescadores que vuelven al puerto, anuncian el pescado".</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2014/12/09/planeta_futuro/1418135985_659104_1418140398_miniatura_normal.jpg" length="4162" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2014/12/09/planeta_futuro/1418135985_659104_1418140398_noticia_normal.jpg" length="28212" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418140773-c0dd439a732fb15a6c2340bd0c954a3f]]></comments>
  </item>
</channel>
</rss>
