<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
<channel>
  <title><![CDATA[Portada de EL PAÍS]]></title>
  <link><![CDATA[http://elpais.com/rss/elpais/portada.xml]]></link>
  <description><![CDATA[Portada de EL PAÍS]]></description>
  <lastBuildDate>Thu, 11 Dec 2014 14:07:51 +0100</lastBuildDate>
  <pubDate>Thu, 11 Dec 2014 14:07:51 +0100</pubDate>
  <language>es</language>
  <copyright><![CDATA[Copyright 2014, Ediciones EL PAÍS]]></copyright>
  <ttl>5</ttl>
  <image>
      <url>http://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/logos/cabecera_portada.png</url>
      <title>Logotipo de EL PAÍS</title>
      <link>http://elpais.com/</link>
  </image>
  <item>
    <title><![CDATA[El Banco de España se defiende de las críticas de Guindos por Bankia]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/11/actualidad/1418297517_574627.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/11/actualidad/1418297517_574627.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El supervisor dice que el control de la entidad "se ajustó en todo momento a criterios estrictamente profesionales"]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Thu, 11 Dec 2014 12:33:57 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Banco de España]]></category>
    <category><![CDATA[Caso Bankia]]></category>
    <category><![CDATA[Luis María Linde]]></category>
    <category><![CDATA[Falsificación documentos]]></category>
    <category><![CDATA[Fiscalía Anticorrupción]]></category>
    <category><![CDATA[Fusiones bancarias]]></category>
    <category><![CDATA[Estafas]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción política]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos económicos]]></category>
    <category><![CDATA[Fiscalía]]></category>
    <category><![CDATA[Falsificaciones]]></category>
    <category><![CDATA[Casos judiciales]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción]]></category>
    <category><![CDATA[Bankia]]></category>
    <category><![CDATA[Bancos]]></category>
    <category><![CDATA[Poder judicial]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Banca]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El Banco de España se ha defendido de las críticas que ayer el ministro Luis de Guindos lanzó contra su papel en el control de Bankia. Guindos, en un duro ataque, aseguró que en la salida a Bolsa de este banco el Gobierno socialista <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/12/10/actualidad/1418205525_510424.html">"forzó voluntades e hizo que los supervisores miraran hacia otro lado"</a>. El Banco de España responde hoy, tras una reunión extraordinaria del organismo, que su papel siempre ha sido autónomo, que las decisiones de gestión de los directivos de banca no son responsabilidad suya y que su labor siempre se ajustó a criterios estrictamente profesionales.</p>
<p>"El Banco de España desempeña sus funciones con autonomía respecto a la Administración General del Estado, de acuerdo con el ordenamiento jurídico", señaló, en referencia a las acusaciones de que el Gobierno de José Luis Rodríguez Zapatero pudo influir en su funcionamiento.</p>
<p>El Banco de España también hace una defensa de su actuación <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/12/04/actualidad/1417694060_120952.html">ante las acusaciones de los informes periciales de la Audiencia Nacional</a>, que señalan engaños en la contabilidad de Bankia y su salida a Bolsa. "En este marco legal, la actuación del Banco de España como supervisor se ciñe al control de la actividad de las entidades de crédito a partir de la información elaborada por estas y teniendo en cuenta los datos económicos disponibles. Las decisiones de gestión son exclusiva responsabilidad de los órganos de administración y dirección de las entidades".</p>
<p>El organismo defiende su papel en la etapa anterior al gobernador Luis María Linde, y defiende que "en lo que se refiere a la constitución del grupo BFA-Bankia y su evolución durante los años 2011-2012, la Comisión Ejecutiva considera que la actuación del Banco de España se ajustó en todo momento a criterios estrictamente profesionales, respetándose la normativa vigente y los procedimientos establecidos". El Banco de España, asegura "ha actuado siempre con máximo respeto a las decisiones judiciales y reitera su absoluta disposición a colaborar con la Administración de Justicia en cuantas causas o procedimientos así se le requiera".</p>
<p><a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/12/10/actualidad/1418205525_510424.html">Las acusaciones de Guindos llegaron tras una pregunta</a> en el Congreso del portavoz socialista de Economía, Juan Moscoso del Prado, al que le aseguró: "Por mucho que la dirección de Bankia se hubiera empeñado en salir a Bolsa, esta operación nunca se hubiera producido sin el visto bueno del Banco de España y de la CNMV. Si usted quiere investigación, empiece por preguntar al Gobierno anterior y a los entonces responsables del Banco de España y de la CNMV, todos ellos nombrados por el Gobierno socialista”.</p>
<p>El papel del otro organismo contra el que ayer cargó Guindos, la Comisión Nacional del Mercado de Valores, fue defendido ayer por la presidenta actual de este supervisor bursátil. Elvira Rodríguez, nombrada por el PP, quitó responsabilidades al anterior presidente, Julio Segura. Según Rodríguez, la Comisión siguió “todos los pasos necesarios habituales en una oferta pública de salida a Bolsa de Bankia. En este momento es demasiado pronto para decir otra cosa”.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/11/actualidad/1418297517_574627_1418298188_miniatura_normal.jpg" length="6454" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/11/actualidad/1418297517_574627_1418298188_noticia_normal.jpg" length="34018" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418297517-366465c27d81d6d4f6d77ad9cd26ccaa]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[BFA puede asumir sin ayudas públicas demandas de afectados]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/10/actualidad/1418242731_201998.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/10/actualidad/1418242731_201998.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Íñigo de Barrón]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Los analistas ven con buenos ojos esta solución, ya que no dañaría la cotización de Bankia]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Wed, 10 Dec 2014 21:18:51 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[José Ignacio Goirigolzarri]]></category>
    <category><![CDATA[BFA]]></category>
    <category><![CDATA[Bankia]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Bancos]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Banca]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El presidente de Bankia, <a href="http://elpais.com/tag/jose_ignacio_goirigolzarri/a/">José Ignacio Goirigolzarri</a>, afirmó este miércoles que “el grupo BFA/Bankia tiene músculo suficiente” para hacer frente a una posible puesta en cuestión de la salida a Bolsa de la entidad en 2011, ya que hoy es un banco solvente y rentable, informa Europa Press.</p>
<p>De sus palabras se deduce que, como ocurrió con las compensaciones por las preferentes, sería la matriz, el <a href="http://elpais.com/tag/bfa_banco_financiero_ahorros/a/">Banco Financiero y de Ahorro (BFA)</a>, y no el banco cotizado, el que asumiera la mayor parte de la factura. Una solución que los analistas ven con buenos ojos para no dañar la cotización de Bankia es que se limite el impacto máximo a asumir por el banco cotizado y que lo provisione en las cuentas de este mismo año para poder pasar la página. La incertidumbre puede castigar al valor en Bolsa y acabar costando más a los accionistas, el primero de los cuales es el propio Estado.</p>
<p>“En el eventual hecho de que la salida a Bolsa fuera puesta en cuestión —una hipótesis muy en el aire— incluso en este momento, el grupo BFA-Bankia tiene músculo suficiente para hacer frente a esa eventualidad sin pedir dinero a los contribuyentes”, destacó Goirigolzarri durante su intervención en el Congreso de directores financieros organizados por la <a href="http://www.apd.es/Inicio/Index.aspx" target="_blank">Asociación para el progreso de la Dirección (APD).</a></p>
<p>Goirigolzarri no entró en matices sobre si es BFA o Bankia quien debe asumir la factura, pero al citar las dos, y al ser en la matriz donde hay un mayor exceso de recursos propios, puede deducirse que apunta a una solución en esa línea.</p>
<p>El presidente de Bankia recordó que el grupo está hoy “en una excelente posición desde el punto de vista de solidez y desde el punto de vista de rentabilidad” y apuntó que el nuevo equipo gestor de la entidad ha conseguido generar capital por 5.500 millones de euros. Bankia captó unos 3.000 millones de euros en su OPV. El directivo, que ha señalado que siente un “absoluto respeto” por la labor de la Justicia, destacó que el informe de los peritos del Banco de España que pone en cuestión las cuentas de Bankia de 2011 es “una pieza más” en un proceso judicial en curso y avanzó que, a día de hoy, lo están analizando, ya que está previsto una “ventana de análisis y contraste” en la Audiencia Nacional en el mes de enero. Goirigolzarri, que indicó que el banco tiene previsto presentar alegaciones al informe de los peritos, reconoció que la reformulación de las cuentas que se hizo en su día debía haberse calificado como “errores contables” en el año 2010.</p>
<p>Goirigolzarri destacó, en cambio, que el informe “no cuestiona ni en la cuantía ni en los conceptos” la recapitalización de BFA/Bankia. “Al mercado le dimos toda la información con absoluta transparencia”, añadió.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/10/actualidad/1418242731_201998_1418243284_miniatura_normal.jpg" length="4266" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/10/actualidad/1418242731_201998_1418243284_noticia_normal.jpg" length="19680" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418242730-821793ca0a9a83aa876d969eec001409]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Funcas vuelve a revisar al alza su previsión para 2015 con un 2,4%]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/11/actualidad/1418294060_432736.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/11/actualidad/1418294060_432736.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Jesús Sérvulo González]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La Fundación de cajas de ahorro prevé una aceleración de la economía pese a "la inestabilidad política interna"]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Thu, 11 Dec 2014 11:36:41 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Funcas]]></category>
    <category><![CDATA[Previsiones económicas]]></category>
    <category><![CDATA[PIB]]></category>
    <category><![CDATA[Indicadores económicos]]></category>
    <category><![CDATA[Política económica]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Déficit público]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas públicas]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La Fundación de las Cajas de Ahorro (Funcas) <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/09/15/actualidad/1410775790_005643.html">ha revisado al alza</a> sus previsiones sobre la economía española para 2014 y para 2015. Justifica la mejora del escenario por la favorable evolución del tipo de cambio del euro respecto al dólar, el efecto de la reforma fiscal, la caída del precio del crudo y los bajos tipos de interés exigidos por los mercados financieros y eso, añade la institución, "pese a la inestabilidad política interna" que podría suponer un riesgo para España.</p>
<p>Todos estos factores contribuirán a impulsar la actividad durante el último trimestre de 2014 hasta cerrar el año con un aumento del 1,4% del PIB, lo que supone una décima más de lo que esperaban los expertos de Funcas hasta la fecha pese a <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/12/03/actualidad/1417604321_688010.html">las incertidumbres que se ciernen sobre la economía europea</a>. Funcas proyecta una aceleración durante el próximo año en línea con lo avanzado por el presidente del Gobierno, Mariano Rajoy, que la semana pasada dijo que el PIB crecería por encima del 2%. Los expertos de la Fundación de cajas de ahorro prevén que la economía avanzará un 2,4% en 2015, dos décimas más que su anterior previsión y cuatro décimas más que los pronósticos realizados por el Gobierno en los presupuestos generales del Estado.</p>
<p>"El resultado ha sido ligeramente mejor de lo previsto en el sentido de que no se esperaba el mantenimiento del mismo ritmo de crecimiento que en el trimestre anterior, puesto que los indicadores del periodo apuntaban a una desaceleración", justifica Funcas para explicar el cambio en la tendencia de las perspectivas económicas. Y advierte de que existe "un riesgo adicional por las incertidumbres sobre la estabilidad política interna que puedan conducir a una pérdida de confianza en las expectativas y la solvencia de España". La organización que se dedica a elaborar estudios económicos y sociales precisa que "no hay que olvidar que el elevado nivel de endeudamiento externo de la economía española hace a esta muy vulnerable a los cambios en las percepciones de los mercados financieros internacionales".</p>
<p>La mejora de las perspectivas económicas no será suficiente para cumplir con los objetivos presupuestarios marcados por Bruselas, según los cálculos de los expertos de Funcas. Estiman que España sobrepasará en cuatro décimas el tope de déficit fijado para el próximo año (4,2%). La Fundación de cajas de ahorro espera una rebaja del agujero presupuestario desde el 5,5% del PIB esperado para este año al 4,6% en 2015, lo que supone una rebaja de cerca de 9.000 millones de euros, aunque el objetivo oficial pasa por reducir los números rojos hasta el 4,2%. En este punto Funcas coincide con la Comisión Europea que también desconfía de que España pueda cumplir con los objetivos presupuestarios, aunque el Gobierno <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/11/28/actualidad/1417181156_757775.html">justifica la falta de concordancia</a> con Bruselas en las diferentes previsiones de PIB.</p>
<p>Por su parte, la deuda pública continuará su escalada hasta situarse en el 102,6% del PIB el próximo año por encima de los augurios del Ejecutivo que prevé que aumente hasta el 100,3%. </p>
<p>A pesar del optimismo de la nueva revisión, Funcas advierte de serios riesgos: "Los principales riesgos para el cumplimiento de este escenario de previsiones proceden, en primer lugar, del potencial efecto desestabilizador sobre los mercados financieros y sobre las economías emergentes de la retirada de la política monetaria expansiva en Estados Unidos y la subida de sus tipos de interés".</p>
<p>El empleo mejorará también más de lo previsto, un 0,9% en 2014 y un 2% en 2015, lo que se traducirá en la creación de 140.000 y 330.000 puestos de trabajo. Con todo ello, la tasa de paro se situará de media en el 22,5 % anual en 2015 y cerrará este año en el 24,4 %, una reducción que, según Funcas, se deberá más a la creación de empleo que a la disminución de la población activa.</p>
<p>No obstante, tal y como ha señalado el director general de Funcas, Carlos Ocaña, en una rueda de prensa, estos factores que impulsarán tanto el PIB el año que viene como el próximo son de naturaleza transitoria y pueden incluso llegar a darse la vuelta en el futuro, por lo que es necesario seguir con las reformas para mejorar la competitividad de la economía española.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/11/actualidad/1418294060_432736_1418295527_miniatura_normal.jpg" length="4166" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/11/actualidad/1418294060_432736_1418295527_noticia_normal.jpg" length="17933" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418294060-671ccc7c47a930f2246f1626fa52bd6e]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El convite de la coronación de Felipe VI costó casi 66.000 euros]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/11/actualidad/1418291581_868631.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/11/actualidad/1418291581_868631.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Juana Viúdez]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La Casa del Rey hace públicos sus contratos. El conde de Fontao, abogado externo, recibe 72.000 euros anuales]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Thu, 11 Dec 2014 11:42:18 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Príncipe de Asturias]]></category>
    <category><![CDATA[Ley Transparencia]]></category>
    <category><![CDATA[Felipe de Borbón y Grecia]]></category>
    <category><![CDATA[Juan Carlos I]]></category>
    <category><![CDATA[Abdicación]]></category>
    <category><![CDATA[Legislación española]]></category>
    <category><![CDATA[Felipe VI]]></category>
    <category><![CDATA[Sucesión Real]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Jefe de Estado]]></category>
    <category><![CDATA[Familia Real]]></category>
    <category><![CDATA[Monarquía]]></category>
    <category><![CDATA[Casa Real]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Legislación]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La comida tras la coronación de Felipe VI costó 65.993 euros y fue adjudicada de forma directa a la empresa Mallorca Difusión y Catering. La Casa del Rey ha dado un paso más en su intento por hacer más transparente su gestión haciendo pública su forma de contratar y el consumo de su presupuesto en los nueve primeros meses del año. <a href="http://www.casareal.es/ES/Paginas/home.aspx" target="_blank">En su página web</a> se puede consultar los contratos y convenios ejecutados hasta el 5 de diciembre, entre los que se encuentra el servicio de comidas contratado para la recepción posterior <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/06/19/actualidad/1403161487_675430.html">a la coronación de Felipe VI, a la que asistieron unas 2.000 personas</a>.</p>
<p>Entre los contratos también figura el "servicio de asesoramiento y asistencia jurídica" adjudicado de forma directa al <a href="http://politica.elpais.com/politica/2011/12/17/actualidad/1324160354_445117.html">conde de Fontao, José Manuel Romero Moreno.</a> Este abogado externo recibe 72.600 euros al año. Fontao tuvo una activa participación cuando estalló <a href="http://politica.elpais.com/tag/caso_palma_arena/a/">el caso Nóos</a> y salió a la luz la implicación de <a href="http://politica.elpais.com/tag/inaki_urdangarin/a/">Iñaki Urdangarin, posteriormente imputado.</a> El conde fue el enlace entre don Juan Carlos y su yerno, que fue apartado de la vida oficial de la familia real.</p>
<p>El listado de contratos y convenios detalla el tipo de contratación, la duración y de qué forma se ha adjudicado. Son mayoritarios los servicios relacionados con la comunicación, como el análisis de información en internet (62.133 euros anuales), cobertura fotográfica (57.838 euros anuales) o servicios de seguimiento de noticias en prensa, radio y televisión (38.115 euros anuales).</p>
<p>Otros conceptos, que se cobran según consumo, son el servicio de telefonía móvil y datos, adjudicado a Vodafone y Orange, o el servicio de viajes y desplazamientos del personal, del que se encarga El Corte Inglés.</p>
<p>Algunos servicios se prestan sin coste, como las máquinas expendedoras de bebidas calientes, adjudicadas de forma directa a la empresa Daba S. A.; o los proyectos audiovisuales relacionados con las actividades de la Jefatura del Estado y la Corona, que realiza Radio Televisión Española.</p>
<p>La Casa del Rey también informa de que, hasta el 30 de septiembre, gastó el 67% de los 7,7 millones de su presupuesto. En gastos corrientes en bienes y servicios, por ejemplo. Llevan gastado un 62% de los 3,1 millones de los que disponen.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/11/actualidad/1418291581_868631_1418292458_miniatura_normal.jpg" length="5560" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/11/actualidad/1418291581_868631_1418292458_noticia_normal.jpg" length="23767" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418291581-e500bcabfa80afdf6bf8e8aae348d436]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Google News dejará de incluir las noticias de los medios españoles]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/10/actualidad/1418244333_431153.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/10/actualidad/1418244333_431153.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Elsa García de Blas, Belén Domínguez Cebrián]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El buscador toma la decisión en respuesta a la tasa que entra en vigor en enero]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Thu, 11 Dec 2014 12:15:47 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Tasa Google]]></category>
    <category><![CDATA[AEDE]]></category>
    <category><![CDATA[Derechos autor]]></category>
    <category><![CDATA[Google]]></category>
    <category><![CDATA[Patronal]]></category>
    <category><![CDATA[Legislación española]]></category>
    <category><![CDATA[Buscadores]]></category>
    <category><![CDATA[Organizaciones empresariales]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Internet]]></category>
    <category><![CDATA[Propiedad]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Prensa]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones laborales]]></category>
    <category><![CDATA[Legislación cultural]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Derecho]]></category>
    <category><![CDATA[Política cultural]]></category>
    <category><![CDATA[Cultura]]></category>
    <category><![CDATA[Medios comunicación]]></category>
    <category><![CDATA[Telecomunicaciones]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Trabajo]]></category>
    <category><![CDATA[Comunicación]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El buscador Google excluirá de su servicio de noticias <a href="http://cultura.elpais.com/cultura/2014/02/28/actualidad/1393588445_692440.html" target="_blank">Google News</a> a los medios de comunicación españoles a partir del próximo 16 de diciembre. El gigante californiano de Internet ha tomado la decisión a consecuencia de la llamada "tasa Google", incluida en la <a href="http://cultura.elpais.com/cultura/2014/10/30/actualidad/1414657007_768641.html" target="_blank">Ley de Propiedad Intelectual que entrará en vigor el próximo uno de enero</a>, y que establece que Google y otros agregadores de noticias deben pagar una “compensación equitativa” a los editores por reproducir sus contenidos. España se convierte así en el primer país del mundo en el que Google cierra su servicio de noticias. Como consecuencia de la medida se desindexa además a todos los medios españoles del servicio a nivel global.</p>
<p>Richard Gringras, responsable de Google News <a href="http://googlepolicyeurope.blogspot.co.uk/" target="_blank">lo explica así en su blog</a>: "Lamentablemente, como consecuencia de la nueva ley española de Propiedad Intelectual, en breve tendremos que cerrar Google Noticias en España (...) Dado que Google Noticias es un servicio que no genera ingresos (no mostramos publicidad en el sitio web), este nuevo enfoque resulta sencillamente insostenible".</p>
<p>El Ministerio de Educación, Cultura y Deporte considera que el anuncio de Google "responde a una decisión empresarial" y ha afirmado que "el acceso a la información en Internet continúa garantizado", según ha indicado este jueves en un comunicado. El departamento dirigido por José Ignacio Wert ha destacado que se puede acceder a la información "bien directamente en las webs de los medios de comunicación o como resultado de la indexación de la noticia por motores de búsqueda y en los demás agregadores de contenidos informativos".</p>
<p>Tal y como ha subrayado, los usuarios o las redes sociales están exentos de pago alguno por hacer uso de estos servicios de contenidos informativos o por acceder a ellos a través de enlaces. "La Ley de Propiedad Intelectual en nada obstaculiza la libertad de información, siempre dentro del respeto y protección a los derechos de propiedad intelectual de los autores".</p>
<p>La nueva ley de Propiedad Intelectual, aprobada el pasado octubre con los votos del PP<a href="https://correo.siaple.int/owa/redir.aspx?C=89Gq-buSt064BbSarvLeLt_LYmdq6NEIVSIw2zWKDlUrNqz5ulKCLoDyCq58oKxUXgpWEx9CYP8.&URL=http%3a%2f%2fcultura.elpais.com%2fcultura%2f2014%2f10%2f30%2factualidad%2f1414657007_768641.html" target="_blank">,</a> no fija la cuantía de esa "compensación equitativa" que Google debería pagar a los editores por reproducir sus noticias, pero el buscador defiende que cualquiera que fuera esa cantidad su decisión es "definitiva". "Para nosotros no es rentable porque es un servicio que no nos genera ingresos", remarca Gringas.</p>
<p>El <a href="http://tecnologia.elpais.com/tecnologia/2014/05/28/actualidad/1401284127_148836.html" target="_blank">artículo 32.2 de la nueva Ley de Propiedad Intelectual</a> que modifica la norma, de 1987 (aunque ha sufrido ya otros cambios) establece la llamada tasa Google o canon AEDE (por haber sido propuesto por la Asociación de Editores de Diarios Españoles, AEDE). La nueva ley dice que los agregadores de noticias como Google News tendrán que pagar esa “compensación equitativa” a los editores por reproducir <strong>“</strong>fragmentos no significativos de contenidos, divulgados en publicaciones periódicas o en sitios Web de actualización periódica y que tengan una finalidad informativa, de creación de opinión pública o de entretenimiento". Tras conocer el proyecto de ley, la AEDE (que agrupa a los principales medios de comunicación de publicaciones periódicas impresas, entre ellas el grupo PRISA, editor de EL PAÍS), <a href="http://cultura.elpais.com/cultura/2014/02/14/actualidad/1392386244_706134.html" target="_blank">celebró que esta modificación de la Ley</a> de Propiedad Intelectual fuera "el paso más importante que ha dado un gobierno en España para la protección de la prensa".</p>
<p>España no es el primer país que impone una tasa a Google y a otros agregadores por difundir los contenidos de los medios de comunicación. Alemania, Francia o Bélgica han aprobado normativas similares, pero la clave estriba en que la ley española incluye la precisión de que la tasa es "irrenunciable" para los editores. Esto es, que los medios no pueden renunciar a cobrar el tributo y aparecer así en el agregador. Es lo que ocurrió <a href="http://sociedad.elpais.com/sociedad/2013/06/23/actualidad/1372002675_926013.html" target="_blank">en el caso alemán, donde la ley no lo especificaba</a> y finalmente la mayoría de los grupos editoriales autorizaron al buscador a seguir usando sus contenidos de forma gratuita. En Francia, Google llegó a un acuerdo con los editores en 2013, por el cual la empresa californiana se comprometió a <a href="http://sociedad.elpais.com/sociedad/2013/02/01/actualidad/1359742467_311812.html" target="_blank">pagarles 60 millones de euros</a> en concepto de "fondo de ayuda a la transición digital" como armisticio en el conflicto que les enfrentaba por la difusión de contenidos. Algo parecido ocurrió en Bélgica, donde se prohibió al buscador en 2011 la difusión de imágenes y textos de diarios belgas (como <em>Le Soir</em> y <em>La Libre Belgique</em>). Después de seis años de litigios, a finales de 2012 los periódicos volvieron a Google News. Ambas partes firmaron, eso sí, varios acuerdos de colaboración ayudando a los medios a mejorar sus servicios.</p>
<p>Los efectos de la decisión del gigante californiano de Internet para los medios de comunicación españoles son difíciles de cuantificar, pero Google asegura que su servicio de Google News genera 10.000 millones de <em>clicks</em> al mes en todo el mundo. "Google Noticias añade un valor real a todas estas publicaciones al dirigir tráfico de usuarios a sus sitios web, lo que a su vez les ayuda a generar ingresos publicitarios", enfatiza el comunicado del portavoz del buscador. El cierre de su servicio de noticias para España no afecta, eso sí, a cómo aparecerán las noticias de los medios españoles en la parte llamada orgánica del buscador, que no está sujeta a tasa alguna en la Ley de Propiedad Intelectual. News es un servicio de búsqueda de información que funciona de manera distinta al buscador general, tiene otro algoritmo como motor y se basa en la localización del usuario para priorizar los medios del país desde el que se conecta.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/sociedad/imagenes/2013/06/23/actualidad/1372002675_926013_1372002848_miniatura_normal.jpg" length="5551" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/sociedad/imagenes/2013/06/23/actualidad/1372002675_926013_1372002848_noticia_normal.jpg" length="22107" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418267202-529132d56c3b856336bfc824ce43f797]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La segunda subasta de crédito del BCE queda por debajo de lo previsto]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/11/actualidad/1418294886_804844.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/11/actualidad/1418294886_804844.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El organismo coloca 130.000 millones de euros entre entidades europeas, frente a los 82.600 de la 'litrona' de septiembre]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Thu, 11 Dec 2014 12:09:54 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[BCE]]></category>
    <category><![CDATA[UE]]></category>
    <category><![CDATA[Bancos]]></category>
    <category><![CDATA[Créditos]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Servicios bancarios]]></category>
    <category><![CDATA[Banca]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La segunda gran subasta de crédito barato a largo plazo con la que <a href="http://elpais.com/tag/bce_banco_central_europeo/a/">el Banco Central Europeo (BCE)</a> quiere reanimar la financiación y la economía de la zona euro ha quedado también por debajo de las expectativas. El concreto, el organismo ha colocado unos 129.800 millones de euros entre las entidades europeas, un 60% más de lo que adjudicó en la primera subasta, la del pasado septiembre, pero no tanto como esperaba el mercado.</p>
<p>La encuesta entre expertos elaborada por Bloomberg, por ejemplo, manejaba una horquilla de entre 90.000 y 250.000 millones de euros, con una mediana de 148.000 millones. El programa TLTRO (créditos con un interés del 0,15% a cuatro años supeditados al objetivo de concesión de crédito) tiene un presupuesto de unos 400.000 millones de euros y, entre <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/09/17/actualidad/1410979116_106042.html">la subasta de septiembre</a> (82.600 millones) y la de hoy, se han colocado 212.000 millones de euros, de modo que casi la mitad de todo el montante previsto queda pendiente para la tercera y última colocación, prevista para enero.</p>
<p>Pese al relativo pinchazo de la subasta, no se han producido sobresaltos en las Bolsas europeas ni en los mercados de deuda soberana, mucho más pendientes de que el BCE ponga en marcha el programa de compra directa de bonos soberanos en gran cuantía, algo a lo que apuntó Draghi la semana pasada y que abona la sensación de que el plan de estímulos impulsado hasta ahora por el Eurobanco ha quedado agotado antes de terminar.</p>
<p>Aunque el BCE no desagrega la adjudicación de crédito por países o entidades, la banca española había afirmado su intención de pedir en esta ronda cerca de 22.000 millones de euros, lo que, sumado a los 15.000 millones de septiembre, ronda los 37.000 millones.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/11/actualidad/1418294886_804844_1418295016_miniatura_normal.jpg" length="3943" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/11/actualidad/1418294886_804844_1418295016_noticia_normal.jpg" length="16086" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418294886-f372dbfef58a713e1265ca78ba504872]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Fernández: “Que me den la dirección y les enviamos a los que saltan la valla”]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/11/actualidad/1418291863_953434.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/11/actualidad/1418291863_953434.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Agencias]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El ministro del Interior contesta a las críticas vertidas por las devoluciones en caliente]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Thu, 11 Dec 2014 11:08:07 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Melilla]]></category>
    <category><![CDATA[Jorge Fernández Díaz]]></category>
    <category><![CDATA[Ley Seguridad Ciudadana]]></category>
    <category><![CDATA[Legislación española]]></category>
    <category><![CDATA[Inmigración]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Migración]]></category>
    <category><![CDATA[Demografía]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Legislación]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El ministro del Interior, Jorge Fernández Díaz, ha contestado este jueves a las críticas vertidas por distintas instituciones nacionales y europeas, la Iglesia y más de un centenar de <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/03/25/actualidad/1395765451_547787.html">ONG</a> sobre la ilegalidad de <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/10/31/actualidad/1414739668_639520.html">las devoluciones en caliente</a> que si le <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/04/28/actualidad/1398680881_867509.html">facilitan "una dirección" donde a "esa pobre gente" se les vaya a dar "manutención y trabajo", les envía para allá</a>.</p>
<p>"Si me dan la dirección donde a esa pobre gente los podemos trasladar y garantizan su manutención y que les dan trabajo le aseguro que les enviamos. Pero hay mucha hipocresía", ha dicho en una entrevista en Antena3 recogida por Europa Press en relación a los migrantes que malviven en el monte Gurugú, frente a la frontera de Marruecos.</p>
<p>Fernández Díaz respondía así sobre las denuncias reiteradas contra la devolución sobre la marcha a Marruecos de los migrantes que sean interceptados <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/10/31/actualidad/1414739668_639520.html">saltando las vallas de Ceuta o Melilla</a>, práctica que se legalizará mediante una reforma de <a href="http://elpais.com/tag/ley_extranjeria/a/">la Ley de Extranjería</a> introducida en <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/12/09/actualidad/1418160532_843669.html">el proyecto de Ley de Seguridad Ciudadana</a> que el Congreso va a enviar este jueves al Senado para seguir su tramitación.</p>
<p>"Desde despachos del Norte de Europa que no tienen este problema, desde el centro de Europa o desde otros lugares que dan lecciones de humanitarismo yo les diría que me den esa dirección y que enviamos a esta gente, eso sí, con el compromiso de que les van a mantener y que les van a dar un puesto de trabajo adecuado a su dignidad y a sus competencias", ha reiterado Fernández Díaz.</p>
<p>En su opinión, "hay mucha hipocresía". "Si el problema se resolviera cogiendo a esa pobre <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/03/01/actualidad/1393706048_898273.html">gente que está en el Gurugú delante del perímetro fronterizo de Melilla</a> o fuéramos a Ceuta y cogiéramos a los miles de personas inmigrantes ilegales y los metiéramos en España y así arreglásemos el problema, le aseguro que yo lo hacía mañana", ha asegurado.</p>
<p>Sin embargo, según ha dicho, "el problema es que el efecto llamada sería de tal magnitud que centenares de miles de inmigrantes que buscan un mejor futuro que el que tienen en sus países de origen vendrían" y España "tiene la capacidad de acogida que tiene".</p>
<p>"Yo comprendo esos dramas humanitarios, cómo no los voy a comprender, pero no acepto que nadie se considere que tiene unos sentimientos humanitarios superiores a mí, y tampoco inferiores. No acepto lecciones de humanitarismo por parte de nadie", ha zanjado.</p>
<p><strong>No hay alternativas</strong></p>
<p>El ministro ha insistido en "negar el concepto de devolución en caliente" y ha asegurado que en las ciudades autónomas, "lugares que no tienen comparación posible con otras zonas de España y de Europa", el objetivo es "simplemente, algo tan elemental y tan complejo allí como es intentar impedir que se entre ilegalmente" en España.</p>
<p>"Diría que si alguien tiene una solución distinta de la que nosotros proponemos para cumplir lo que dice la ley, que a España hay que entrar legalmente por los pasos fronterizos habilitados al efecto y no ilegalmente ni masivamente y en no pocas ocasiones violentamente; si alguien tiene una fórmula distinta de operar a como lo hace la Guardia Civil que nos lo diga. Hasta ahora nadie ha sido capaz de decírnoslo", ha asegurado.</p>
<p>Además, ha defendido que el objetivo es "garantizar la inviolabilidad de las fronteras" algo a lo que España tiene "el derecho y el deber" y "un plus de responsabilidad" por ser también frontera exterior de la Unión Europea. "Las fronteras delimitan el territorio y el territorio va íntimamente unido a la idea de soberanía. Tenemos el derecho y el deber de defender nuestra soberanía".</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/11/actualidad/1418291863_953434_1418292312_miniatura_normal.jpg" length="5721" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/11/actualidad/1418291863_953434_1418292312_noticia_normal.jpg" length="21087" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418291863-77bf86940bdfccc5e77cdb1fd9d6fcab]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Los forenses palestino e israelí discrepan en la autopsia]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/11/actualidad/1418290300_582077.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/11/actualidad/1418290300_582077.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[EFE]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Mientras que el primero asegura que Abu Ein murió tras ser golpeado en la carga, el segundo lo atribuye a un ataque al corazón]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Thu, 11 Dec 2014 12:10:11 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Cisjordania]]></category>
    <category><![CDATA[Muertes]]></category>
    <category><![CDATA[Israel]]></category>
    <category><![CDATA[Territorios palestinos]]></category>
    <category><![CDATA[Víctimas]]></category>
    <category><![CDATA[Palestina]]></category>
    <category><![CDATA[Geopolítica]]></category>
    <category><![CDATA[Oriente próximo]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Sucesos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Los forenses palestino, jordano e israelí que han practicado una autopsia al ministro palestino Ziad Abu Ein, que <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/12/10/actualidad/1418210363_608702.html">falleció ayer tras un enfrentamiento con soldados y policías de frontera de Israel</a> en Turmusaiyya (Cisjordania), discrepan en el resultado. Según los médicos palestino y jordano, Abu Ein falleció tras ser golpeado en el pecho e inhalar gases lacrimógenos en la carga. Pero el patólogo israelí asegura, por su parte, que el ministro responsable de la lucha contra los asentamientos y el muro de separación de Jerusalén Este y Cisjordania murió de un ataque al corazón tras ser zarandeado y agarrado del cuello por un soldado cuando participaba en una marcha pacífica contra la construcción de colonias israelíes. Según el informe israelí, Abu Ein tenía las coronarias obstruidas.</p>
<p>Mientras tanto, miles de personas participan hoy en Ramala en el entierro de Abu Ein. La comitiva fúnebre partió a las 10.00 horas local (9.00 en la España peninsular) del hospital al que fue trasladado el cadáver en Ramala en dirección a la Muqata, sede del Gobierno palestino, donde ha recibido honores tras recorrer las principales calles de la ciudad.</p>
<p>Tanto la policía palestina como el ejército israelí se encuentran en estado de máxima alerta ante la posibilidad de que se produzcan disturbios después de las exequias en los puntos de control, como ya ocurrió anoche en la zona de Qalandia.</p>
<p>La muerte de Abu Ein, uno de los históricos del movimiento nacionalista Al Fatah, principal partido de la Organización para la Liberación de Palestina (OLP), ha sacudido las tensas relaciones entre palestinos e israelíes y ha afectado negativamente a la coordinación de seguridad, que se haya ahora en el aire.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/11/actualidad/1418290300_582077_1418296874_miniatura_normal.jpg" length="7898" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/11/actualidad/1418290300_582077_1418296874_noticia_normal.jpg" length="46555" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/11/actualidad/1418290300_582077_1418296874_noticia_grande.jpg" length="123746" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418290300-f79cf18db0efdf6fcf572c168c8d0219]]></comments>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/videos/2014/12/11/actualidad/1418290300_582077_1418301768.mp4" length="3710276" type="video/m4v"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Las compraventas de viviendas se animan en el último tramo del año]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/11/vivienda/1418287848_779049.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/11/vivienda/1418287848_779049.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Las transacciones aumentan su ritmo de recuperación al 16% frente a octubre de 2013 gracias, un mes más, a la segunda mano]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Thu, 11 Dec 2014 11:50:35 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Precio vivienda]]></category>
    <category><![CDATA[Hipotecas]]></category>
    <category><![CDATA[Mercado inmobiliario]]></category>
    <category><![CDATA[Mercado hipotecario]]></category>
    <category><![CDATA[Vivienda]]></category>
    <category><![CDATA[Mercados financieros]]></category>
    <category><![CDATA[Urbanismo]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La incipiente recuperación del empleo y la actividad económica y, sobre todo, el regreso del crédito para comprar vivienda están dando aire al maltratado mercado inmobiliario. Según los <a href="http://www.ine.es/daco/daco42/etdp/etdp1014.pdf">datos que ha publicado este jueves el INE</a>, las transacciones de vivienda aumentaron un 16% en octubre frente al mismo mes de 2013, hasta alcanzar las 26.468 operaciones. Esta tasa representa un aumento de tres décimas con respecto a septiembre y supone el segundo mes consecutivo al alza.</p>
<p>Tal y como viene ocurriendo en los meses precedentes, el motor del mercado volvió a ser el segmento de las viviendas de segunda mano, cuyas ventas aumentaron un 42%. El nuevo repunte ha tenido lugar al tiempo que el Gobierno anunciaba su decisión de suavizar el <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/10/28/actualidad/1414499340_021468.html">cambio fiscal que penalizaba</a> las plusvalías de los inmuebles con más de 20 años.</p>
<p>El número de operaciones sobre viviendas nuevas disminuye un 17,9%. Por tipo de inmueble, el 90,1% de las viviendas transmitidas por compraventa en octubre son libres y el 9,9% protegidas. En términos anuales, el número de viviendas libres transmitidas por compraventa aumenta un 15,3%, y el de protegidas un 22,7%.</p>
<p>Asimismo, dentro del amplio abanico de estadísticas que regularmente se publican sobre el mercado, el Ministerio de Fomento también ha revelado este jueves un balance sobre las transacciones. En su caso, el estudio está referido al tercer trimestre y, por tanto, está más atrasado que el análisis del INE. En cualquier caso, el resumen es el mismo: la venta de viviendas se está recuperando. Según el departamento que dirige Ana Pastor, las compraventas subieron un 13,5% en este periodo en tasa interanual con un total de 80.136 transacciones inmobiliarias. Es el mayor número de operaciones en un tercer trimestre desde 2010 y pone fin a cuatro trimestres consecutivos de caídas.</p>
<p>El dato de compraventas de viviendas de octubre y el balance de Fomento van en la misma línea que el <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/12/09/vivienda/1418112473_310731.html">índice de precios</a> conocido esta misma semana. La tesis que sustentan todos estos estudios es que el mercado se está estabilizando. Según esta otra estadística, las casas subieron de precio un 0,3% entre julio y septiembre por segundo trimestre consecutivo. Aunque la recuperación se modera ligeramente.</p>
<p>En la misma línea, el director del Servicio de Estudios del Banco de España, José Luis Malo de Molina, <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/12/10/vivienda/1418215916_898467.html">aseguró este miércoles</a> que el ajuste del sector inmobiliario está tocando su final" tras la friolera de seis años de crisis.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/11/vivienda/1418287848_779049_1418289559_miniatura_normal.jpg" length="6810" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/11/vivienda/1418287848_779049_1418289559_noticia_normal.jpg" length="38606" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418287848-cb8338290a874a65ee3c29f718cd0c2f]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Matas recibe permiso para operarse un día después de volver a prisión]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/11/actualidad/1418297357_513574.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/11/actualidad/1418297357_513574.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País, EFE]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El juez de Vigilancia Penitenciaria autoriza la salida del expresidente balear por problemas de oído por un máximo de cinco días
El PSOE pide la dimisión del responsable de prisiones]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Thu, 11 Dec 2014 13:58:27 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Jaume Matas]]></category>
    <category><![CDATA[AP Palma de Mallorca]]></category>
    <category><![CDATA[Caso Palma Arena]]></category>
    <category><![CDATA[Audiencias provinciales]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción política]]></category>
    <category><![CDATA[Casos judiciales]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción]]></category>
    <category><![CDATA[Tribunales]]></category>
    <category><![CDATA[Poder judicial]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El juez de Vigilancia Penitenciaria de Valladolid ha concedido un permiso extraordinario al expresidente balear <a href="http://elpais.com/tag/jaume_matas/a/">Jaume Matas</a> para que pueda operarse del oído. Matas recibe autorización para salir de la cárcel de Segovia un día después de reingresar en el centro penitenciario. La Audiencia de Palma confirmó este miércoles la revocación del tercer grado del que disfrutaba el también exministro y que le concedió Instituciones Penitenciarias en contra de la opinión mayoritaria de la junta de tratamiento de la cárcel de Segovia, donde Matas cumple una condena de nueves meses por tráfico de influencias.</p>
<p>Matas, ahora en régimen de segundo grado, podrá salir del centro penitenciario para ser intervenido del oído. De hecho, está previsto que sea intervenido este mismo jueves en el hospital Gómez Ulla de Madrid. El permiso concedido por el juez es por un máximo de cinco días. Si el expresidente de Baleares recibiera el alta antes, deberá regresar a la cárcel en cuanto salga del hospital, según figura en el auto del juez fechado hoy mismo.</p>
<p>La abogada de Matas ya avanzó este miércoles que su cliente sería sometido a una intervención quirúrgica del oído, "necesaria e inmediata". Dado su régimen actual de segundo grado, Matas tendrá que salir al hospital custodiado por agentes de la Guardia Civil o de la Policía.</p>
<p>Según su letrada, Pilar Gómez Pavón, el recluso sufre graves problemas de audición, que le afectan en un 80% en uno de los oídos y en el 100% en el otro, por lo que se tiene que comunicar a través de un audífono con un micrófono que debe utilizar su interlocutor. Los médicos no descartan una segunda operación.</p>
<p>El exministro ingresó de nuevo en el Centro Penitenciario de Segovia en régimen de segundo grado pasada las seis de la tarde de este miércoles. La Sección Primera de la Audiencia de Palma había rechazado por la mañana el recurso de apelación presentado por Matas contra la anulación del régimen penitenciario abierto que <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/10/31/actualidad/1414773953_759842.html">le concedió la Secretaría General de Instituciones Penitenciarias</a> el pasado 31 de octubre, que le permitía salir de la prisión de Segovia durante el día y pasar en libertad los fines de semana.</p>
<p>El tribunal confirmó el auto del Juzgado de Vigilancia de Valladolid, que <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/17/actualidad/1416218331_481992.html">suspendió inicialmente el tercer grado</a> de Matas. En su resolución, la Audiencia subrayó que "deben existir muy sólidas y especiales razones" para conceder el régimen abierto "cuando no se han cumplido los fines generales previstos por la norma para las penas privativas de libertad, cuando el interno no ha asumido el delito, ni ha realizado tratamiento (no consta)". Añadía que "resultaría hilarante considerar 'tratamiento' el apuntarse a un campeonato de frontenis", como argumentó Instituciones Penitenciarias al dar a Matas el tercer grado a los tres meses de su entrada en la cárcel.</p>
<p>El Gobierno argumentó que Matas no recibía ningún "privilegio" al acceder al régimen de semilibertad. La Fiscalía de Valladolid, por el contrario, recurrió el tercer grado y alegó la “repugnancia social hacia determinados comportamientos, como los hechos que dieron lugar a la condena" de Matas por un caso de corrupción.</p>
<p>El secretario de Reformas Democráticas del PSOE, Ximo Puig, ha exigido la dimisión del secretario general de Instituciones Penitenciarias, Angel Yuste, por haber tomado la "decisión política" de conceder el tercer grado penitenciario al expresidente balear y exministro Jaume Matas, una decisión que ha sido posteriormente revocada por la Justicia.</p>
<p>En una rueda de prensa en el Congreso, Puig ha acusado a Yuste de haber "intentado indultar a Matas por la vía trasera" y ha incidido en que era un "escándalo" que el exministro del PP "no estuviera en la cárcel por el escarnio al que ha sometido a la sociedad española".</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/06/actualidad/1415298248_884586_1415305314_miniatura_normal.jpg" length="8471" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/11/06/actualidad/1415298248_884586_1415305314_noticia_normal.jpg" length="23899" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418297357-563becd7c0fd87189c5dd45a20018584]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El sector de Iglesias se prepara para controlar Madrid y Barcelona]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/10/actualidad/1418243482_316378.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/10/actualidad/1418243482_316378.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Francesco Manetto, Clara Blanchar]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Malestar en algunos círculos por haber sido excluidos de las candidaturas “oficialistas”]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Wed, 10 Dec 2014 23:20:48 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Pablo Iglesias]]></category>
    <category><![CDATA[Podemos]]></category>
    <category><![CDATA[Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Movimientos sociales]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://elpais.com/tag/pablo_iglesias_turrion/a/" target="_blank">El círculo de confianza del líder de Podemos, Pablo Iglesias</a>, prepara su aterrizaje en las dos principales ciudades, Madrid y Barcelona, para liderar el partido y organizarlo antes de las elecciones municipales previstas para mayo de 2015. Esta semana se han presentado 6.853 candidaturas a cargos orgánicos en 743 Ayuntamientos, en los que la iniciativa de los fundadores, integrada por Iglesias, Íñigo Errejón, Juan Carlos Monedero, Carolina Bescansa y Luis Alegre, apadrina a cerca de 50 listas que se perfilan ya como ganadoras o favoritas en sus respectivas ciudades. El proceso concluye el próximo 2 de enero.</p>
<p><a href="http://elpais.com/tag/ucm_universidad_complutense/a/" target="_blank">El cartel Claro que Podemos se presentó en la capital</a> encabezado por Jesús Montero, técnico de gestión en la Universidad Complutense de Madrid y miembro de la dirección nacional, “para empoderar y multiplicar la unidad popular”. Partidario de la convergencia con iniciativas municipalistas y movimientos sociales bajo la fórmula de la agrupación de electores, aunque no de la mera suma de siglas, Montero afirmó que para la elaboración del programa electoral beberán de las experiencias de las mareas de profesionales de la sanidad y la educación y de los colectivos vinculados a la formación. No obstante, la presentación de esta candidatura, en la que participan 24 personas —entre ellas las politólogas Rita Maestre y Raquel Carrasco— no tiene por qué corresponderse con la futura lista a la alcaldía. Montero aseguró que de momento no se plantea concurrir. “No está en mi cabeza”, señaló. Su proyecto competirá con al menos seis candidaturas agrupadas en listas.</p>
<p>Entre ellas, Madrid Sí Puede está vinculada al activismo en los barrios, donde sus 24 candidatos se integran en círculos, tienen un perfil próximo a Izquierda Anticapitalista. Algunos de ellos formaron parte de candidaturas como Sumando Podemos, encabezada por Echenique, y otra opción llamada Construyendo Pueblo.</p>
<p><a href="http://elpais.com/tag/guanyem_barcelona/a/" target="_parent">En Barcelona son cuatro las candidaturas que pugnan por el liderazgo de la estructura municipal de Guanyem</a>. Ayer se presentó És clar que podem, que encabeza el hasta ahora portavoz del partido en la capital catalana, Marc Bertomeu. Además de coincidir en nombre con la candidatura con la que se presentó Iglesias para liderar el partido a nivel nacional, dos de los integrantes de su consejo ciudadano están en la lista: son Beatriz Rilova y Raimundo Viejo.</p>
<p>Esta lista ha causado un notable malestar entre los círculos territoriales y sectoriales de Barcelona. Candidaturas como Participa Barcelona —que sorprendentemente la integran solo miembros de los círculos del distrito de Sant Martí—o Barcelona somos todos, lamentan haber sido excluidos de la que tachan de "oficialista" y recuerdan que llevan meses trabajando desde todos los rincones, por lo que entienden que no se reconoce su labor.</p>
<p><a href="http://elpais.com/tag/guanyem_barcelona/a/" target="_blank">Bertomeu aseguró durante la presentación de su lista que el 60% proviene de los círculos de Barcelona</a> y en un guiño al resto de candidaturas afirmó que “Podemos Barcelona va más allá de los círculos y que apela a toda la ciudadanía” El candidato a secretario general explicó que para elaborar la lista se ha tenido en cuenta la paridad entre hombres y mujeres —“pero no en el sentido de llenar cupos”— y se ha pensado en perfiles que cubran todas las áreas de trabajo.</p>
<p>En Barcelona Podemos da por hecho que confluirá con Guanyem, la candidatura a las municipales de mayo que lidera Ada Colau. El programa electoral, aclaró, se elaborará conjuntamente y de forma participativa una vez se cierre la alianza, de la que con toda probabilidad formará también parte ICV.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/10/actualidad/1418243482_316378_1418243603_miniatura_normal.jpg" length="6918" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/10/actualidad/1418243482_316378_1418243603_noticia_normal.jpg" length="30597" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/10/actualidad/1418243482_316378_1418243603_noticia_grande.jpg" length="72045" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418243482-a5f3de1272ca3386b5839f5ba1486e0d]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Impagar deuda, hundir obreros]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/10/actualidad/1418242028_082462.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/10/actualidad/1418242028_082462.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Xavier Vidal-Folch]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Repudiar la deuda traería la quiebra de la reserva de la Seguridad Social y el impago de pensiones]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Thu, 11 Dec 2014 00:05:45 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Opinión]]></category>
    <category><![CDATA[Deuda pública]]></category>
    <category><![CDATA[Financiación déficit]]></category>
    <category><![CDATA[Déficit público]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas públicas]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p> Los experimentos, con gaseosa. O al menos, con mucha cautela.</p>
<p>Si se repudiara (por reputarla ilegítima) la deuda española; o si se sometiese a una “reconsideración” o a una “auditoría” con la intención declarada de rebajarla de cuajo, mediante su reducción o quita, es probable que el tiro saliese por la culata.</p>
<p>La consecuencia inmediata no sería que España no podría acudir a financiarse a los mercados internacionales, provocando la bancarrota del Estado, advierte la gente de orden: eso sucedería minutos después. Tampoco que los bancos sufrieran un colapso de solvencia, pues los bonos públicos que un día compraron se depreciarían de repente, temen los banqueros. No.</p>
<p>El efecto automático de no honrar la deuda sería la quiebra de la Seguridad Social, su consiguiente incapacidad de pagar ni las pensiones ni el seguro de desempleo. ¿Por qué nadie lo advierte? ¿Porque no es asunto que inquiete a la gente de orden?</p>
<p>La Seguridad Social entraría en quiebra, o en zozobra (según el alcance de la quita) porque su fondo de reserva está compuesto al 89,69% (a diciembre de 2013) por activos públicos domésticos (letras del tesoro, bonos). Ya inquieta que el actual Gobierno eche mano de ese colchón, la última vez hace diez días, por 8.000 millones, dejándolo solo en 42.675 millones; pero el repudio total —ya olvidado, pero que se postuló hasta anteayer— lo dejaría en unos 4.000 millones, media mensualidad: casi cero.</p>
<p>Más allá de locuras y pesadillas, el problema de la deuda es sustancial y conviene abordarlo: el recordatorio de esta urgencia es el mejor servicio que prestan los planteamientos de los antisistema. Números del presupuesto del Estado cantan: el coste financiero de la deuda supondrá este año 36.590 millones (por 29.727 el del seguro de paro) y en 2015 será de 35.490 millones (por 25.300 el coste directo del desempleo).</p>
<p>Esto significa que la peor factura social de la crisis, el desempleo, nos costaría cero si no tuviéramos que afrontar los intereses del endeudamiento; o que podría dedicarse esa cuantía a inversión productiva que relanzase el crecimiento económico, y pues, la creación de puestos de trabajo.</p>
<p>No hay fórmulas milagrosas para reducir la deuda. Las clásicas son: acelerar el crecimiento, de modo que mengüe el porcentaje de su factura sobre el PIB, al aumentar este; subir la inflación, pues esta suaviza el coste de devolución de un crédito al rebajarlo en términos de poder adquisitivo; o reestructurar/denunciar la deuda.</p>
<p>Esta última es una operación siempre peligrosa, como Europa constató tras el nefasto pacto Merkel-Sarkozy en la playa de Deauville, en noviembre de 2010: el pánico y la incertidumbre complicaron aún más lo que desembocaría (de momento) en el segundo rescate griego.</p>
<p>Hay, hoy, una medida más indolora: reorganizar los plazos de la deuda, cambiando bonos antiguos de alto interés por otros nuevos de baja rentabilidad. Se aprovecha así la óptima coyuntura que ha ido generando el BCE desde 2012 para la deuda soberana periférica y la radical rebaja de la prima de riesgo (en la ejemplarísima España, sí, ¡igual que en la no reformada Italia!). El Tesoro español ya ha ensayado estos macrocanjes alguna vez, y con éxito, para pagar la mitad de intereses (EL PAIS, 11 de junio). Si lograse hacerlo aún más masivamente, igual llegaba a rebajar un punto de los 3,46 que hoy le supone el interés medio de la deuda: esto es, un margen de unos 10.000 millones.</p>
<p>En realidad, la reestructuración pactada de intereses reales debería ser una fórmula a negociar en casos más graves, como el de Grecia, que los está sufriendo a un vergonzoso nivel superior al 8% (no olvidemos que un interés compuesto al 7% duplica en diez años el principal).</p>
<p>Si ni siquiera con estas fórmulas, solitarias o aplicadas en conjunto, se rebajase la deuda pública de media UE, queda un planteamiento prudente (sin transferencias monetarias entre países), difícil pero inteligente, debido los economistas Pierre Paris y Charles Wyplosz (<em>“PADRE: politically acceptable debt reestructuring in the eurozone”</em>, <a href="http://www.cepr.org/" target="_blank">www.cepr.org</a>). Se basa en la compra de bonos por el BCE y su conversión en títulos perpetuos a interés cero, que aquel financiaría con bonos propios: habría coste, pero asumible por el conjunto de bancos centrales de la eurozona, alegan sus ideólogos. Volveremos al Padre.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418242028-1e9bef3af4d3d4105c908d6f96a47df0]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[“Las marcas de la tortura son parte de mí. Yo soy eso”]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/10/actualidad/1418241810_042597.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/10/actualidad/1418241810_042597.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Marina Rossi]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Detenida y torturada durante tres años, la presidenta de Brasil, Dilma Rousseff, también prestó testimonio para el informe]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Wed, 10 Dec 2014 21:37:27 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Dilma Rousseff]]></category>
    <category><![CDATA[Crímenes dictadura brasileña]]></category>
    <category><![CDATA[Presidente Brasil]]></category>
    <category><![CDATA[Tortura]]></category>
    <category><![CDATA[Crímenes contra humanidad]]></category>
    <category><![CDATA[Dictadura brasileña]]></category>
    <category><![CDATA[Integridad personal]]></category>
    <category><![CDATA[Dictadura militar]]></category>
    <category><![CDATA[Presidencia Brasil]]></category>
    <category><![CDATA[Dictadura]]></category>
    <category><![CDATA[Gobierno Brasil]]></category>
    <category><![CDATA[Gobierno]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Administración Estado]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Los últimos tres presidentes de Brasil fueron perseguidos por <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/14/actualidad/1415926043_376239.html">la dictadura militar (1964-1985)</a>. Pero sólo Dilma Rousseff, de 66 años, militante por entonces de una formación de extrema izquierda, fue torturada. Lula fue detenido y Fernando Henrique Cardoso sufrió varios años de exilio en Chile y en París. Pero sólo Rousseff tiene en el cuerpo marcas de los casi tres años de represión sufridos en una celda. <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/12/10/actualidad/1418217315_303156.html">Hasta hoy</a>.</p>
<p>De los golpes recibidos, entre otras humillaciones, se le saltaron varios dientes y se le desencajó la mandíbula "La mandíbula se giró para un lado. Aún hoy me da problemas en la parte en que se sujetan las muelas", contó en 2001, para la Comisión Estatal de Indemnización a las Víctimas de la Tortura (CEIVT). La actual presidenta brasileña relató que, para el dolor de muelas, tomaba un analgésico en gotas. Nada contó sobre si toma algo para la cicatriz resultante de los puñetazos que le doblaron la mandíbula.</p>
<p>A Rousseff nunca le ha gustado recordar en público los tres años que pasó en la cárcel, desde 1965 a 1968. El testimonio que prestó en 2001 ante la comisión de víctimas de la tortura sólo se hizo público en 2012. La primera vez que habló en público de aquel tormento fue en mayo de 2008, siendo ministra de la Casa Civil, lo que equivale en España a ministra de la Presidencia. Entonces, un senador conservador, José Agripino Maia, le espetó: "Si la señora mintió en la dictadura, ¿por qué no va a mentir aquí?". Era cierto: Rousseff mintió a las preguntas de los torturadores. Dio pistas falsas. Jamás delató a nadie. Irritada por la provocación de Maia, la por entonces ministra abandonó el silencio autoimpuesto sobre la etapa más oscura de su vida. "Tenía 19 años, permanecí tres años en una cárcel y fui bárbaramente torturada, senador. Debe saber que cualquiera que dijera la verdad en esos interrogatorios comprometía gravemente a sus compañeros. Comparar la dictadura brasileña con la democracia, hacer comparaciones como las que usted ha hecho sólo lo puede hacer alguien que no da ningún valor a la democracia brasileña".</p>
<p>Quienes la conocen aseguran que, aunque no hable de ello, el paso por una prisión de São Paulo está siempre presente en la vida de la presidenta. Tal vez por eso, <a href="http://elpais.com/diario/2011/11/20/internacional/1321743608_850215.html">al encargar en mayo de 2012</a> a los integrantes de la Comisión de la Verdad el trabajo que tenían por delante, Rousseff se emocionó y al final de su discurso de 20 minutos la voz se le quebró. Ayer al recibir el informe completo, <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/12/10/actualidad/1418217315_303156.html">la presidenta de Brasil se volvió a emocionar</a>. La voz le ha vuelto a fallar y sus ojos se empañaron de lágrimas de nuevo.</p>
<p>Y no es normal que Rousseff se emocione. Al contrario: gasta fama de dura, de malhumorada, de tener pocos amigos, de aislarse en su palacio de Brasilia. Algunos achacan este carácter reservado a su estancia en prisión, a las vejaciones sufridas, al silencio que ella se impuso a sí misma. "La peor cosa de la tortura era esperar", testificó en 2001. "Esperar para recibir golpes. Supe allí que la tarea era pesada". Y prosiguió: "Me acuerdo muy bien del suelo del baño, del azulejo blanco. De cómo se iba formando una costra de sangre, de suciedad, de cómo uno iba oliendo mal". Y añadió: "Ninguno de nosotros consigue explicar la cicatriz emocional que nos persigue. Por eso siempre vamos a ser diferentes. En aquella época, ayudó mucho el hecho de que fuéramos tan jóvenes. Cuando se tienen 20 años el efecto de todo es más profundo, pero también es más fácil aguantar. Las marcas de la tortura forman parte de mí. Yo soy eso".</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/10/actualidad/1418241810_042597_1418242188_miniatura_normal.jpg" length="4727" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/10/actualidad/1418241810_042597_1418242188_noticia_normal.jpg" length="30917" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/10/actualidad/1418241810_042597_1418242188_noticia_grande.jpg" length="80193" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418241809-06504cfffe58c974f61e5b83264a9941]]></comments>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/videos/2014/12/10/actualidad/1418241810_042597_1418256729.mp4" length="6939295" type="video/m4v"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El juez decidirá antes de Navidad si la sienta en el banquillo]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/11/actualidad/1418299509_988136.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/11/actualidad/1418299509_988136.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Andreu Manresa]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Castro evita contestar a doña Cristina sobre la 'doctrina Botín']]></description>
    <pubDate><![CDATA[Thu, 11 Dec 2014 13:48:41 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Caso Urdangarin]]></category>
    <category><![CDATA[Cristina de Borbón y Grecia]]></category>
    <category><![CDATA[José Castro]]></category>
    <category><![CDATA[Caso Palma Arena]]></category>
    <category><![CDATA[Iñaki Urdangarin]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción política]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción]]></category>
    <category><![CDATA[Casos judiciales]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p class="mce">Antes del 25 de diciembre, Navidad, <a href="http://elpais.com/tag/jose_castro_aragon/a/">el juez José Castro</a> tiene previsto dictar el auto de apertura del juicio oral del <a href="http://elpais.com/tag/operacion_babel/a/"><em>caso Nóos</em></a>, si no se le atasca el análisis de los cientos de folios de los escritos de acusación. El instructor ha dado traslado a las partes la alegación presentada ayer por la defensa de la infanta Cristina solicitando, ahora, el archivo de la causa, <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/12/10/actualidad/1418213922_900587.html">en aplicación de la llamada <em>doctrina Botin.</em></a></p>
<p class="mce">El juez no contestará directamente la petición de la hermana del Rey ni abrirá un capítulo directo de debate sobre este asunto sino que resolverá de manera conjunta todas las peticiones en el auto final, con respuesta a los seis escritos de acusación que recibió el día 9 de diciembre.</p>
<p class="mce">Castro da cuenta en una providencia del escrito registrado por los abogados de Cristina de Borbón pidiendo el sobreseimiento para ella de las dos acusaciones por delito fiscal. La defensa entiende que sin acusación de la Fiscalía y de la Abogacía del Estado es imposible que sea juzgada. También ha reclamado el archivo de su imputación la defensa del vicealcalde de Valencia, Alfonso Grau (PP), cuestión que queda pendiente de estudio y resolución.</p>
<p class="mce"><a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/12/09/actualidad/1418127301_465281.html">Tan solo el pseudosindicato ultra Manos Limpias acusa a Cristina de Borbón.</a> Además del ministerio público y el Letrado del Estado que representa a Hacienda se abstienen de acusarla la abogacía de la comunidad autónoma de Baleares, el grupo del PSPV PSOE del Ayuntamiento de Valencia. Por su parte la abogacía de la Comunidad Valenciana ejerce la acción civil en nombre de la empresa pública Ciudad de las Artes.</p>
<p class="mce">En estas circunstancias la defensa de la infanta (Miquel Roca en Barcelona y Jaume Riutord en Palma) pidió al juez Castro la aplicación de la Ley de Enjuiciamiento Criminal (Lecrim) y de la doctrina Botín, fijada por el Tribunal Supremo en 2007, en virtud de la cual la acusación popular no está legitimada en solitario para sentar a alguien en el banquillo por dichos delitos fiscales.</p>
<p class="mce">La defensa de la infanta considera que la situación de doña Cristina en el <em>caso Nóos</em> no es sustancialmente distinta de la que tuvo lugar cuando el Tribunal Supremo estableció la llamada "doctrina Botín", por lo que cabe esgrimirla como precedente para pedir que se archive el caso para ella.</p>
<p>Los abogados de doña Cristina apelan a dicha doctrina para pedir el sobreseimiento de las actuaciones contra ella al juez José Castro, según figura en el escrito que registraron ayer, al día siguiente de que las partes acusadoras entregaran sus conclusiones determinando a quién acusan, de qué delitos y qué penas piden en el marco del <em>caso Nóos</em>, y de que solo el sindicato Manos Limpias haya mantenido la acusación contra la infanta y le pida 8 años de cárcel.</p>
<p>"Yerra, pues, y mucho, la opinión, sostenida en los medios de comunicación y algunos medios jurídicos, de que el caso concurrente en el presente procedimiento es distinto del planteado en la STS 1045/2007, de modo que esta no podría esgrimirse como precedente aquí", aseguran los abogados de la infanta en su escrito, en relación con la <em>doctrina Botín</em>. Según los abogados, "la realidad es tozuda e indica que uno y otro caso no son sustancialmente distintos".</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/11/actualidad/1418299509_988136_1418301452_miniatura_normal.jpg" length="6019" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/11/actualidad/1418299509_988136_1418301452_noticia_normal.jpg" length="31094" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/11/actualidad/1418299509_988136_1418301452_noticia_grande.jpg" length="72895" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418299509-6c2f1882ae18a199f8dbf76458e385cf]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Ana Mato vuelve al Congreso sin saber aún qué temas seguirá]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/11/actualidad/1418292531_340393.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/11/actualidad/1418292531_340393.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Carlos E. Cué]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La exministra ocupa su escaño dos semanas después de dimitir]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Thu, 11 Dec 2014 11:16:59 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Ana Mato]]></category>
    <category><![CDATA[Caso Gürtel]]></category>
    <category><![CDATA[PP]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción política]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción]]></category>
    <category><![CDATA[Casos judiciales]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://politica.elpais.com/tag/ana_mato/a/">La exministra de Sanidad Ana Mato</a> ha vuelto al Congreso <a href="http://elpais.com/politica/2014/11/26/actualidad/1417012981_141230.html">dos semanas después de dimitir.</a> Lo ha hecho para ocupar su escaño de diputada rasa por Madrid, donde fue elegida en 2011. Mato decidió dimitir como ministra por su implicación en el <a href="http://politica.elpais.com/tag/caso_gurtel/a/"><em>caso Gürtel</em></a> como "partícipe a título lucrativo" de los posibles delitos de su exmarido, Jesús Sepúlveda. Lo hizo sobre todo para "no perjudicar al presidente del Gobierno", que al día siguiente protagonizaba un pleno anticorrupción. Sin embargo, la veterana dirigente del PP decidió mantener su puesto como diputada y sus cargos en el partido, como miembro del Comité Ejecutivo.</p>
<p>Mato desapareció del primer plano dos semanas hasta que esta mañana, aprovechando un momento en que la Cámara está prácticamente vacía a pesar de que hay pleno, y apenas había periodistas en los pasillos, ha entrado en el hemiciclo. En la puerta, ante las preguntas de una periodista, Mato se ha mostrado esquiva y ha señalado que vuelve al Congreso "como siempre, a seguir con mis responsabilidades como diputada por Madrid".</p>
<p>La exministra ha asegurado que aún no sabe cuál será su escaño ni qué temas va a seguir como diputada, porque es algo que tendrá que hablar con el grupo parlamentario del PP, que precisamente ahora está descabezado porque su sustituto en Sanidad, Alfonso Alonso, era el portavoz y Mariano Rajoy aún no ha designado a su relevo.</p>
<p>Nada más entrar, en un hemiciclo con una decena de diputados y solo un ministro, Rafael Catalá, Mato se ha sentado en un escaño de la primera fila a charlar con la alcaldesa de Cádiz y diputada Teófila Martinez. Hoy hay un pleno muy largo con leyes importantes como la de seguridad ciudadana y es previsible que la exministra se quede todo el día y participe en la votación por la tarde, algo que volverá a hacer después de dos semanas de ausencia, una de ellas sin plenos por las fiestas de la Constitución.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/11/actualidad/1418292531_340393_1418292871_miniatura_normal.jpg" length="5617" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/11/actualidad/1418292531_340393_1418292871_noticia_normal.jpg" length="37419" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/11/actualidad/1418292531_340393_1418292871_noticia_grande.jpg" length="87934" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418292531-6957425a8621fa9138c38fde2c186e84]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Vocales del CGPJ rechazan las críticas a la excarcelación de etarras]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/10/actualidad/1418215451_790782.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/10/actualidad/1418215451_790782.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Fernando J. Pérez]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El escrito pide que el Poder Judicial defienda a los jueces que tomaron la decisión frente a las "descalificaciones" de Santamaría]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Thu, 11 Dec 2014 09:01:33 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Jueces para la Democracia]]></category>
    <category><![CDATA[Audiencia Nacional]]></category>
    <category><![CDATA[Soraya Sáenz de Santamaría]]></category>
    <category><![CDATA[Asociaciones]]></category>
    <category><![CDATA[Tribunales]]></category>
    <category><![CDATA[Poder judicial]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Seis vocales de la minoría progresista del <a href="http://elpais.com/tag/cgpj_consejo_general_poder_judicial/a/">Consejo General del Poder Judicial</a> han solicitado a la Comisión Permanente del órgano de gobierno de los jueces que salga públicamente en defensa de la independencia de cuatro magistrados de la Audiencia Nacional, ante las "descalificaciones personales y profesionales muy graves" a que, según ellos, "se están viendo sometidos por algunos poderes públicos" tras su decisión de excarcelar a presos de ETA al computarles las penas cumplidas en Francia.</p>
<p>En un escrito al que ha tenido acceso EL PAÍS y que será estudiado por la Comisión Permanente el próximo 16 de diciembre, los vocales se refieren expresamente a <a href="http://elpais.com/tag/soraya_saenz_de_santamaria/a/">la vicepresidenta del Gobierno, Soraya Sáenz de Santamaría</a>, que el viernes pasado, en la rueda de prensa posterior al Consejo de Ministros, dijo que los tres magistrados de la Sección Primera de lo Penal de la Audiencia que <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/12/04/actualidad/1417692027_409820.html">excarcelaron al exdirigente etarra Santiago Arróspide Sarasola,</a> <em><a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/12/04/actualidad/1417692027_409820.html">Santi Potros</a>,</em> y al miembro de la banda Alberto Plazaola, actuaron con un "criterio incomprensible" al aplicar una normativa europea. Otra sección de la Audiencia, la Segunda, aplicó una Ley Orgánica que todavía no había entrado en vigor y que impide la acumulación de condenas cumplidas en el extranjero anterior a agosto de 2010, para impedir que otro etarra, <a href="http://elpais.com/tag/inaki_bilbao_beascoetxea_inaki_de_lemona/a/">Iñaki Bilbao Beaskoetxea</a>, se viera beneficiado en el cómputo de cumplimiento de condena en España.</p>
<p>En esa comparecencia, la número dos del Ejecutivo criticó abiertamente la decisión de la Sección Primera: <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/12/05/actualidad/1417785766_724466.html">“Los ciudadanos no lo entienden y nosotros [el Gobierno] tampoco lo entendemos” clamó la vicepresidenta</a>. Sáenz de Santamaría criticó que la decisión puede variar en función de la sala que la adopte, y apoyó la decisión de la fiscalía de recurrir esta puesta en libertad ante el Tribunal Supremo. “Nosotros respetamos las decisiones judiciales, pero en este caso es más difícil porque, depende de la sección, se toma una decisión u otra. La ley es muy clara y el criterio de la Sección Primera no cabe en esta ley. El Gobierno tiene su criterio: estamos de acuerdo con el recurso de la fiscalía”, aseguró.</p>
<p>Junto a lo que consideran una "injerencia" del Ejecutivo en la independencia de los jueces, los vocales mostraron su "honda preocupación" por las "invectivas" que los magistrados que decretaron la acumulación de las condenas en Francia han sufrido de algunos medios de comunicación. "Cuando se vierten en la opinión pública destacando los datos identificativos y la imagen de los magistrados que las adoptan, acompañado de comentarios agresivos y vejatorios y enmarcado todo ello en una puesta en escena calculadamente manipuladora, cabe sostener fundadamente que se está instrumentalizando ese derecho a la libre emisión y difusión de opiniones para quebrantar la independencia judicial”, sostienen los firmantes, Roser Bach, Victoria Cinto, Rafael Mozo, Concepcion Sáez, Pilar Sepúlveda y Clara Martínez de Careaga.</p>
<p>Según los vocales, "son las injerencias entre los poderes del Estado y el abuso en el ejercicio de los derechos lo que contribuye a minar la confianza pública que debe inspirar en todo momento la actuación del Poder Judicial, a disminuir la confianza de los ciudadanos en los juzgados y tribunales y a generar la sospecha de falta de imparcialidad en jueces y magistrados”. Por ello, los vocales piden que el <a href="http://elpais.com/tag/cgpj_consejo_general_poder_judicial/a/">CGPJ</a> salga en defensa de los jueces Manuel Fernández de Prado, Ramón Sáez y Javier Martínez Lázaro, magistrados de la Sección Primera que acordaron la acumulación de las condenas, y de José Ricardo de Prada, juez de la Sección Segunda que emitió un voto particular en el mismo sentido.</p>
<p>La <a href="http://elpais.com/tag/jueces_democracia/a/">asociación Jueces para la Democracia (JpD)</a> rechazó ayer los ataques del Gobierno y de “determinados medios públicos de comunicación” a la Sección Primera de lo Penal de la Audiencia Nacional por la <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/12/04/actualidad/1417692027_409820.html">excarcelación de presos de ETA al computarles las penas cumplidas en Francia</a> en aplicación de una normativa europea. La asociación, de carácter progresista, reclamó al Ejecutivo “un mayor respeto hacia la actuación independiente de los tribunales”.</p>
<p>JpD ha recordado que “las resoluciones de nuestros tribunales pueden ser valoradas y criticadas, a ser posible con argumentos jurídicos”, pero, afirman, “no resulta aceptable (…) la descalificación institucional, ni tampoco las presiones para que nuestros órganos judiciales se ajusten a los criterios del poder político”. Según la asociación, “con estas actuaciones, el Gobierno está perdiendo los papeles, al atacar la independencia judicial y al olvidar principios esenciales de nuestro ordenamiento constitucional como la división de poderes”.</p>
<p>Tras defender la independencia de los jueces y magistrados, JpD ha lamentado que el Consejo General del Poder Judicial y su presidente, <a href="http://elpais.com/tag/carlos_lesmes/a/">Carlos Lesmes</a>, “no actúen ante una grave injerencia del poder ejecutivo en un asunto sobre el que no tiene competencias”. La asociación ve “inadmisible erosionar nuestro Estado de Derecho” y contrario a la ética “utilizar el dolor de las víctimas de manera partidista”.</p>
<p>JpD recuerda que “desde la judicatura no se ha mostrado jamás ninguna comprensión hacia los crímenes terroristas” y que “las resoluciones de la Audiencia Nacional han sido fundamentales en la respuesta penal a estos delitos”. Tras expresar su solidaridad con <a href="http://politica.elpais.com/especiales/2011/victimas-eta/">las víctimas de ETA</a>, la asociación sostiene que “una democracia constitucional se debilita cuando el poder político utiliza mecanismos de instrumentalización emocional para atacar las instituciones judiciales”.</p>
<p>Por su parte, Pablo Llarena, presidente de la Asociación Profesional de la Magistratura, mayoritaria en la carrera judicial y considerada de tendencia conservadora, consideró que las manifestaciones de la vicepresidenta no suponen un ataque a la independencia de los jueces. "Atentar contra la independencia de los jueces y magistrados es dificultarles su labor frente a su propio criterio. Aquí se observan dos posiciones judiciales, y que el Gobierno discrepe de una de ellas y se posicione a favor de otra tesis, no compromete la independencia", afirmó.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/10/actualidad/1418215451_790782_1418238997_miniatura_normal.jpg" length="6396" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/10/actualidad/1418215451_790782_1418238997_noticia_normal.jpg" length="26545" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418215451-f238933ee5206656a7a87ecd639314e6]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Una riña por motivos económicos desencadenó el crimen]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/12/11/paisvasco/1418297816_421380.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/12/11/paisvasco/1418297816_421380.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El detenido confiesa haber planeado el montaje para simular un asalto, según el departamento de Seguridad del Gobierno vasco]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Thu, 11 Dec 2014 13:10:50 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Abadiño]]></category>
    <category><![CDATA[Cualedro]]></category>
    <category><![CDATA[Violencia género]]></category>
    <category><![CDATA[Ertzaintza]]></category>
    <category><![CDATA[Provincia Ourense]]></category>
    <category><![CDATA[Bizkaia]]></category>
    <category><![CDATA[Policía autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[País Vasco]]></category>
    <category><![CDATA[Violencia]]></category>
    <category><![CDATA[Policía]]></category>
    <category><![CDATA[Galicia]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Fuerzas seguridad]]></category>
    <category><![CDATA[Sucesos]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Una discusión familiar por motivos económicos pudo ser el desencadenante <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/12/10/actualidad/1418201471_149266.html">del crimen de Abadiño (Bizkaino)</a>, ha concluido <a href="http://elpais.com/tag/ertzaintza/a/">el departamento de Seguridad del Gobierno vasco</a> tras los continuos interrogatorios a Guillermo Quintairos Fornoso, detenido por asesinar a golpes a su esposa y su suegra. La confesión del presunto asesino, en la que reconoció haber cometido el doble crimen y haber organizado un montaje para simular un asalto a su negocio, ha sido el punto clave para comenzar a esclarecer este nuevo caso de violencia de género sucedido el miércoles.</p>
<p>Quintairos fue hallado a las ocho de la mañana del jueves colgado por los pies del montacargas de su empresa de carpintería, en Atxondo, mientras la planta sucumbía a un incendio supuestamente provocado por él mismo. Dos de sus trabajadores lo sacaron a rastras del polígono. La Ertzaintza continúa ahora con las diligencias policiales para determinar la hipótesis de que el desencadenante del suceso pudo ser un enfrentamiento familiar por motivos económicos, y de que el autor del crimen planeó el montaje para librarse de los cargos.</p>
<p>El departamento está también a la espera de las conclusiones definitivas del informe forense sobre las autopsias de los cadáveres. La policía autonómica considera que en ambos casos la muerte se debió a los golpes que les infringió el presunto homicida.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/12/11/paisvasco/1418297816_421380_1418299703_miniatura_normal.jpg" length="6665" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/12/11/paisvasco/1418297816_421380_1418299703_noticia_normal.jpg" length="34213" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418299777-26836b469a02795e43deb746b97d4ab8]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Rusia construirá 12 reactores nucleares en India]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/11/actualidad/1418286368_923264.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/11/actualidad/1418286368_923264.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Reuters]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Putin y Modi celebran una cumbre para ampliar las relaciones económicas entre ambos países]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Thu, 11 Dec 2014 09:59:45 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Vladímir Putin]]></category>
    <category><![CDATA[Narendra Modi]]></category>
    <category><![CDATA[Rusia]]></category>
    <category><![CDATA[India]]></category>
    <category><![CDATA[Energía nuclear]]></category>
    <category><![CDATA[Europa este]]></category>
    <category><![CDATA[Asia meridional]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Energía]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La agencia estatal atómica rusa, Rosatom, construirá 12 reactores nucleares en India a lo largo de 20 años, según el acuerdo que han firmado este jueves Moscú y Nueva Delhi en materia de cooperación nuclear durante la cumbre que celebran el presidente ruso, <a href="http://internacional.elpais.com/tag/vladimir_putin/a/">Vladímir Putin</a>, y el primer ministro indio, <a href="http://elpais.com/tag/narendra_modi/a/">Narendra Modi</a>, para ampliar las relaciones económicas entre ambos países.</p>
<p>Un reactor de mil megavatios de fabricación rusa opera ya en la estación en Kudankulam, en la provincia india de Tamil Nadu, y está previsto que un segundo reactor empiece a funcionar a partir de 2015.</p>
<p>El presidente ruso, Vladímir Putin, intenta que Rosatom llegue a construir hasta 25 reactores nucleares en el país. Aunque por el momento, las autoridades indias solo confirman la construcción en Kudankulam de seis plantas nucleares, y de otras seis más pero sin determinar una fecha exacta.</p>
<p>Además de los acuerdos nucleares, Moscú y Nueva Delhi exploran otros pactos sobre explotaciones de petróleo, construcción de infraestructuras y el suministro de aviones militares. El primer ministro indio ha invitado también al presidente ruso a que empresas de su país aprovechen los beneficios de "Fabrica en India", un nuevo programa para convertir al país asiático en un centro de producción mundial y atraer inversiones, informa Efe. En la actualidad, el intercambio económico en los dos países ronda los 10.000 millones de dólares (8.051 millones de euros).</p>
<p>Putin ha viajado acompañado por el primer ministro de Crimea, Sergei Aksyonov, para entablar conversaciones extraoficiales en materia de comercio con India, que ya ha mostrado su rechazo a las sanciones que la Unión Europea ha aplicado a Rusia por el conflicto de Ucrania. Sin embargo, la presencia de Aksyonov en India podría resultar conflictiva, especialmente porque el próximo mes el presidente de EE UU, Barack Obama, visitará el país.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/11/actualidad/1418286368_923264_1418286613_miniatura_normal.jpg" length="4372" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/11/actualidad/1418286368_923264_1418286612_noticia_normal.jpg" length="27118" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418286368-7dfddd52133dff9e4b481fbbb102aacd]]></comments>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/videos/2014/12/11/actualidad/1418286368_923264_1418292178.mp4" length="1796108" type="video/m4v"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Inditex eleva otra vez el beneficio tras vender un 6,6% más]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/10/actualidad/1418239250_098854.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/10/actualidad/1418239250_098854.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Cristina Delgado]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El grupo textil factura 12.709 millones hasta octubre y gana 1.687 euros en los tres trimestres, el 0,8% más. La compañía avanza que su facturación ha dado un acelerón a finales de año]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Thu, 11 Dec 2014 07:22:29 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Pablo Isla Álvarez de Tejera]]></category>
    <category><![CDATA[Comercio interior]]></category>
    <category><![CDATA[Zara]]></category>
    <category><![CDATA[Amancio Ortega]]></category>
    <category><![CDATA[Inditex]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas textiles]]></category>
    <category><![CDATA[Textil]]></category>
    <category><![CDATA[Confección]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Industria]]></category>
    <category><![CDATA[Comercio]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Inditex, el mayor grupo textil del mundo, ha registrado un aumento de sus ventas del 6,6% en los nueve primeros meses de su ejercicio fiscal, entre febrero y octubre, hasta los 12.709 millones de euros. La compañía presidida por Pablo Isla ha vuelto a aumentar sus beneficios tras el retroceso del primer semestre, aunque con una subida muy leve, del 0,8%. En total, el grupo propietario de cadenas como Zara, Massimo Dutti o Bershka, ha ganado 1.687 millones de euros.</p>
<p>Los resultados suponen una mejora considerable si se comparan con las cuentas semestrales, ya que en la primera mitad del ejercicio el grupo comunicó <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/09/17/actualidad/1410940626_118774.html">que sus beneficios se habían reducido el 2,4%</a>, con una subida de ventas cercana al 6%. Los analistas esperaban ahora una mejora de los beneficios, lo que había hecho colocarse a sus acciones en máximos del año durante esta semana.</p>
<p><a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/06/10/actualidad/1402421556_477338.html">Aunque en menor medida, las divisas siguen pasando factura al grupo</a>, ya que a tipo de cambio constante la evolución es más sólida: las ventas en tienda y online sin contar los cambios de moneda aumentaron un 10,5% en los nueve meses del ejercicio 2014, según ha señalado la empresa.</p>
<p>La subida toma fuerza además en los últimos meses del año, ya que según ha adelantado el grupo entre el 1 de noviembre y el 8 de diciembre, ya dentro del cuarto trimestre fiscal, el crecimiento de ventas (también a tipo de cambio constante) ha sido del 14%. Es más que probable que ahora la menor fortaleza del euro esté jugando a favor del grupo, y que las cifras de ventas con y sin efecto de divisas se acerquen más a finales de año, al contar con un cambio más favorable para una empresa que tiene más del 50% de sus tiendas fuera de los países de la moneda única.</p>
<p>Al cierre del trimestre Inditex operaba 6.570 tiendas en 88 mercados, frente a las 6.249 de hace justo un año. Las aperturas se han concentrado en tiendas de su buque insignia, Zara, aunque crecen en casi todas las marcas del grupo. Hay una clara excepción: Uterqüe. La cadena de complementos de Inditex reduce de 88 a 67 el número de tiendas en un año.</p>
<p>El número de tiendas en Europa se ha incrementado en 154, en 34 en el continente americano y en 70 en Asia y el resto del mundo, con lo que globalmente alcanza las 6.570 tiendas en 88 mercados. El grupo ha creado más de 8.500 nuevos puestos de trabajo en el último año (1.500 de ellos en España) y cuenta con 133.400 empleados.</p>
<p>Entre los detalles que ofrece la compañía sobre la evolución del negocio, que ha comunicado su resultado a la Comisión Nacional del Mercado de Valores, señala que "los gastos operativos se han mantenido bajo estricto control durante el periodo creciendo un 7%, principalmente como resultado de la nueva superficie comercial abierta e incluyen todos los gastos de lanzamiento de nuevas tiendas".</p>
<p>El margen bruto ascendió hasta 7.491 millones de euros, un 5% superior al del mismo período del ejercicio anterior, situándose en el 58,9% de las ventas. Y el resultado operativo (Ebitda) se situó en 2.825 millones de euros, un 2% superior al del mismo periodo de 2013.</p>
<p>La compañía destaca también la apertura el pasado 29 de noviembre de una macrotienda de Zara, con 3.000 metros cuadrdaos, en Shanghai. En los nueve primeros meses de 2014 Inditex ha abierto tiendas en 50 mercados. Además, recuerda que lanzó en octubre <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/10/11/actualidad/1413047683_810167.html">su tienda en la firma china Tmall</a>, el centro comercial virtual más grande de Asia, propiedad del gigante online Alibaba.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/10/actualidad/1418239250_098854_1418239337_miniatura_normal.jpg" length="7619" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/10/actualidad/1418239250_098854_1418239336_noticia_normal.jpg" length="44737" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418278689-0b2e015efc9b6935dcda431a55240574]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La lenta muerte de las pequeñas funerarias]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/10/actualidad/1418234705_513101.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/10/actualidad/1418234705_513101.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Alba Casas Manzano]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[José Malga lucha por mantener su modesta empresa fúnebre
frente a la presión de las grandes, que acumulan el 21% del negocio]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Thu, 11 Dec 2014 08:39:01 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Funerarias]]></category>
    <category><![CDATA[Colunga]]></category>
    <category><![CDATA[Caravia]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas privadas]]></category>
    <category><![CDATA[Servicios funerarios]]></category>
    <category><![CDATA[Funerales]]></category>
    <category><![CDATA[Empresarios]]></category>
    <category><![CDATA[Aseguradoras]]></category>
    <category><![CDATA[Asturias]]></category>
    <category><![CDATA[Seguros]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>De pequeño, José Malga jugaba entre ataúdes. Su padre trabajaba para la Funeraria Fernández Molina, en Caravia (Asturias), y él le ayudaba a transportar a los fallecidos a pie. Hoy, los allegados que no pueden asistir al velatorio <a href="http://esquelasdeasturias.com/fallecidos/todos/" target="_blank">mandan pésames y flores por Internet</a>. La evolución de las tradiciones ha favorecido a las grandes empresas con capacidad para crear tanatorios <em>cinco estrellas</em> que seducen a las compañías de seguros. Hoy hay más de 1.830 funerarias en España, según el INE. Pero el 21% del negocio está en manos de solo ocho de ellas, según un estudio de 2010 de los Ministerios de Hacienda y Sanidad.</p>
<p>Malga, de 66 años, se mudó al vecino y más grande Colunga —3.600 habitantes, frente a los 500 de Caravia— al cumplir la mayoría de edad, para trabajar en una sucursal de los Fernández Molina. Tras 12 años siendo la cara visible de la empresa en el pueblo, se estableció por libre en 1978 como <a href="http://funerariasytanatoriosdeasturias.com/funerarias/funeraria-malga/" target="_blank">Funeraria Malga</a>. “Antes era todo más sobrio”, añora. Cuando trabajaba con su padre, el ataúd descansaba en el salón de la familia junto a “las lloronas”, que hacían lo propio. La luz era tenue y en un rincón había café y alguna botella. Anís para ellas. Coñac para ellos.</p>
<p>“Al principio, la idea de sacar al difunto de casa no gustó [el primer tanatorio de España se creó en Barcelona, en los años sesenta]. Pero en cuanto las aseguradoras incluyeron el servicio de velatorio en la póliza, comenzó a normalizarse”, explica Pedro Valencia, director de la única consultoría funeraria del país.</p>
<p><a href="http://elpais.com/diario/1996/09/28/madrid/843909886_850215.html">La liberalización del sector funerario en 1996</a> permitió a las grandes empresas comprar o gestionar las funerarias municipales y extenderse por todo el país. Una de las mayores, <a href="http://www.funespana.es/grupo.asp" target="_blank">Funespaña</a>, tiene 466 salas velatorio distribuidas en 22 provincias. Donde no tiene presencia directa, subcontrata firmas pequeñas que le cubren los servicios o compra las ya establecidas. Seis empresarios del este de Asturias, entre ellos el exjefe de Malga decidieron fusionarse en 1985 para ser más competitivos. Invitaron a Malga a unirse a la que sería <a href="http://www.funerariasdeloriente.com/" target="_blank">Funerarias del Oriente</a>, pero él rechazó la oferta. “Mi negocio es parte de mí, como un brazo o la cabeza. Perder el nombre sería una decepción”.</p>
<p>Para no perder a los clientes que elegían velar a su ser querido en un tanatorio, Malga construyó uno en 2004, tras la última línea de chalés del pueblo, junto a la mueblería que ya tenía. Amarillo por dentro y por fuera, sin ventanas, con un cristal opaco que esconde el coche fúnebre a los clientes de la tienda de muebles, el local está a 17 minutos de la iglesia.</p>
<p>“Era el único tanatorio del pueblo, todos iban allí”, recuerda Isabel, una vecina. Malga alcanzó, según sus estimaciones, los 80 servicios por año de los que él ganaba 1.000 euros como mínimo por cada uno. En 2009, Funerarias del Oriente —la que quiso integrar a Malga y pertenece hoy al mayor grupo de la región— montó un tanatorio en Colunga y los clientes de Malga cayeron a 20 al año. Frente a las grandes estructuras donde se puede velar, celebrar el funeral e incinerar al fenecido, las microempresas (el 91%) se ven en la tesitura de “vender, integrarse o cerrar”, dice Pedro Valencia.</p>
<p>“Funeraria Malga, el último techo de tu vida”, dice un paraguas. “¡Tú sigue fumando!, Funeraria Malga te está esperando”, se lee en un mechero. Es la publicidad con la que el empresario intenta combatir el descenso de clientes. La mejor propaganda se la dan, sin embargo, sus vecinos. “Malga se encargó de todo el papeleo al morir mi padre. Incluso después del entierro, cuando había que arreglar la herencia del bar”, afirma Paco Fernández, amigo del funerario. El bar al que se refiere es el que hoy regenta y en el que Juan González, 63 años, se bebe un café y explica: “Tengo el seguro con <a href="http://www.nortehispana.com/ES/default.aspx" target="_blank">NorteHispana</a>, para que el día de mañana llamen a Malga”.</p>
<p>El 60% de los fallecidos en 2010 tenía una póliza de decesos. “Las grandes aseguradoras trabajan con Funerarias del Oriente. Yo tengo contacto con las pequeñas y más jóvenes”, se lamenta Malga, que presta sobre todo, servicios a particulares. El estrecho vínculo entre las funerarias y las aseguradoras es un asunto clave para explicar la desigual competencia que existe en el sector. Las tres aseguradoras que controlan el 73% del grueso del negocio en España, <a href="http://www.ocaso.es/" target="_blank">Ocaso</a>, <a href="http://www.santalucia.es" target="_blank">Santa Lucía</a> y <a href="http://www.mapfre.es/seguros/es/index.shtml" target="_blank">Mapfre</a>, han ido adquiriendo muchas funerarias pequeñas hasta convertirse en propietarias de grandes grupos. Ocaso es dueña del grupo <a href="http://www.servisa.es/" target="_blank">Servisa</a>, Santa Lucía de <a href="http://www.albia.es/" target="_blank">Albia</a> y Mapfre de <a href="http://www.funespana.es" target="_blank">Funespaña</a>.</p>
<p>A dos kilómetros del tanatorio de Malga, construido sobre una casa de indianos (típica de Asturias) <a href="http://www.funerariasdeloriente.com/colunga.html" target="_blank">el local de la competencia</a> cuenta con dos salas velatorio, interiores forrados en madera, sofás de cuero y unas impactantes vistas a la cordillera del Sueve.</p>
<p>La tendencia es, cada vez más, rendir culto a la vida en lugar de a la muerte. “Queremos ser funerarios del siglo XXI”, afirma <a href="http://www.funerariagijonesa.com/frmmain.htm" target="_blank">Funeraria Gijonesa</a>, que está modernizando las salas más antiguas —de 1993— del tanatorio que tiene en Gijón, el más grande de Asturias. La nueva decoración: muebles de corte recto, tonos suaves en las paredes y, sobre todo, mucha luz.</p>
<p>Malga opina, sin embargo, que él ofrece algo mejor: “Cuando recojo un difunto, conozco a los allegados y sé la atención que necesitan”. Defender un servicio sin intermediarios y más familiar es otro de los motivos que este empresario esgrime para no rendirse a las grandes compañías.</p>
<p>La última razón para resistir es su familia. El mayor de sus tres hijos, Rubén, continuará el negocio. El heredero difiere, sin embargo, del sentimiento de su padre: “Esto es una empresa, no te puedes implicar. Conoces a la gente y la cercanía conlleva una pérdida de profesionalidad”. Pero Malga no se deja disuadir y ya tiene la vista puesta en su nieto, Hugo: “Es muy trabajador. Con 10 añitos, ya limpia los ataúdes”.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/10/actualidad/1418234705_513101_1418241850_miniatura_normal.jpg" length="4715" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/10/actualidad/1418234705_513101_1418241850_noticia_normal.jpg" length="24165" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418283231-e068e7786aebd2f274789c5db3f00dbd]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Un mexicano “interesado en política” interrumpe los Nobel]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/11/actualidad/1418289079_716409.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/11/actualidad/1418289079_716409.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Agencias]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El estudiante, que abordó a Malala con una bandera mexicana manchada de rojo, había pedido asilo político en Noruega]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Thu, 11 Dec 2014 11:26:32 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Nobel de La Paz]]></category>
    <category><![CDATA[Premios Nobel]]></category>
    <category><![CDATA[Protestas estudiantiles]]></category>
    <category><![CDATA[Premios]]></category>
    <category><![CDATA[Derechos humanos]]></category>
    <category><![CDATA[México]]></category>
    <category><![CDATA[Latinoamérica]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El joven que irrumpió este miércoles en <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/12/10/actualidad/1418200739_637464.html">la ceremonia de entrega del premio Nobel de la Paz</a> en Oslo portando una bandera de México es un estudiante mexicano que solicitó asilo político en Noruega hace unos días, según ha informado la policía local, que ya le ha impuesto una multa de 15.000 dólares por irrumpir ilegalmente en el Ayuntamiento, lugar donde se entrega el galardón.</p>
<p>El espontáneo interrumpió la gala cuando los dos premiados, la adolescente paquistaní <a href="http://elpais.com/elpais/2013/10/12/eps/1381613349_778121.html">Malala Yousafzai</a> y el activista indio contra la explotación infantil Kailash Satyarthi, posaban con la medalla y el diploma acreditativos del galardón. Thorbjorn Jagland, presidente del Comité del Nobel, fue el primero en intervenir para apartar al estudiante, que acto seguido fue desalojado del Ayuntamiento por los agentes de seguridad de la ceremonia.</p>
<p>La bandera que portaba el joven tenía una mancha roja en el centro, y según varios canales de televisión noruegos, antes de ser desalojado pidió a Malala: "<a href="http://internacional.elpais.com/tag/mexico/a/">Por favor, Malala, México"</a>.</p>
<p>El espontáneo fue identificado en las redes sociales como Adán Cortés Salas, de 21 años, estudiante de la Facultad de Ciencias Políticas de la Universidad Autónoma de México (UNAM), según informaron medios mexicanos. El diario <em>El Universal</em> publicó fotos de Cortés Salas viajando por distintas ciudades de Noruega, Dinamarca y España.</p>
<p>"Está interesado en la situación política de México y solicitó asilo político el martes", declaró tras el incidente John Fredriksen, portavoz policial de Oslo, en una rueda de prensa, y añadió que el joven quedaba bajo custodia hasta que ser formalmente interrogado. La policía explicó también que el mexicano no tenía invitación para acceder al Ayuntamiento ni estaba acreditado como periodista.</p>
<p>Según el diario <em>Milenio</em>, después de que la procuraduría de México confirmara que alguno de los restos encontrados en un basurero de Cocula pertenecían a <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/12/07/actualidad/1417913156_675922.html">Alexander Mora</a>, uno de los 43 estudiantes desaparecidos en <a href="http://www.google.es/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=1&cad=rja&uact=8&ved=0CCMQFjAA&url=http%3A%2F%2Felpais.com%2Ftag%2Fmatanza_estudiantes_normalistas_iguala%2Fa%2F&ei=iWiJVL3SN8PkUu-_gYgM&usg=AFQjCNEMZCI4zh3C9Lv7EguRtWq75jZ6WA&sig2=_awv-HfEXHBt7ISnBVk4qA&bvm=bv.81456516,d.d24">en Iguala</a>, el espontáneo de la ceremonia de los Nobel escribió en la que se supone que es su cuenta de Facebook: "Sinceramente cuando leí esto lo hice con lágrimas, un joven mexicano de 19 años, su delito ser estudiante y alzar la voz inconforme ante un Gobierno corrupto".</p>
<p>El portavoz policial Frederiksen, que lamentó la "violación de la seguridad", planteó la posibilidad de que Cortés Salas se colara entre un grupo de gente para burlar el control de seguridad. Aseguró que la integridad física de los invitados, entre ellos la familia real noruega y otras autoridades, no había estado amenazada en el interior del recinto.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/11/actualidad/1418289079_716409_1418294750_miniatura_normal.jpg" length="6284" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/11/actualidad/1418289079_716409_1418289655_noticia_normal.jpg" length="26180" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418289079-54d826c19b01464b0e89025dcbca0e03]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Ruz se apresta a finalizar el ‘caso Bárcenas’ antes de dejar el juzgado]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/10/actualidad/1418239307_711798.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/10/actualidad/1418239307_711798.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Fernando J. Pérez]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[IU fuerza que el Congreso se pronuncie sobre el futuro del magistrado]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Wed, 10 Dec 2014 20:26:38 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Caso Bárcenas]]></category>
    <category><![CDATA[Pablo Ruz]]></category>
    <category><![CDATA[Audiencia Nacional]]></category>
    <category><![CDATA[Caso Gürtel]]></category>
    <category><![CDATA[Luis Bárcenas]]></category>
    <category><![CDATA[Financiación ilegal]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción política]]></category>
    <category><![CDATA[Escándalos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Casos judiciales]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción]]></category>
    <category><![CDATA[Financiación partidos]]></category>
    <category><![CDATA[Tribunales]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Poder judicial]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://elpais.com/tag/pablo_ruz/a/">El juez de la Audiencia Nacional Pablo Ruz</a> tiene intención de dejar listo para juicio el caso de los papeles de Bárcenas antes de que el próximo mes de marzo concluya su comisión de servicios al frente del Juzgado Central de Instrucción número 5. Fuentes jurídicas consideran que en los tres meses que faltan hasta que salga a concurso la plaza que ocupa actualmente Ruz hay margen para concluir la investigación sobre <a href="http://elpais.com/tag/caso_barcenas/a/">la caja b del Partido Popular gestionada por el extesorero Luis Bárcenas</a>. Esta investigación constituye una de las piezas separadas del caso Gürtel, que se empezó a instruir en 2008.</p>
<p>El pasado martes, la Comisión Permanente del <a href="http://elpais.com/tag/cgpj_consejo_general_poder_judicial/a/">Consejo General del Poder Judicial (CGPJ)</a> decidió sacar a concurso 364 plazas judiciales, entre ellas las 41 que se encuentran ocupadas por magistrados en situación de servicios especiales, como es el caso de Ruz. El CGPJ, ante la polémica generada por el apartamiento de Ruz del juzgado que lleva algunas de las causas más sensibles para el partido del Gobierno, dio la opción de que, si el magistrado lo pide, pueda seguir instruyendo, como juez de refuerzo, aquellos procedimientos de “especial relevancia o complejidad” y que estén próximos a su conclusión, como el caso Gürtel y sus piezas derivadas.</p>
<p>El Congreso tendrá que pronunciarse hoy sobre la situación del juez Ruz porque IU ha presentado una propuesta de resolución a la memoria del Consejo General del Poder Judicial en la que pide que el Cámara baja inste a “garantizar la continuidad en el ejercicio jurisdiccional de aquellos jueces que en la actualidad instruyen procesos de gran complejidad y trascendencia pública como los vinculados a tramas de corrupción política”, informa <strong>Fernando Garea</strong>.</p>
<p>El texto será votado en el Pleno y, por tanto, tendrán que pronunciarse todos los grupos. Sin citar expresamente a Ruz, se habla de aquellos jueces que “por imperativo legal hubieran de cesar por las razones orgánicamente establecidas con el objetivo de que se mantengan en sus funciones, en colaboración con aquellos que resultaran titulares de los órganos jurisdiccionales afectados”.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/10/actualidad/1418239307_711798_1418239416_miniatura_normal.jpg" length="5245" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/10/actualidad/1418239307_711798_1418239416_noticia_normal.jpg" length="22549" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418239307-5d5f4ca7d6e1fde5d9a8e7a95a756941]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Desalojada la protesta prodemocracia de Hong Kong tras 75 días]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/10/actualidad/1418223084_657801.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/10/actualidad/1418223084_657801.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Pablo Wang]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La Policía ha arrestado a seis manifestantes por no abandonar la protesta. La mayoría de los estudiantes se ha retirado sin incidentes]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Thu, 11 Dec 2014 08:46:00 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Hong Kong]]></category>
    <category><![CDATA[Occupy Central Hong Kong]]></category>
    <category><![CDATA[Democracia]]></category>
    <category><![CDATA[Protestas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Indignados]]></category>
    <category><![CDATA[Malestar social]]></category>
    <category><![CDATA[Movimientos sociales]]></category>
    <category><![CDATA[China]]></category>
    <category><![CDATA[Asia oriental]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Operarios de limpieza, protegidos por la Policía, han comenzado este jueves los trabajos para desalojar los últimos focos de las sentadas pro democracia que durante 75 días han ocupado las calles de Hong Kong. En un primer momento la operación en Admiralty, frente a la sede del gobierno local, se ha desarrollado sin incidentes, pero según ha ido avanzando el desmantelamiento del campamento, al menos seis manifestantes que se negaron a abandonar la calle fueron arrestados, de forma pacífica y sin oponer resistencia a su detención.</p>
<p>La inmensa mayoría de los estudiantes que aún permanecían acampados se habían retirado en las últimas horas, tras una vigilia final la pasada noche en la que participaron miles de personas. Aunque los líderes del llamado Movimiento de los Paraguas han declarado el fin de esta etapa de desobediencia civil, también han asegurado que continuarán sus presiones -aunque de una manera que aún no han precisado- en favor de unas elecciones democráticas y libres para 2017.</p>
<p>El avance de los trabajadores para desmantelar las barricadas y retirar lo que queda de los campamentos es más lento de lo esperado, debido a la solidez de las barreras que habían instalado los estudiantes. La policía avanza por la zona a pie y en vehículos. A través de megafonía, ha reclamado a los manifestantes que actúen con calma y abandonen el centro, ya que en caso contrario "se utilizará la fuerza de forma razonable y se llevarán a cabo detenciones si es necesario". Cientos de personas permanecen aún en la zona de las protestas.</p>
<p>Decenas de miles de hongkoneses se habían acercado al complejo gubernamental en la última noche de un movimiento que en su momento de mayor auge llegó a congregar a cerca de 100.000 personas en las calles. Los mensajes predominantes, escritos con tiza en la calzada o impreso en gigantescas telas amarillas -el color simbólico del movimiento- eran "volveremos" y "podrán desalojarnos pero no desalentarnos".</p>
<p>Las asociaciones estudiantiles que encabezaron el movimiento de ocupación callejera habían manifestado en conferencia de prensa el miércoles que sus líderes, Alex Chow de la Federación de Estudiantes Universitarios y Joshua Wong, del movimiento de estudiantes de secundaria Scholarism entre otros, se quedarán de vigilia en la acampada hasta que llegue la policía para hacer cumplir la orden judicial de desalojo.</p>
<p>Wong dijo que aquellos manifestantes que se queden con ellos hasta el último momento deberán <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/09/29/actualidad/1411975248_949990.html">respetar el principio de la no violencia</a>. "Todo equipamiento que lleven deberá ser estrictamente defensivo, nos aseguraremos de que no haya enfrentamientos con las fuerzas policiales", dijo el líder estudiantil que viene de poner fin a una huelga de hambre que le llevó a la sala de emergencias días atrás.</p>
<p>Por su parte, Chow aseguró que el fin de la acampada no equivale al fin del movimiento de desobediencia civil: "nos enfrentamos a un Gobierno que no ha cedido en absoluto a nuestras demandas. La segunda ronda de consulta popular sobre la reforma electoral está a la vuelta de la esquina, entonces seguramente organizaremos una serie de protestas".</p>
<p>Los fundadores del movimiento Occupy Central, convocantes originales de las manifestaciones, dieron por acabada la etapa de desobediencia civil la semana pasada cuando se entregaron a la policía, solo <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/12/03/actualidad/1417608472_348236.html">para ser puestos en libertad sin cargos una hora después</a>.</p>
<p>Las sentadas comenzaron en septiembre en reacción al anuncio de Pekín de una reforma electoral para 2017 en el territorio autónomo que prevé la implantación del sufragio universal, pero excluye el nombramiento ciudadano de candidatos al cargo de jefe del Gobierno autónomo. Según los manifestantes, ello impide que los comicios puedan ser considerados libres. Las protestas adquirieron fuerza después de que la <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/09/28/actualidad/1411889572_313033.html">policía intentara disolverlas con gases lacrimógenos y pimienta</a> el 28 de septiembre. Pero tras el entusiasmo de las primeras semanas fueron perdiendo fuerza y apoyo popular.</p>
<p>Hong Kong retornó a soberanía china en 1997 bajo la promesa de un "alto grado de autonomía", resumido en el lema de <em>Un País Dos Sistemas</em> atribuido a Deng Xiaoping y según el cual la antigua colonia británica mantendría su sistema económico capitalista y su autonomía política.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/10/actualidad/1418223084_657801_1418283479_miniatura_normal.jpg" length="9280" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/10/actualidad/1418223084_657801_1418283479_noticia_normal.jpg" length="55085" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/10/actualidad/1418223084_657801_1418226526_noticia_grande.jpg" length="220526" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418223084-9748cd24ea093a83b559719c72e10698]]></comments>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/videos/2014/12/10/actualidad/1418223084_657801_1418291916.mp4" length="7718764" type="video/m4v"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La cooperante repatriada de Malí por riesgo de ébola recibe el alta]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/11/actualidad/1418265879_089918.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/11/actualidad/1418265879_089918.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Elena G. Sevillano]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Hoy se cumplen 21 días desde el contacto de riesgo de la médica navarra de MSF]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Thu, 11 Dec 2014 10:35:14 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Ébola]]></category>
    <category><![CDATA[Epidemia]]></category>
    <category><![CDATA[Enfermedades infecciosas]]></category>
    <category><![CDATA[Enfermedades]]></category>
    <category><![CDATA[Medicina]]></category>
    <category><![CDATA[Salud]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/20/actualidad/1416512379_841414.html">La cooperante de Médicos sin Fronteras (MSF) repatriada a España desde Malí</a> por riesgo de contagio de ébola ha abandonado esta mañana el hospital Carlos III de Madrid, "una vez descartada por completo cualquier posibilidad de contagio", según ha confirmado la propia ONG. Hoy ha acabado la cuarentena de 21 días sin síntomas. Este es el periodo máximo para descartar definitivamente el contagio.</p>
<p>La médica navarra permanecía en observación desde el 20 de noviembre en el hospital Carlos III de Madrid, en concreto a la sexta planta, la misma en la que <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/10/06/actualidad/1412614413_274614.html">fallecieron dos misioneros por ébola</a> y donde estuvo ingresada también <a href="http://elpais.com/tag/teresa_romero_ramos/a/">la auxiliar Teresa Romero</a>. La cooperante se había pinchado accidentalmente con una aguja en contacto con material contaminado por el virus.</p>
<p>La médica, de la que no han trascendido más datos personales porque así lo ha pedido al centro hospitalario y a su organización, fue <a href="http://www.msf.es/noticia/2014/un-miembro-msf-repatriado-desde-mali-por-precaucion-despues-un-incidente-con-un-pacient">trasladada desde Malí en un avión medicalizado que fletó la propia la ONG. </a> Su traslado se organizó después de que la sanitaria se expusiera al virus al pincharse con una aguja que había estado en contacto con material contaminado de un enfermo de ébola. Al no tratarse de sangre, la carga viral era menor. </p>
<p>MSF ha reconocido "la labor y coraje" de su compañera y ha agradecido "al equipo del hospital Carlos III que ha facilitado la estancia de la cooperante en el centro" en un comunicado. "Nuestra compañera ha demandado en reiteradas ocasiones el respeto más escrupuloso de la confidencialidad médica y de su privacidad e intimidad y lo solicita nuevamente ahora. Esperamos que tanto los medios de comunicación como la sociedad española comprendan y respeten sus derechos", ha añadido. </p>
<p>El virus continúa su expansión en África Occidental. <a href="http://www.who.int/csr/disease/ebola/situation-reports/en/?m=20141210" target="_blank">La Organización Mundial de la Salud cifró ayer en 17.942 el número de casos de ébola</a> detectados. El nuevo balance de víctimas señala que ya son 6.388 los fallecidos, casi todos en Liberia, Sierra Leona y Guinea.</p>
<p>Sierra Leona ya es el país más afectado (con 7.897 casos) después de superar a Liberia (7.719 enfermos). En solo una semana este país ha sumado casi 400 nuevos contagios, según la organización. Liberia sigue encabezando el recuento de muertos con 3.177. Sigue Sierra Leona con 1.768 y Guinea con 1.428. La tasa de mortalidad en estos tres países es del 76%, según la OMS. Entre los trabajadores sanitarios se han producido ya 639 infecciones. De estos casos, 349 han fallecido.</p>
<p><a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/12/02/actualidad/1417522554_690731.html">La OMS comunicó el 2 de diciembre a España que el país está oficialmente libre de ébola</a>. Se cumplieron entonces 42 días desde que, el pasado 21 de octubre, <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/10/21/actualidad/1413903304_442773.html" target="_blank">el análisis de sangre de Teresa Romero</a> —el segundo con 48 horas de diferencia— diera negativo. La auxiliar de enfermería había ingresado el 6 de octubre en el hospital Carlos III de Madrid y recibió el alta un mes después, el 5 de noviembre.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/10/14/actualidad/1413269422_172834_1413272632_miniatura_normal.jpg" length="4404" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/10/14/actualidad/1413269422_172834_1413272632_noticia_normal.jpg" length="24254" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/10/14/actualidad/1413269422_172834_1413272632_noticia_grande.jpg" length="83098" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418265879-47c435461859efffe16248a77184c009]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Freno a la fuga del talento]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/11/actualidad/1418290309_655869.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/11/actualidad/1418290309_655869.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La gestión de los 'cerebros' dentro de la empresa se presenta como una de las claves para avanzar en competitividad e innovación]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Thu, 11 Dec 2014 12:36:45 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Recursos humanos]]></category>
    <category><![CDATA[Coaching]]></category>
    <category><![CDATA[Empleo]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Estilo vida]]></category>
    <category><![CDATA[Trabajo]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El jefe de ventas de Laboratorios Quinton, un laboratorio que fabrica especialidades médicas con sede en Alicante, recibe periódicamente tentadoras ofertas de otras empresas para cambiar de trabajo. Siempre las rechaza, aunque impliquen una mejora significativa de su salario. No es el único en Quinton que no quiere irse: “Nuestra rotación en puestos es prácticamente cero. No existen las bajas voluntarias”, explica Cecilia Coll, responsable de personas y valores de la empresa. La clave es la política de gestión de trabajadores: “Trabajamos cuidando el bienestar físico, psíquico y social de nuestros empleados. No contemplamos nuestro negocio como una cifra, sino como un proyecto sostenible y humano”.</p>
<p>Horas libres para cuidar de la familia, un buzón de sugerencias remuneradas, un grupo de WhatsApp para fomentar la comunicación interdepartamental e incluso masajes gratuitos para los trabajadores la han convertido en una empresa capaz no solo de retener el talento, sino de atraer a profesionales por su reputación y los reconocimientos logrados, entre los que figuran el de empresa familiarmente responsable o su inclusión entre las 20 mejores pymes para trabajar en España, según Great Place to Work. “Hace años que no publicamos ninguna oferta de trabajo y no nos hace falta, porque los profesionales quieren trabajar con nosotros. Atraemos el talento”, incide Coll.</p>
<p>Sin embargo, el caso de Laboratorios Quinton no parece ser la norma en nuestro país. Según el <a href="http://www.imd.org/uupload/imd.website/wcc/NewTalentReport/IMD_World_Talent_Report_2014bis.pdf">Informe de Talento Mundial</a> publicado por IMD, una de las principales escuelas de negocios internacionales, España ocupa el puesto 45 entre 60 países en cuanto a su capacidad para desarrollar, atraer y retener <em>cerebros</em>. Por delante, en los tres primeros lugares de la lista, Suiza, Dinamarca y Alemania; por detrás, Italia, Hungría o Bulgaria. ¿Los culpables de esta incapacidad para reclutar trabajadores competentes? Los expertos apuntan al tejido empresarial.</p>
<p>“Las empresas españolas aún poseen estructuras muy jerárquicas en las que el jefe dirige y el empleado obedece. No se le da autonomía, con lo que se hace imposible que pueda desarrollar todas sus capacidades. Sin embargo, si se le da confianza al trabajador y hay una relación de transparencia entre superior y empleado, se le estará dando la posibilidad de desarrollar sus virtudes”, explica Rafael García Parrado, director académico del Máster en Dirección de Recursos Humanos y Gestión del Talento en Inesem Business School.</p>
<p>Otra de las barreras para la retención de profesionales tiene que ver con la situación económica actual. “Lo que ocurre es que muchas empresas, a costa de pagar salarios bajos, ni siquiera se fijan en las capacidades de las personas que contratan. Al mismo tiempo, el trabajador, que considera que no se le está remunerando económicamente de manera adecuada, hace lo justo y necesario. Es la pescadilla que se muerde la cola”, añade. Esta falta de cultura organizacional dentro de la empresa es, en muchas de las ocasiones, la mayor enemiga del desarrollo de las capacidades.</p>
<p>De hecho, el 56% de los líderes cree que las reservas de talento en su empresa son “muy débiles” y admite que solo cubren los puestos clave una vez que se quedan vacantes, según un <a href="http://www.lhh.be/fr-BE/actualites/Documents/LHH-set-talent-in-motion.pdf">estudio de la consultora Lee Hecht Harrison y Human Capital Institute</a>, para el que se ha encuestado a 435 empresas estadounidenses con presencia en todo el mundo. El mismo informe establece que las empresas comprometidas con la movilidad del talento, entendida como la capacidad para entender, desarrollar y desplegar las cualidades en respuesta a las necesidades de la empresa, tienen un 12% más de probabilidades de incrementar sus ingresos que el resto.</p>
<p>Pero ¿cómo puede definirse el talento? “Todos lo tenemos para hacer algo y, al mismo tiempo, somos mediocres en otras cuestiones. Hay una palabra clave que es libertad. Si a una persona le dan facilidades para desarrollar sus capacidades, seguro que se convertirá en un trabajador talentoso y acabará rindiendo a un gran nivel”, asegura <a href="http://isabeliglesiasalvarez.com">Isabel Iglesias</a>, profesional de Recursos Humanos y socia de Talentia Human Resources. José Deconde, fundador de <a href="http://www.mimejorversion.com">mimejorversion.com</a> y <em>coach</em> oficial de <a href="http://www.llegaralacima.com">llegaralacima.com</a>, propone un gráfico en el que se puede descubrir cuál es la capacidad uniendo cuatro círculos: “Lo que amas hacer, lo que se te da bien, lo que puedes hacer para mejorar la vida de los demás y aquello por lo que te pagan. Si logramos unir estos cuatro círculos, sin duda estaremos dando lo mejor de nosotros mismos”.</p>
<p>Para Antonio Yuncal, director corporativo de Marketing & Comunicación de Randstad, “el empleado talentoso es aquel que es capaz de convertir el <em>mix</em> de sus cualidades en un valor para la organización. Si además suma una actitud enérgica, ilusionante y constructiva que influya positivamente en aquellos que le rodean, estaremos ante un trabajador excelente al que debemos motivar para que siga con nosotros o atraerlo si está fuera de nuestro alcance”.</p>
<h3><strong>Más que retención, seducción</strong></h3>
<p>Una vez que el trabajador con el <em>don</em> está radiografiado, llega el momento de pensar, desde la empresa, cómo evitar su marcha. “No me gusta la palabra retención; prefiero utilizar seducción, entendida como la capacidad de poner en marcha un proyecto organizacional que haga que tus trabajadores con más competencia no se vayan”, reflexiona Iglesias. Pero activar este cambio depende de que la dirección se implique. “Hay que ver la gestión de las personas y de sus virtudes como una inversión eficiente para la empresa, no como un gasto”, explica García Parrado.</p>
<p>De ahí, la pelota pasa al departamento de Recursos Humanos y a los propios jefes de cada departamento, que deben ser los encargados de ofrecer a los trabajadores confianza, comunicación y empatía con el fin de que se sientan cómodos para dar lo mejor de sí mismos.</p>
<p>“Según nuestro <a href="http://www.randstad.es/nosotros/randstadaward/Pages/docs/Informe-Randstad-Award-2014.pdf">estudio Randstad Award</a>, los trabajadores suelen pedir a las empresas, por este orden, honestidad, fiabilidad y sinceridad. También posibilidades de conciliar y soluciones a medida en el caso de aquellos que llevan más años en su puesto. Todo esto es una labor de recursos humanos y marketing, trabajando en equipo y siempre en línea con la dirección general de la compañía. Es muy real aquello de ‘forma a las personas de tu equipo para que se puedan ir y trátalas tan bien que no quieran hacerlo”, explica Yuncal.</p>
<p>El empleado también debe poner de su parte y, en su caso, el desafío es salir de su zona de confort, asumir riesgos. “Hay que preguntarse: ‘¿Qué haríamos si no tuviéramos miedo?’. Solo así podremos asumir riesgo, hay que romper con la cultura de que debe evitarse el fracaso. En España tenemos mucho miedo a errar, cuando en Estados Unidos, sin embargo, en muchas entrevistas de trabajo te preguntan cuántas veces has fracasado en tu vida. Eso es porque se valora la resiliencia en el empleado; la capacidad que tenemos de levantarnos y volver a intentarlo tras un error”, cuenta Deconde. En ese escenario, en el que un trabajador ofrece su mejor versión, se siente cómodo con su trabajo y se alinea con los valores de la empresa, se dan las condiciones perfectas para que el talento fluya y no se escape a las primeras de cambio. “Hay cosas más importantes que el dinero, aunque a veces no lo creamos”, sentencia Deconde.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/11/actualidad/1418290309_655869_1418293417_miniatura_normal.jpg" length="6114" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/11/actualidad/1418290309_655869_1418293417_noticia_normal.jpg" length="28817" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418290309-9fb132f11839cb79e3f5fe28b53a7490]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Mujeres fuertes, sociedad segura]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/12/10/planeta_futuro/1418216800_436850.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/12/10/planeta_futuro/1418216800_436850.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Gemma Solés i Coll]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[En los barrios más pobres de Nairobi, algunas chicas se hacen respetar gracias al boxeo. Y combaten así los estereotipos de género en una sociedad profundamente machista. Por GEMMA SOLÉS I COLL]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Wed, 10 Dec 2014 17:50:20 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Nairobi]]></category>
    <category><![CDATA[Machismo]]></category>
    <category><![CDATA[Derechos mujer]]></category>
    <category><![CDATA[Boxeo]]></category>
    <category><![CDATA[Kenia]]></category>
    <category><![CDATA[Sexismo]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones género]]></category>
    <category><![CDATA[África subsahariana]]></category>
    <category><![CDATA[Mujeres]]></category>
    <category><![CDATA[Deportes combate]]></category>
    <category><![CDATA[África]]></category>
    <category><![CDATA[Deportes]]></category>
    <category><![CDATA[Prejuicios]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Jean Attieno camina por la calle sudada, con las mallas de atletismo, los calcetines por encima de las rodillas, la capucha puesta y una pose digna de la versión femenina de Rocky Balboa. Son las nueve y media de la mañana, y sus compañeras llegan puntuales para el entrenamiento. Las calles de Kariobangi Norte, uno de los múltiples asentamientos informales de la zona este de Nairobi —a unos 15 kilómetros del centro neurálgico de la ciudad—, están en plena ebullición matutina: tráfico, tendederos, compradores, transeúntes, gallinas, cabras...</p>
<p>En este barrio pluriétnico y multireligioso —antaño, uno de los estercoleros de Nairobi—, la violencia entre las <a href="http://www.irinnews.org/report/30729/kenya-police-target-illegal-gangs-after-kariobangi" target="_blank">bandas de crimen organizado es un fenómeno cotidiano</a>. Pero, tal como ocurre en todo el país de manera generalizada, la inseguridad es aún más palpable cuando se dirige la mirada a mujeres y niñas. Según datos del Nairobi Women's Hospital, cada media hora una mujer es violada en Kenia. Además, los índices de violencia machista en el país han disparado las alarmas en el último <a href="http://www.ngeckenya.org/AR2014/NGEC-FINAL-ANNUAL-REPORT-24TH-FEB-2014.pdf" target="_blank">informe anual del Consejo Nacional para la Igualdad de Género</a>. Y, si bien es cierto que en agosto de 2011, el gobierno keniano creó la <a href="http://www.ngeckenya.org/" target="_blank">Comisión Nacional para la Igualdad de Género</a>, esta institución no recibe prácticamente ninguna atención por parte de las autoridades o los medios de comunicación, invisibilizando los casos de violencia doméstica y dejando a sus víctimas en total desamparo.</p>
<p>Ruth Mumbi, activista por la justicia social y defensora de los derechos de la mujer keniana, es una de las fundadoras de Bunge la Wamama Mashinani (BLWM) o Parlamento de Mujeres de Base, una organización que lucha para dar voz a las pobladoras de los asentamientos informales, frente a una dominante sociedad patriarcal. “Las mujeres de los <em>slums</em>, debido a las altas tasa de desempleo, están expuestas a muchos más riesgos que las de otras partes de Kenia. Están en el ojo de mira del crimen y la violencia. Las características físicas de estos barrios –caminos estrechos, canales de drenaje abiertos y zonas no iluminadas–, convierten las barriadas urbanas en lugares perfectos para las violaciones y los asaltos”, lamenta la experta. “El patriarcado keniano en el gobierno ha dejado un vacío legal que permite la humillación de las mujeres. La tendencia emergente en Kenia de desnudar a las mujeres en público es muy preocupante. A mi modo de ver, el poder masculino castiga a la mujer, degradándola y robándole la dignidad”, denuncia Ruth enérgicamente.</p>
<p><a href="http://elpais.com/elpais/2014/11/18/planeta_futuro/1416335360_782242.html" target="_blank">Planeta Futuro ya se hizo eco de las recientes protestas generadas en la capital a causa de la violencia machista,</a> ahora reflejada en espacios públicos y exhibida en Youtube. Pero algunas chicas ya no van a estar más en la tesitura de víctimas.</p>
<p>Jean Atieno, que es conocida entre los suyos como Sonko, entra en la sala de entrenamiento, en la Kariobangi Social Hall: una pequeña habitación de diez metros cuadrados en medio de un campo de deportes de la comunidad. Sus alumnas, un grupo de niñas de 13 años, la están esperando mientras calientan los puños con un saco que cuelga de la pared. Con 26 años, y boxeando desde los 19, Jean se ha convertido en una inspiración para las benjaminas del barrio. “Nuestro lema es: 'Chicas fuertes, comunidades seguras'. Aunque no nos referimos a luchadoras. Somos boxeadoras, no belicosas, y si luchamos es para defendernos, no para pelear porque sí”, dice tímidamente. Sin embargo, su timidez se desvanece rápidamente al colocarse y atarse los guantes. Empieza a dar instrucciones con voz firme a sus alumnas, mientras diferentes <em>sparrings</em> masculinos (o parejas de entrenamiento) se mueven sudados por el pequeño espacio. Mientras tanto, por las ventanas del recinto se asoman miradas de curiosos de todas las edades.</p>
<p>Hace cuarenta años, cuando Muhammad Ali derrotó a Georges Foreman en el famoso combate <a href="http://www.theguardian.com/sport/2014/oct/29/rumble-in-the-jungle-muhammad-ali-george-foreman-book-extract" target="_blank">Rumble in the Jungle</a> celebrado en Kinshasa, era inimaginable encontrarse un <em>ring</em> africano con campeonas de boxeo como las <a href="http://www.boxgirls.org/" target="_blank">Box Girls de Kenia.</a> Sin embargo, gracias a esta organización sin ánimo de lucro fundada por Alfred Analo Anjere, alias Priest, se beneficia a un millar de mujeres en diferentes <em>slums</em> y localidades del país. Con ello, las boxeadoras kenianas lideran hoy el panorama regional femenino.</p>
<p>Priest, de 41 años, practica el boxeo desde crío. “Llevo quince años entrenando a mujeres, aunque registré Box Girls como organización hace solo siete. Lo hice, principalmente, porque percibí una amenaza constante hacia ellas, sobre todo en la parte este de Nairobi. Pero también, para destruir el imaginario colectivo y los estereotipos acerca de que son el sexo débil”, dice el <em>coach</em> del equipo. Insiste y subraya: “Las mujeres no son el sexo débil. Son líderes, porque el boxeo es liderazgo”. En esto, las chicas de la organización despuntan de manera extraordinaria.</p>
<p>Sarah Achieng, más conocida como Ángel de Guerra, es hoy la campeona de boxeo femenino del África del Este y Central en la categoría de peso pluma. Con ella, la perspectiva de género en este deporte se ha transformado. “Gracias a la organización, adquirí la disciplina necesaria y gané la confianza que se requiere para subir al cuadrilátero”, reconoce esta boxeadora profesional. “Pero intento que el boxeo no sea solamente mi modo de ganarme la vida, sino que trabajo para que la comunidad también se beneficie de sus virtudes. Kariobangi es un área muy deprimida. Las mujeres aquí viven una inseguridad altísima. Hay muchas violaciones y embarazos precoces. Bastantes chicas contraen el VIH a causa de estos abusos. Además, también sufren más desempleo y mayores niveles de pobreza que los hombres debido a que, a menudo, son madres solteras y tienen que hacer frente ellas solas a la economía doméstica. Pero la vida de muchas chicas está cambiando gracias al proyecto de boxeo. Ganan confianza en sí mismas e incluso pueden ganar algo de dinero. Son capaces de defenderse ante posibles agresiones machistas. También aprenden sobre sus derechos y la necesidad de ser asertivas con sus vidas o sobre su propia sexualidad; adquieren valores hacia la comunidad y forman parte activa de la cohesión social del barrio”, reconoce orgullosa la campeona mientras se coloca los guantes y las protecciones para realizar su entrenamiento.</p>
<p>En sus dos horas diarias de entrenamiento, el <em>sparring</em> no tiene compasión, aunque Sarah le hace sudar hasta empaparle de arriba a abajo. Él le da en la cara, le da en la barriga, mientras Priest le habla de cerca, para darle instrucciones. Los músculos de las mejillas de la boxeadora tiemblan, pero sus puños y su mirada siguen firmes como rocas. “El boxeo no es solo una lucha, ayuda a las chicas a focalizar su mirada hacia un objetivo y conseguirlo. Les ayuda a adquirir responsabilidades”, dice Priest.</p>
<p>El responsable de esta iniciativa está orgulloso del trabajo de las Box Girls. Entrena a las mejores de la nación y de la región, y consiguió que una de sus boxeadoras, Elizabeth Odhiambo, pudiese participar en los Juegos Olímpicos de Londres en 2012, cuando después de casi un siglo de disputas debido a los extendidos prejuicios de género en el mundo, el boxeo femenino consiguió ser incluido por primera vez en la historia como deporte olímpico.</p>
<p>Sin embargo, el entrenador no se relaja y subraya la necesidad de seguir luchando y recibir apoyos para poder continuar con la labor de la organización. Conseguir vidas dignas en comunidades seguras. “Tenemos que dar las gracias a nuestros socios y donantes, como <a href="http://womenwin.org/" target="_blank">Women Win</a> de Holanda o <a href="http://www.comicrelief.com/" target="_blank">Comic Relief</a> de Inglaterra. Pero también a la comunidad, que nos cede el espacio para entrenar y que nos apoya para que esto sea posible. Movilizar a los vecinos es esencial, porque al involucrarlos en el proyecto, es mucho más fácil penetrar en el imaginario colectivo ya sea a través de charlas de sensibilización o de clases gratuitas de boxeo. La comunidad se ve empoderada cuando tiene a mujeres más fuertes y capaces de dirigir sus vidas. Al ser líderes, se hacen responsables de problemas que van más allá de sus propios derechos. Pueden afrontar otros retos cotidianos típicos de los <em>slums</em> como la gestión de los residuos o la falta de agua corriente”.</p>
<p>El papel femenino en la transformación social de los barrios más deprimidos es evidente. Y la educación para que sean reconocidas como líderes es básica para que la sociedad aprenda a respetar y valorar su aportación. Sin embargo, la sociedad keniana todavía parece estar muy lejos de hacerlo.</p>
<p>“Las prácticas culturales y las creencias arraigadas en la ciudadanía plantean retos enormes para la eliminación de la violencia machista en Kenia. Las mujeres aún no son conscientes de que sus derechos están siendo vulnerados. A menudo, los abusadores son los maridos, y ellas guardan silencio y no denuncian por miedo a romper su matrimonio o a convertirse en madres solteras. La mayoría opta por permanecer en matrimonios abusivos, porque temen el estigma que enfrentan las divorciadas ante sus propias familias. Pero otras veces, su silencio es consecuencia del difícil acceso a la justicia, que puede ser muy costoso, sobre todo para la población femenina más pobre y económicamente dependiente de sus maridos”, confiesa la feminista Ruth Mumbi.</p>
<p>“Desde BLWM denunciamos la vulneración de los derechos humanos y ejercemos presión al gobierno para que se persiga y castigue a los violadores. Además, conscientes del difícil acceso a la justicia por parte de las mujeres de los <em>slums</em>, les brindamos asesoramiento jurídico gratuito e intentamos darles cobijo cuando tienen que abandonar sus hogares”, revela la activista evidenciando los problemas económicos, políticos y sociales a los que se enfrentan las víctimas.</p>
<p>Sin embargo, el sueño de las boxeadoras, que consiguen hacerse respetar por los hombres, es que algún día, todas las mujeres de Kenia sean capaces de defenderse físicamente. Así, no dependerán de ninguna institución que las ampare cuando ya se han convertido en víctimas. Sarah Achieng lo tiene claro: “Puede que yo sea la primera mujer campeona en la región, pero el movimiento de boxeadoras está creciendo”.</p>
<p>La benjamina, Teresa, representante de una nueva generación que liderará la vida política y social del país en el futuro, es una prueba de lo que este deporte puede significar. Mientras ella, campeona de 13 años camina a través del campo de fútbol de Kariobangi, los chicos de su edad se apartan y la miran con admiración. Después de una sesión de dos horas de entreno, que ha terminado con quince minutos de abdominales sin tregua, la joven camina erguida y con cara de satisfacción. Su cuerpo es delgado y aún no se ha desarrollado, pero esta chica es pura fibra. “Empecé cuando tenía 10 años y ya soy la campeona de Kenya en mi categoría. No solo me siento una campeona, sino que sé que soy una súper <em>woman</em>. Una súper heroína. No hay ningún chico que se atreva a tocarme en todo Kariobangi. Me respetan. Pero pase lo que pase con mi carrera, no me voy a ir de aquí. Cuando sea mayor estaré entrenando a otras chicas, para que los <em>slums</em> se llenen de súper heroínas y no tengamos que tener miedo nunca más”.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2014/12/10/planeta_futuro/1418216800_436850_1418226742_miniatura_normal.jpg" length="7059" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2014/12/10/planeta_futuro/1418216800_436850_1418226742_noticia_normal.jpg" length="42769" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2014/12/10/planeta_futuro/1418216800_436850_1418226821_portadilla_grande.jpg" length="102303" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1418227141-ef72ad0a3cc1cd77c4177f4bdc6c1890]]></comments>
  </item>
</channel>
</rss>
