<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
<channel>
  <title><![CDATA[Portada de EL PAÍS]]></title>
  <link><![CDATA[http://elpais.com/rss/elpais/portada.xml]]></link>
  <description><![CDATA[Portada de EL PAÍS]]></description>
  <lastBuildDate>Sun, 7 Dec 2014 14:42:25 +0100</lastBuildDate>
  <pubDate>Sun, 7 Dec 2014 14:42:25 +0100</pubDate>
  <language>es</language>
  <copyright><![CDATA[Copyright 2014, Ediciones EL PAÍS]]></copyright>
  <ttl>5</ttl>
  <image>
      <url>http://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/logos/cabecera_portada.png</url>
      <title>Logotipo de EL PAÍS</title>
      <link>http://elpais.com/</link>
  </image>
  <item>
    <title><![CDATA[Podemos pierde impulso tras la exposición de sus líderes y planes]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/06/actualidad/1417898699_080026.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/06/actualidad/1417898699_080026.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Fernando Garea]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El PSOE encabeza la intención de voto con el 27%. El PP acentúa su hundimiento y continúa como tercera fuerza con el 20%]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 7 Dec 2014 12:16:53 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Pablo Iglesias Turrión]]></category>
    <category><![CDATA[Mariano Rajoy]]></category>
    <category><![CDATA[Pedro Sánchez]]></category>
    <category><![CDATA[Encuestas electorales]]></category>
    <category><![CDATA[Metroscopia]]></category>
    <category><![CDATA[Podemos]]></category>
    <category><![CDATA[PSOE]]></category>
    <category><![CDATA[PP]]></category>
    <category><![CDATA[Movimientos sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La exposición pública y el aterrizaje en el escenario político como partido han frenado la <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/02/actualidad/1414961139_702253.html">tendencia ascendente y sostenida</a> desde mayo de <a href="http://elpais.com/tag/podemos/a/">Podemos</a>. Eso no significa que se desinfle o que no mantenga sus opciones a ser la fuerza más votada en unas elecciones generales, pero sí que los ciudadanos le someten a idéntico escrutinio que al resto de partidos y eso le ocasiona los mismos altibajos tras un ascenso continuo.</p>
<p>Según el sondeo de <a href="http://elpais.com/tag/metroscopia/a/">Metroscopia</a> para EL PAÍS, Podemos tendría una estimación de voto del 25%, superado por el 27% del PSOE y por encima del 20% que logra el PP. <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/01/actualidad/1414865510_731502.html">Hace un mes</a> era el partido de Pablo Iglesias el que superaba a los dos que han gobernado en España en 26 años de democracia constitucional.</p>
<p>Desde aquella encuesta hasta esta, Podemos ha vivido un mes cargado de acontecimientos; desde su constitución formal en partido político a la controversia sobre el contrato de Íñigo Errejón, su <em>número</em> <em>dos</em>, en la Universidad de Málaga, incluyendo la presentación de la base de su programa económico y el repliegue mediático después de una sobreexposición. El propio Iglesias ha pasado de contertulio que formula críticas a líder entrevistado al que se le piden respuestas sobre asuntos concretos y se le cuestionan sus posiciones. Se mide en esta encuesta el grado de aceptación de sus nuevas bases programáticas, alejadas de las propuestas más radicales de las elecciones europeas.</p>
<p>En el momento en el que se hizo la anterior encuesta se vivía el impacto de casos notables de corrupción, como ha demostrado esta semana el espectacular incremento en más de 20 puntos del grado de preocupación de los ciudadanos sobre la corrupción, según el Centro de Investigaciones Sociológicas (CIS).</p>
<p>En términos deportivos, Podemos ya está en el terreno de juego compitiendo con el resto y, sobre todo, escrutado con lupa. Con el paso del tiempo, como es obvio, va teniendo más pasado y una estructura que incrementa los puntos de rozamiento con la realidad, el margen de error y la presión mediática.</p>
<p>El futuro lo conserva porque mantiene la tendencia a disputar la hegemonía política a PSOE y PP, consolidando su capacidad para hacer saltar por los aires lo que se conoce como bipartidismo. De hecho, en voto directo, es decir, sin cocina ni ponderación de ningún tipo de dato previo, Podemos sigue estando por delante, con el 18%, aunque en el anterior sondeo tuvo el 22,2%, en plena ebullición política a su favor.</p>
<p>Para conocer su evolución y la consolidación de sus posibilidades es preciso aún esperar la tendencia de futuras encuestas.</p>
<p>Su líder no ha tenido un buen mes como flamante secretario general, según el sondeo, que refleja un descenso de su imagen que se corresponde con hechos relevantes como su ausencia de las televisiones tras una mala actuación en una entrevista con Ana Pastor en La Sexta. Pese a ello, es el líder político mejor valorado de todos, o en términos más precisos, el líder menos negativamente evaluado: del saldo positivo de noviembre (+ 1 punto) pasa a uno negativo de -17 puntos (con un 51% de desaprobación frente a un 34% de aprobación).</p>
<p>En el análisis de las tendencias globales, el PSOE resiste gracias a una mayor movilización de sus electores. El partido de Pedro Sánchez ha subido en fidelidad de voto del 35% al 49%, es decir, que ha logrado recuperar una parte del electorado que le abandonó antes. De hecho, en las generales de hace tres años, los socialistas tuvieron el 28,7% en voto válido y ahora la estimación es del 27,7%. No es el mejor dato de Sánchez, pero sí es superior al mes anterior y le permite mantener opciones de ser el más votado.</p>
<p>La estrategia de la dirección del PSOE es, precisamente, la de intentar recuperar los posibles votantes que le dieron la espalda en favor de la abstención y de Podemos. Confían en que el escrutinio a Podemos provocará la vuelta de esos electores que apoyan ahora a Iglesias, que cifran en un tercio.</p>
<p>El objetivo del PSOE son las elecciones municipales y autonómicas de mayo, en las que parte de un resultado tan pésimo en 2011 que cualquier avance podrá considerarse como un éxito. Aquellos comicios fueron los más desastrosos para los socialistas y no es probable que pueda bajar más aún. Recuperar el gobierno de una comunidad o alguna capital de provincia puede considerarse como una victoria en el PSOE, lastrado, además, por la fragmentación del voto de la izquierda en nuevas candidaturas.</p>
<p>El panorama que dibuja la encuesta reparte casi de forma similar en tres partidos las posibilidades de ganar las elecciones. El PP, con un 20%, es el que más bajo está y presenta una trayectoria hacia la caída libre. El partido de Mariano Rajoy paga como ninguno el malestar ciudadano y, especialmente, el clima de corrupción. Está a más de 14 puntos de su voto en las generales de hace tres años, con tendencia a pasar de la mayoría absoluta a ser la tercera fuerza. Es el partido que más acusa el descrédito político y la desmovilización de los electores, que se traduce en una elevada abstención. El porcentaje de votantes del PP que dicen ahora que no votarán solo es compensado por el de ciudadanos que nunca iban a las urnas y ahora apoyarían a Podemos si mantiene esa movilización durante un año.</p>
<p>Ese dato tan negativo en este momento es, paradójicamente, la única fuente de esperanza del PP, porque no son votantes que se le hayan ido a otras opciones, sino que prefieren quedarse en casa. Convencerles o insuflarles el miedo por una eventual victoria de Podemos es su forma de recuperar ese terreno perdido. Rajoy había basado su éxito en la reforma fiscal y en la mejora de la economía, pero no hay noticia de ese efecto. Para que fuera así, deberían hacerse visibles tres factores: que la recuperación fuera real, que los ciudadanos la perciban y que, además, la atribuyan al mérito del Gobierno. Hoy por hoy esa percepción y esas tres condiciones no se transmiten en la encuesta, porque se mantiene el pesimismo ciudadano y porque pesan más otros factores, como el descrédito político. Los días en los que se recogían los datos de la encuesta se produjo la <a href="http://elpais.com/politica/2014/11/26/actualidad/1417012981_141230.html">dimisión de la ministra de Sanidad, Ana Mato</a>, precisamente, por su vinculación a la red corrupta Gürtel. Y no parece percibirse el discurso de regeneración que intentó hacer en el Congreso al día siguiente el presidente del Gobierno.</p>
<p>No ayuda nada la imagen gastada de Rajoy. Ocho de cada 10 españoles desaprueban su gestión —el 79%— y solo un 19% le da un aprobado. Eso quiere decir que el disgusto o malestar de los votantes del PP con su líder es notable, lo que cuestiona su credibilidad y capacidad para convencer a esos electores para que salgan de la abstención decidida y acudan a las urnas. Soraya Sáenz de Santamaría mantiene también una valoración muy negativa, por debajo del resto de líderes. Por encima de todos ellos sigue en valoración positiva el Rey. En menos de tres años al frente de un Gobierno con mayoría absoluta y con un poder institucional que nunca antes había tenido nadie en democracia, Rajoy es ahora el líder político con peor valoración.</p>
<p>Hay una ligera recuperación de IU y UPyD, a falta de confirmación en los próximos meses. Alberto Garzón, futuro líder previsiblemente de IU, parte con una valoración positiva solo superada por Iglesias, aunque se le conoce mucho menos.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/06/actualidad/1417898699_080026_1417946975_noticia_normal.png" length="48908" type="image/png"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1417898699-5b1622beb495c8102edcc93ecb46176a]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La mayoría cree que Podemos oculta su radicalidad]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/07/actualidad/1417946585_857888.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/07/actualidad/1417946585_857888.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Fernando Garea]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La formación que lidera Pablo Iglesias se beneficia de la falta de credibilidad del resto de partidos]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 7 Dec 2014 11:03:05 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Pablo Iglesias Turrión]]></category>
    <category><![CDATA[Podemos]]></category>
    <category><![CDATA[Encuestas]]></category>
    <category><![CDATA[Movimientos sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Opinión pública]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://politica.elpais.com/tag/podemos/a/">Podemos</a> no tiene aún un programa político completo y, por el momento, no pasa de unas bases económicas que asegura que están sometidas a debate y elaboración y que ha situado en el escaparate.</p>
<p>El 66% de los ciudadanos observa que hay un proceso de <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/11/30/actualidad/1417373210_752548.html">abandono de las posiciones más radicales</a> del partido de <a href="http://politica.elpais.com/tag/pablo_iglesias_turrion/a/">Pablo Iglesias</a> por temor a perder votos. Ese porcentaje ve una cierta impostura y una forma de ocultar la radicalidad para obtener más apoyo en el camino hacia la moderación. Hasta la mitad de sus votantes percibe ese cambio. A la pregunta de cuál de los tres partidos es percibido como el que tiene propuestas más realistas, gana el PSOE, seguido significativamente de Podemos y con el PP en tercer lugar.</p>
<p>Llamativo es que si se pregunta quién tiene las ideas más claras para superar la crisis el que gana es Podemos, seguido de PP y PSOE. Los populares siempre se han presentado como los adalides de la eficacia y han basado su gestión en el combate de la crisis económica, lo que, según la encuesta, no se percibe. Y Podemos carece aún de unas propuestas concretas e intenta salir de la rectificación de las presentadas en las europeas de mayo como programa electoral.</p>
<p>Donde gana el partido de Iglesias es en credibilidad porque hasta el 22% asegura que es el único en el que se puede confiar, frente al descrédito de los otros dos. Con todo, los tres partidos suspenden en confianza.</p>
<p>Según han mostrado ya los sondeos, el crecimiento de Podemos está basado en la decepción que provocan sus rivales. El 44% de los ciudadanos encuestados atribuyen su ascenso a la “sensación de decepción y desencanto con los demás partidos, incluyendo aquel por el que haya podido votar”.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1417946585-1c417f364d6f29fc3674c95139262ffa]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Inspectores sin cortapisas en Bankia]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/06/actualidad/1417897227_266285.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/06/actualidad/1417897227_266285.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Íñigo de Barrón]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Los peritos, veteranos técnicos del Banco de España, revelan serios fallos en las cuentas de la entidad al trabajar por libre para el juez]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 7 Dec 2014 00:02:52 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Caso Bankia]]></category>
    <category><![CDATA[Banco de España]]></category>
    <category><![CDATA[Audiencia Nacional]]></category>
    <category><![CDATA[Falsificación documentos]]></category>
    <category><![CDATA[Fiscalía Anticorrupción]]></category>
    <category><![CDATA[Fusiones bancarias]]></category>
    <category><![CDATA[Estafas]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción política]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos económicos]]></category>
    <category><![CDATA[Casos judiciales]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción]]></category>
    <category><![CDATA[Bankia]]></category>
    <category><![CDATA[Tribunales]]></category>
    <category><![CDATA[Bancos]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Banca]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Dos veteranos inspectores del <a href="http://elpais.com/tag/banco_de_espana/a/">Banco de España</a>, Víctor J. Sánchez Nogueras y Antonio González Ruiz, convertidos en peritos del juez Fernando Andreu desde hace dos años, han dado un palo al avispero del sistema financiero. El jueves se conocieron sus informes, que cuestionan la veracidad de las <a href="http://elpais.com/tag/caso_bankia/a/">cuentas de Bankia</a> en 2010, 2011 y la salida a Bolsa, bajo la presidencia de Rodrigo Rato, así como la reformulación posterior del actual equipo gestor, capitaneado por José Ignacio Goirigolzarri, en mayo de 2012.</p>
<p>Los dos expertos, que llevan trabajando casi dos años para la Audiencia Nacional, han cuestionado la labor del Banco de España en la crisis, la de <a href="http://elpais.com/tag/cnmv_comision_nacional_mercado_valores/a/">la CNMV</a> y la del auditor Deloitte. Estas instituciones dudan de las conclusiones de los documentos, al igual que Rato y Goirigolzarri. Sin embargo, fuentes financieras creen que la rotundidad de sus acusaciones se debe a que han escrito “sin ninguna cortapisa” por parte de las autoridades supervisoras. “Pueden haber cometido algún error, pero dudo que tengan grandes fallos en las cuestiones relevantes. Han tenido tiempo para verlo todo con calma y son expertos. Saben las consecuencias de lo que han escrito”, apunta un veterano del Banco de España.</p>
<p>La actuación de Sánchez Nogueiras y González Ruiz recuerda <a href="http://economia.elpais.com/economia/2013/01/06/actualidad/1357509251_871941.html">la reclamación de los inspectores</a> en 2013, cuando se quejaron de que, durante la crisis, los jefes del Banco de España dulcificaron sus informes para evitar que salieran a la luz graves problemas de algunas entidades. “Entre el informe de la inspección y la toma de decisiones de la Comisión Ejecutiva del Banco de España hay un excesivo nivel de filtros que solo tienen sentido para modular las conclusiones de la inspección”, rezaba el informe elaborado por los inspectores en aquel momento. Incluso acusaron al equipo del exgobernador Miguel Fernández Ordóñez de “mirar para otro lado” cuando aparecían indicios de delito, algo recordado al conocerse las operaciones delictivas que están en la Fiscalía.</p>
<p>La gravedad del asunto hizo que la troika (FMI, BCE y Comisión Europea) incluyera en el <a href="http://economia.elpais.com/economia/2012/07/10/actualidad/1341932165_331354.html">memorándum del rescate</a> a la banca un artículo que cambió el sistema interno de inspección del Banco de España para que evitar que se pudieran ocultar deficiencias detectadas. El economista José Carlos Díez coincide en la crítica: “Es revelador que se haya descubierto el maquillaje en un trabajo para el juez y no para el supervisor”.</p>
<p>Todos los ojos están puestos en esas 406 páginas y ya han comenzado a escucharse duras críticas. Según fuentes cercanas a los inspectores, ambos eran conscientes de la gravedad de las acusaciones, pero se juegan su prestigio en la investigación.</p>
<p>Es difícil dudar de su preparación técnica. Antonio González Ruiz tiene más de 13 años de experiencia. Víctor Sánchez unos 25. Este último trabajó en el FROB con Mariano Herrera, actual director general de Supervisión, lo que hace pensar que es una persona de su confianza. Ambos fueron escogidos de entre más de 440 inspectores por el propio Banco de España cuando los reclamó Andreu.</p>
<p>El organismo presidido por Luis Linde sabía que tenía que enviar a veteranos a la Audiencia para una misión difícil. Los que les conocen dicen que son “fiables” y que no ocultan lo que piensan aunque algunos buscan razones ocultas del disparo de los inspectores. Por su trayectoria profesional, es difícil pensar en vendettas contra su institución. Su investigación ha sido explicada con detalle al juez, que envió a las partes personadas lo que se ha convertido en el mayor golpe a la credibilidad de los supervisores desde el hundimiento de Bankia en 2012.</p>
<p>El efecto de los informes ha llegado hasta Bruselas, que aceptó las cuentas como base de la <a href="http://economia.elpais.com/economia/2012/11/28/actualidad/1354098984_924915.html">recapitalización de Bankia</a> con 18.000 millones, al margen de los 4.400 millones inyectados antes por el Estado. Desde la Comisión Europea se ha dicho que “los errores” en las cuentas deben aclararlos las autoridades españolas.</p>
<p>UPyD, que junto con la asociación 15MpaRato han impulsado este caso, ha pedido la imputación de Ordóñez, Julio Segura y Francisco Celma, socio de Deloitte. Algunas fuentes creen que los escritos también salpican al actual gobernador, Luis Linde y al subgobernador, Fernando Restoy, que fue vicepresidente de la CNMV cuando Bankia salió al parqué. Mientras, el Gobierno acepta que se estudie “el pasado de Bankia”, no el presente, como si fuera un tema que afecta al anterior Ejecutivo socialista, aunque la entidad siempre fue dirigida por hombres del PP. Otros, como Toni Cantó, de UPyD, oponen que los inspectores solo han enseñado “lo que otros quisieron tapar”.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/06/actualidad/1417897227_266285_1417900577_miniatura_normal.jpg" length="6117" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/06/actualidad/1417897227_266285_1417900577_noticia_normal.jpg" length="30479" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1417897226-f9fd585ddc4cf52c640ed0a0350612e4]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[México intenta un giro político para salir de la crisis institucional]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/07/actualidad/1417916004_502575.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/07/actualidad/1417916004_502575.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Luis Prados, Jan Martínez Ahrens]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El Gobierno del PRI toma medidas para restablecer la seguridad y recomponer el sistema de justicia. La tragedia de Iguala, donde desaparecieron 43 estudiantes, marca una ruptura en el sexenio]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 7 Dec 2014 05:36:08 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Matanza Iguala]]></category>
    <category><![CDATA[Enrique Peña Nieto]]></category>
    <category><![CDATA[Protestas estudiantiles]]></category>
    <category><![CDATA[Iguala]]></category>
    <category><![CDATA[Personas desaparecidas]]></category>
    <category><![CDATA[Matanza civiles]]></category>
    <category><![CDATA[Cargas policiales]]></category>
    <category><![CDATA[Casos sin resolver]]></category>
    <category><![CDATA[Estudiantes]]></category>
    <category><![CDATA[Guerrero]]></category>
    <category><![CDATA[Acción policial]]></category>
    <category><![CDATA[Policía]]></category>
    <category><![CDATA[Casos judiciales]]></category>
    <category><![CDATA[Comunidad educativa]]></category>
    <category><![CDATA[México]]></category>
    <category><![CDATA[Acción militar]]></category>
    <category><![CDATA[Fuerzas seguridad]]></category>
    <category><![CDATA[Norteamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Latinoamérica]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos]]></category>
    <category><![CDATA[Educación]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Han bastado poco más de dos meses de <a href="http://elpais.com/tag/matanza_estudiantes_normalistas_iguala/a/">tragedia</a>, sospechas de corrupción y errores de comunicación del Gobierno para que las expectativas generadas hace dos años por el plan de reformas lanzado por el presidente Enrique Peña Nieto al día siguiente de su toma de posesión, aquello que la prensa internacional llamó “el momento México”, se hayan desvanecido.</p>
<p>La desaparición y muerte el pasado 26 de septiembre de <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/10/12/actualidad/1413065414_516533.html">43 humildes estudiantes de magisterio</a> en Iguala, en el Estado de Guerrero, uno de los más pobres del país, conmocionó a la sociedad mexicana como hacía décadas que no ocurría, poniendo dramáticamente en primer plano la complicidad del poder político, municipal en este caso, con la violencia del crimen organizado y la corrupción y la impunidad de las instituciones y sus representantes.</p>
<p>Al cóctel emocional de vergüenza, frustración y cólera de la opinión pública se sumó después la tardía e insuficiente respuesta del Gobierno y, aún peor, el descubrimiento de que la esposa del presidente compró una mansión por varios millones de dólares a una constructora beneficiada con la adjudicación del futuro tren de alta velocidad México-Querétaro, posteriormente cancelada. La tragedia de Iguala pasó a convertirse en crisis nacional —“la más grave desde el tequilazo de mediados de los años noventa”, según un portavoz oficial— en un contexto de estancamiento económico y de promesas incumplidas.</p>
<p>El nuevo Gobierno del PRI, el partido hegemónico durante 70 años, a quien hasta sus críticos más duros atribuían una habilidad especial para acotar la violencia generada por el narcotráfico, y que había hecho bandera de la modernización del país a través del Pacto por México, la agenda de reformas consensuada con la oposición, trata ahora de recuperar la iniciativa política. No es tarea fácil. Iguala marca un antes y un después en este sexenio, y el hoy es peor que el ayer.</p>
<p>Aurelio Nuño, jefe de gabinete de <a href="http://elpais.com/tag/enrique_pena_nieto/a/">Peña Nieto</a> y figura emergente del PRI más joven, no tiene empacho en reconocer errores en este trayecto de la esperanza a la desconfianza. “Nos faltó una agenda más contundente en materia de seguridad y de Estado de Derecho. Nos quedamos cortos. No vimos la dimensión del problema y la prioridad que debería haber tenido”, afirma. Tampoco se excusa en la devastación social causada por la guerra contra el narcotráfico lanzada por el expresidente Felipe Calderón (2006-2012) con sus miles de desaparecidos y casi 100.000 muertos. “La responsabilidad de la herencia recibida es enorme, pero es una herencia de muchas décadas. Pensar que es problema de un Gobierno es no entender nada. Iguala es un problema estructural”. Guerrero junto con los Estados de Michoacán, Oaxaca y Chiapas, todos en el sur del país, quedaron al margen de la apertura política y liberalización económica experimentadas por México en las últimas décadas y su atraso comparativo no ha dejado de crecer. Los cuatro son ahora objeto de atención prioritaria por parte del Gobierno que ha lanzado un plan de rescate económico de la zona y enviado al Congreso una nueva agenda de reforma de las fuerzas de seguridad, en defensa de los derechos humanos y de recomposición del sistema de justicia.</p>
<p>Sin embargo, estos cambios legislativos llevarán tiempo, cuestan dinero y el humor social mayoritario es de impaciencia. La sociedad ha dicho “¡basta ya!” y hasta el propio Peña Nieto ha señalado que “México no puede seguir así”. “Es cierto que hay una crisis de credibilidad, pero no de ingobernabilidad. El Gobierno tiene aún la iniciativa y dispone de tiempo para conservarla. Ahora bien, ha recibido un mensaje claro de la ciudadanía y tiene que demostrar que es capaz de actuar. Porque este Gobierno tiene visión estratégica pero baja ejecución; y ese es su problema, es bueno para reformar el futuro pero no para gobernar el presente”, opina el escritor y director de <a href="http://www.nexos.com.mx/">la revista Nexos</a>, Héctor Aguilar Camín.</p>
<p>Aurelio Nuño es consciente de que el país vive una profunda crisis de confianza y reconoce que la “estrategia de comunicación no está funcionando”. Anuncia, sin concretar, cambios inminentes en este campo. “No es fácil cambiar las llantas con el coche en marcha”, afirma. Pero deja claro que la urgencia en los cambios que pide la opinión pública no va a marcar el rumbo. El jefe de gabinete del presidente es tajante: “No vamos a sustituir las reformas por actos teatrales con gran impacto, no nos interesa crear ciclos mediáticos de éxito de 72 horas. Vamos a tener paciencia en este ciclo nuevo de reformas. No vamos a ceder aunque la plaza pública pida sangre y espectáculo ni a saciar el gusto de los articulistas. Serán las instituciones las que nos saquen de la crisis, no las bravuconadas”.</p>
<p>Juan Pardinas, presidente del <a href="http://imco.org.mx/home/">Instituto Mexicano de la Competitividad</a>, un <em>think tank</em> de análisis de políticas públicas, tiene algunas reservas sobre la eficacia de esta actitud. “La mayoría de las medidas anunciadas son acertadas, como la implantación de una clave de identidad única o la desarticulación de las policías municipal en algunos Estados. El problema es que gran parte de la sociedad mexicana no está alineada ahora mismo con el presidente y, ante la dimensión de la crisis, se esperaban acciones ejecutivas más inmediatas como una recomposición del Gabinete, Y ahí han perdido una oportunidad”, afirma.</p>
<p>La crisis mexicana tiene otro flanco, el del retraso en la aplicación de las reformas ya aprobadas, sobre todo las económicas, que corre en paralelo con el drama de la inseguridad. El Pacto por México puso en marcha una reforma fiscal, bancaria, energética, de las telecomunicaciones y educativa que iban a generar competencia acabando con los monopolios e impulsar el crecimiento hasta alcanzar un 5% del PIB al final del sexenio. Dos años después, la previsión oficial para este año es de solo el 2,1% y los ciudadanos no han notado ninguna mejora en sus bolsillos. Al contrario. La reforma fiscal ha soliviantado a las clases medias al subirles los impuestos y la pequeña y mediana empresa no ha logrado aún créditos más baratos.</p>
<p>Más grave aún, la reforma energética, donde el Gobierno tuvo que superar fuertes resistencias de la izquierda para romper un tabú permitiendo la entrada de la inversión privada y extranjera en el monopolio estatal de Pemex, llega en un momento de caída de la producción y de los precios mundiales del petróleo. <a href="http://www.pemex.com/Paginas/default.aspx">Pemex</a>, nacionalizada en 1938 por el presidente Lázaro Cárdenas, corre históricamente con la parte del león de la factura de los gastos del Estado mexicano —aporta el 38% de sus ingresos— y la actual coyuntura puede hacer que a ese coche al que hay que cambiarle las ruedas sin que se detenga le falte además la gasolina.</p>
<p>“Las reformas no están tardando en dar resultados, sino que cuando se anunciaron se quiso dar la impresión de que tendrían efectos casi inmediatos”, afirma el economista Gerardo Esquivel, profesor-investigador del Colegio de México. “Y lo tendrán”, añade, “pero en el medio y largo plazo. Los impactos se sentirán poco y al final tendremos un sexenio similar a los anteriores”. Nuño asegura que el impulso reformista del Gobierno sigue vivo, pero admite el frenazo en la práctica. “Hay resistencias al cambio por parte de los propios afectados como en el caso de los maestros, y resistencias, algunas visibles y otras menos evidentes, de grupos económicos, mejor organizados, contrarios a la competencia”.</p>
<p>La popularidad del presidente ha caído según encuestas recientes —casi el 60% de los mexicanos desaprueban su gestión— y, sin embargo, golpes de autoridad en el pasado como la detención por corrupción de Elba Esther Gordillo, la todopoderosa líder histórica del sindicato de maestros, o <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/02/28/actualidad/1393622660_897184.html">la captura de Joaquín El Chapo Guzmán</a>, jefe del cartel de Sinaloa, siguen recibiendo el aplauso mayoritario, de acuerdo con esos sondeos.</p>
<p>Pese a ello, el Gobierno descarta de momento golpes de efecto que eliminen de un plumazo los obstáculos a sus planes. “Nuestra intención no es castigar a nadie ni ir en contra de nadie. No haremos pagar a nadie la salida de la crisis ni vamos a hacer populismo económico. No habrá represión. La segunda agenda del sexenio es acelerar las reformas de la primera agenda”, asegura Nuño.</p>
<p>Peña Nieto, que siempre se ha definido como un pragmático, se fijó como meta de su mandato restaurar la preeminencia y autonomía del Estado frente a los poderes fácticos —incluido el crimen organizado— en un contexto democrático. Un objetivo muy ambicioso que hoy parece más lejano y borroso que ayer.</p>
<p>Los partidos de la oposición, a derecha e izquierda, <a href="http://www.pan.org.mx/">el Partido Acción Nacional (PAN)</a> y <a href="http://www.prd.org.mx/">el Partido de la Revolución Democrática (PRD)</a>, atraviesan una crisis profunda y mantener el consenso de las reformas en un año como 2015, con elecciones a gobernador en nueve Estados, no será fácil.</p>
<p>El sistema político está en cuestión y la indignación social es un terreno abonado para quienes se han mantenido al margen de los pactos como el carismático líder de la izquierda y excandidato presidencial Andrés Manuel López Obrador y los profetas del plan b que puedan surgir. Acelerar y perseverar en las reformas y pedir un poco más de paciencia a la población con la promesa de que no se recurrirá a resabios autoritarios del pasado es la receta decidida por el Gobierno del PRI para afrontar este otoño del descontento. ¿Será suficiente?</p>
<p><a name="ancla" id="ancla"></a></p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/07/actualidad/1417916004_502575_1417925232_noticia_normal.jpg" length="67760" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/07/actualidad/1417916004_502575_1417948502_portadilla_grande.jpg" length="82186" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1417925007-39bd4e1fc52953d1df6f78e63a7d36df]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Identificado un estudiante en los restos hallados en un basurero]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/07/actualidad/1417913156_675922.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/07/actualidad/1417913156_675922.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Juan Diego Quesada, Elena Reina Muñoz]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Los peritos argentinos identifican a uno de los jóvenes desaparecidos en México]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 7 Dec 2014 03:00:25 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Matanza Iguala]]></category>
    <category><![CDATA[Iguala]]></category>
    <category><![CDATA[Protestas estudiantiles]]></category>
    <category><![CDATA[Personas desaparecidas]]></category>
    <category><![CDATA[Matanza civiles]]></category>
    <category><![CDATA[Cargas policiales]]></category>
    <category><![CDATA[Guerrero]]></category>
    <category><![CDATA[Casos sin resolver]]></category>
    <category><![CDATA[Estudiantes]]></category>
    <category><![CDATA[Acción policial]]></category>
    <category><![CDATA[México]]></category>
    <category><![CDATA[Policía]]></category>
    <category><![CDATA[Casos judiciales]]></category>
    <category><![CDATA[Comunidad educativa]]></category>
    <category><![CDATA[Acción militar]]></category>
    <category><![CDATA[Norteamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Latinoamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Fuerzas seguridad]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos]]></category>
    <category><![CDATA[Educación]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Uno de los 43 estudiantes de magisterio desaparecidos en el sur de México ha sido identificado entre los restos encontrados en un río y un basurero de Cocula (Guerrero), <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/08/actualidad/1415475628_050143.html">el lugar donde los sicarios detenidos declararon haber asesinado y calcinado a los muchachos</a>. El anuncio lo hizo en redes sociales la escuela de maestros rurales en la que estudiaban los jóvenes y más tarde lo confirmó a EL PAÍS Felipe de la Cruz, el portavoz de los familiares. Se llamaba Alexander Mora Venancio y tenía 19 años.</p>
<p>Los forenses argentinos, peritos independientes encargados de fiscalizar la investigación mexicana, rescataron 17 restos humanos de dos bolsas de basura encontradas en el río cercano al lugar del secuestro, según explicó una fuente de seguridad. Uno de esos restos pertenece a <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/10/12/actualidad/1413065414_516533.html">Mora Venancio</a>, detenido por la policía local de Iguala el 26 de septiembre junto a otros 42 compañeros y entregado, de acuerdo con la reconstrucción del crimen que ha hecho la fiscalía general, a unos pistoleros del cartel llamado Guerreros Unidos que le dieron muerte.</p>
<p>La identificación de los restos, en teoría, <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/12/actualidad/1415755405_578590.html">iba a prolongarse durante dos meses</a>. Las autoridades mexicanas enviaron lo hallado a un laboratorio de Innsbruck, en Austria. El centro especializado en pruebas forenses de ADN tenía que dar una respuesta en un plazo de unos 60 días que todavía no se ha cumplido. Los forenses argentinos, en paralelo, han continuado con su labor de identificación. El viernes se reunieron con los familiares y les anunciaron que la prueba realizada a un hueso coincidía con el ADN de Alexander Mora. No está claro si la identificación corrió a cargo de los propios argentinos o estos fueron avisados por los expertos europeos. Ahora quedan por identificar otros 42 estudiantes.</p>
<p>Sobre las 14.00 horas del sábado, la escuela Rural de Ayotzinapa, el contestatario centro de estudios en el que se formaban los <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/10/12/actualidad/1413065414_516533.html">futuros profesores de las montañas</a>, hacía el <a href="https://www.facebook.com/Normal.Ayotzinapa.Gro">anuncio en Facebook</a> recurriendo a la voz del propio estudiante hallado muerto: “Soy Alexander Mora Venancio. A través de esta voz les hablo: soy uno de los 43 caídos a manos del narcogobierno. Hoy 6 de diciembre le confirmaron los peritos argentinos a mi padre que uno de los fragmentos de mis huesos encontrados me corresponden. Me siento orgulloso de ustedes que han levantado mi voz, el coraje y mi espíritu libertario”.</p>
<p>La noticia coincidió con una marcha que los padres de los desaparecidos habían convocado en la Ciudad de México. “Los forenses argentinos, de los únicos que nos fiamos, nos reunieron a todos los padres para informarnos directamente”, cuenta el portavoz Felipe de la Cruz, quien critica que después de más de dos meses de investigación solo se haya identificado a un chico y apunta a que <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/10/29/actualidad/1414604504_349932.html">el paradero del resto sigue siendo una incógnita</a>: “Seguiremos luchando porque tenemos esperanzas de que los demás sigan con vida. No vamos a permitir que cierren el caso así <em>nomás</em>”.</p>
<p>Un funcionario de la fiscalía general no desmintió la noticia y aseguró que el domingo las autoridades convocarán una rueda de prensa para dar más detalles. Los acontecimientos de Iguala, donde quedó de relieve la complicidad entre el narco y los políticos mexicanos, ha sumido a México en una <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/09/30/actualidad/1412091063_050810.html">profunda crisis institucional</a>.</p>
<p><span>Alexander tenía 19 años. Estudiaba el primero de los cuatro cursos necesarios para convertirse en maestro de aldeas remotas. La escuela de Ayotzinapa es pública, gratuita y selecciona preferentemente a miembros de familias pobres. Era del municipio de El Pericón, en lo que se conoce como la Costa Chica, un lugar multiétnico donde hay poblaciones indígenas y descendientes de los africanos traídos aquí como esclavos. Hijo de campesinos, quiso buscar entre los libros una salida a la pobreza rural.</span></p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/07/actualidad/1417913156_675922_1417915773_miniatura_normal.jpg" length="6643" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/07/actualidad/1417913156_675922_1417915773_noticia_normal.jpg" length="49317" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1417913156-59c651f2b51ad275eea5d9c2f110b777]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[En busca del tesoro prohibido]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/06/actualidad/1417881781_728097.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/06/actualidad/1417881781_728097.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Pedro Espinosa]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El vuelco de una lancha con hachís llena la playa gaditana de Chiclana de ‘busquimanos’ enfrentados a la guardia civil]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sat, 6 Dec 2014 20:28:06 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Cádiz]]></category>
    <category><![CDATA[Chiclana de la Frontera]]></category>
    <category><![CDATA[Alijo drogas]]></category>
    <category><![CDATA[Drogas]]></category>
    <category><![CDATA[Provincia Cádiz]]></category>
    <category><![CDATA[Narcotráfico]]></category>
    <category><![CDATA[Andalucía]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos salud pública]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La playa está llena de uniformes. Los menos son oficiales, verdes, de la Guardia Civil. Los otros colorean la arena blanca: sudaderas con capucha y pantalones de chándal. Buscan droga en la playa de Sancti Petri (Chiclana, Cádiz), donde sólo tres días antes ha volcado una lancha cargada de hachís. Juan aguarda junto a un amigo su oportunidad. Lleva varios días sin dormir y este amanecer lo contempla tras cruzar a pie los casi 20 kilómetros que separan Conil, donde vive, de Chiclana. “Que nos dejen tranquilos, que nos dejen llevarnos lo que encontremos porque se va a pudrir”, dice. Su amigo asiente, mientras espera con la paciencia de un pescador. “No estamos delinquiendo, estamos faenando”.</p>
<p>La <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/12/01/andalucia/1417444769_788358.html">investigación abierta por la Guardia Civil</a> sostiene que tres lanchas neumáticas salieron de Marruecos el viernes 29 de noviembre rumbo a la costa gaditana con 2.400 kilos de hachís a bordo. Fueron avistadas y cambiaron el rumbo. Una fue capturada con gran parte de la droga en San Fernando. Las otras dos llegaron a Sancti Petri, donde el temporal era tan fuerte que una de ellas volcó y esparció decenas de fardos de hachís. Tres hombres fueron detenidos; otros dos tripulantes, de origen marroquí pero aún no identificados, murieron ahogados. La magnitud de la tragedia ha quedado eclipsada por lo que sucedió después: nada más conocerse que varios cientos de kilos de hachís permanecían flotando en Chiclana la playa se llenó de gente.</p>
<p>“Estamos acostumbrados desde hace muchos años a los <em>busquimanos</em> (rastreadores de droga) pero no de esta manera tan abundante”, explica el portavoz de la comandancia gaditana, Manuel González. En los años ochenta y noventa, los jóvenes de Barbate lucían motos de gran cilindrada, cadenas de oro o ropa cara tras conseguir grandes cantidades de dinero encontrando restos de fardos perdidos en la playa, de forma voluntaria o por encargo. Más recientemente fue noticia cómo un grupo de vecinos de Sanlúcar apedreó un helicóptero de Vigilancia Aduanera para intentar adueñarse de un alijo. Pero la Guardia Civil separa lo ocurrido en Chiclana estos días. “Como esta manera de echarse a la playa, nunca”.</p>
<p>Cuando todavía rastreaban la posibilidad de un tercer narcotraficante ahogado, los agentes comprobaron cómo cientos de personas empezaron a bajar a la arena. Unos disimulaban: llevaban cañas de pescar o ropa deportiva para correr. Otros, ni eso.</p>
<p>Con los primeros cacheos, empezó el recuento de detenidos. Unos pocos se quedaron con fardos de 30 kilos cada uno, vendibles en un primer momento a 30.000 euros. La mayoría se apañaron con pastillas de poco más de 100 gramos. “Los moros han montado el cargamento muy mal. Se ha roto todo. Si estuviesen bien hechos, todos los fardos estarían flotando. El hachís mojado no vale nada, sólo para fumarlo”, se quejaba Juan. Los primeros arrestos no amedrentan a nadie. Al contrario, cada vez que los agentes abandonan la playa para llevar a un detenido a la furgoneta la actividad en el agua y la arena es frenética.</p>
<p>Juan y su amigo no tienen problemas en dar la cara, en dejarse grabar y contar su historia porque no creen que estén haciendo nada malo. <a href="http://politica.elpais.com/politica/2012/12/14/actualidad/1355505518_407353.html">“No tenemos para comer</a> y estamos enganchados al chocolate, compadre. Estamos mariscando. Lo que sale del mar es de quien lo encuentra”.<br />
Pero la ley no dice eso. “Los arrestados se enfrentan a penas que pueden superar los cuatro años de cárcel porque es un delito contra la salud pública y se puede agravar si cuentan con antecedentes”, trata de aleccionar el portavoz de la Guardia Civil en pleno aluvión de detenciones. Hasta 70. La mayoría son jóvenes de entre 20 y 30 años, aunque también han caído cinco menores y dos mujeres. Casi todos vecinos del entorno de Chiclana, aunque también han llegado de Sevilla. El aluvión dejó sin grilletes de un solo uso a los agentes y la cárcel de Puerto II tuvo que habilitar un módulo especial para acogerles. En sólo dos días, tras declarar en el juzgado, <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/12/04/andalucia/1417721175_431528.html">estaban todos en la calle en libertad</a> con cargos a la espera de juicio.</p>
<p>Las coordinadoras antidroga no creen que estos arrestos sirvan. Antonio Peña, presidente del colectivo Nueva Luz de Chiclana, ha pedido el indulto para todos. “Son personas que han venido a ciegas, muy desesperadas. Lo que hay es que favorecer medidas sociales y laborales para que tengan otras oportunidades”. La provincia de Cádiz se ha acostumbrado a bajar la cabeza cuando en el resto de Andalucía y España los políticos celebran el descenso del paro. Es la única que supera en la Encuesta de Población Activa el 40% de paro.</p>
<p>El subdelegado del Gobierno, Javier de Torre, no compra el argumento: “Esto no se hace para comer. Hay muchas entidades sociales que les pueden ayudar”. Pero los que aguardan en la arena defienden su derecho a buscarse la vida a su manera. Lo explica un hombre de 33 años: “Me han dicho que por una plaqueta de hachís dan 100 euros. El dinero que consiga me sirve para que no me quiten la casa”, asegura. Asume el riesgo de ser detenido.</p>
<p>También el amigo de Juan. “Tenía un bar. Era autónomo y, como todos los autónomos, al cerrar me quedé sin nada. Tengo dos hijos y si puedo pillar aquí 30 kilos, los pillo porque tengo que darles el zumo y el colacao”. Juan lleva ocho años parado. “Yo tengo que comer y, si no como, pues caigo preso”. Confía en poder coger la droga y escapar de los guardias. Se quedó sin su coche hace dos semanas y mientras caminaba 20 kilómetros desde Conil a Chiclana soñaba con conseguir dinero para apañarse uno, aunque fuera de segunda mano. Amanece y sigue esperando. Dice que es su trabajo. Con su uniforme de <em>busquimano</em>: sudadera, capucha y chándal. Como el de los demás.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1417881781-ae32d58dbcb506b210178c37cb4307a9]]></comments>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/videos/2014/12/06/actualidad/1417881781_728097_1417882188.mp4" length="22578348" type="video/m4v"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Un hombre se tira a la zona de los leones del Zoo de Barcelona]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/12/07/catalunya/1417954279_330631.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/12/07/catalunya/1417954279_330631.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Rebeca Carranco]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La víctima ha sido trasladada en estado grave al hospital Vall d'Hebron]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 7 Dec 2014 13:14:28 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Zoo Barcelona]]></category>
    <category><![CDATA[Zoo]]></category>
    <category><![CDATA[Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Animales cautividad]]></category>
    <category><![CDATA[Accidentes]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Animales]]></category>
    <category><![CDATA[Sucesos]]></category>
    <category><![CDATA[Fauna]]></category>
    <category><![CDATA[Especies]]></category>
    <category><![CDATA[Medio ambiente]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Un hombre de mediana edad, vestido de militar, se ha tirado esta mañana a la zona de los leones del <a href="http://elpais.com/tag/zoo_barcelona/a/" target="_blank">Zoo de Barcelona</a>. Una vez dentro, los animales le han atacado, le han tirado al foso y le han arrastrado hasta el túnel de servicio, según han explicado diversos testigos. Trabajadores del Zoo, de Bomberos y de la <a href="http://elpais.com/tag/guardia_urbana_barcelona/a/" target="_blank">Guardia Urbana</a> han entrado y finalmente han conseguido rescatarlo.</p>
<p>El hombre está grave, pero estable, y ha sido trasladado al <a href="http://elpais.com/tag/hospital_general_vall_d'hebron/a/" target="_blank">hospital Vall d'Hebron</a> por el Sistema de Emergencias Médicas (SEM), según ha explicado una portavoz municipal. La víctima presenta diversas mordeduras y arañazos por todo el cuerpo. </p>
<p><span>El episodio se ha producido a las 12.12. "El hombre ha llegado y ha cruzado la zona del césped y una pasarela por donde pasan los trabajadores", ha explicado Xavier Vidal, una de las personas que se encontraba en el zoo. El hombre ha continuado, ha saltado una red lateral... "Y se ha puesto delante de una leona, que le ha dado con la pata y le ha tirado al foso", ha relatado Vidal. Luego el resto de animales se han lanzado encima. </span></p>
<p><span>Las personas que se encontraban en el zoo en ese momento han reaccionado lanzándo piedras y lo que tenían a los animales, hasta que han intervenido los trabajadores del zoo. Para rescatarlo, han usado mangueras, con las que han mojado a los leones para molestarles y lograr que se alejasen. El hombre llevaba una mochila, pero por ahora sigue en poder de los animales. </span></p>
<p>"Para caer aquí uno tiene que entrar. La persona ha querido entrar", ha insistido un portavoz de los Bomberos de Barcelona, en declaraciones a los medios. La policía ha establecido un cordón de seguridad, de unos 50 metros, para poder actuar sin que el resto de visitantes se acerquen. La situación ha provocado nerviosismo también entre los animales, por lo que algunos trabajadores han acudido a la zona del incidente con comida y así calmarlos. </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/12/07/catalunya/1417954279_330631_1417954358_miniatura_normal.jpg" length="8740" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/12/07/catalunya/1417954279_330631_1417954358_noticia_normal.jpg" length="51403" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1417954407-26331cb9f77a268ebebaba7c7430c85e]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El mejor de los mundos posibles]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/05/actualidad/1417801225_020910.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/05/actualidad/1417801225_020910.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Marc Bassets]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Hay menos pobres, menos guerras y menos analfabetismo que hace medio siglo pero la violencia no ha sido erradicada. Sin embargo, nuestra percepción del dolor es más fuerte]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 7 Dec 2014 09:42:30 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Conflictos internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Barack Obama]]></category>
    <category><![CDATA[Ban Ki-Moon]]></category>
    <category><![CDATA[Estados Unidos]]></category>
    <category><![CDATA[ONU]]></category>
    <category><![CDATA[Guerra]]></category>
    <category><![CDATA[Norteamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos]]></category>
    <category><![CDATA[Historia]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Organizaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones exteriores]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Proclamar, en plena era del <a href="http://internacional.elpais.com/tag/ebola/a/">ébola</a>, del <a href="http://internacional.elpais.com/tag/eiil_estado_islamico_irak_levante/a/">Estado Islámico</a> y de los tambores de <a href="http://internacional.elpais.com/tag/ucrania/a/">Guerra Fría en Ucrania</a>, que el mundo no va tan mal y que, si lo parece, se debe a la lente deformante de los medios de comunicación y de las redes sociales, puede parecer una insensatez o una provocación.</p>
<p>Esto hizo a finales de agosto el presidente de Estados Unidos, <a href="http://internacional.elpais.com/tag/barack_obama/a/">Barack Obama</a>. En una charla con donantes de su partido, el demócrata, en una residencia privada en las afueras de Nueva York, Obama intentó contrarrestar la impresión de que se encontraba desbordado por una sucesión de crisis mundiales fuera de control. Las comparaciones con el verano de 1914, cuando un disparo en Sarajevo desencadenó, por sorpresa de las capitales mundiales, la I Guerra Mundial, llevaban semanas siendo motivo de columnas y debates en Washington.</p>
<p>“Si miras los telediarios de la noche, te da la sensación de que el mundo se derrumba”, dijo el presidente en Nueva York. “Y la verdad es que el mundo siempre ha sido un lío”, añadió después de repasar <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/09/23/actualidad/1411429785_753003.html">los conflictos del verano de 2014</a>. “En parte, nos damos cuenta ahora debido a los medios sociales y a nuestra capacidad para ver, en los detalles más íntimos, las adversidades que la gente sufre”.</p>
<p>¿Qué hacía el presidente minimizando este tiempo de guerras y decapitaciones? ¿Por qué culpaba al mensajero? “¿Es la III Guerra Mundial? ¿O sólo Twitter?”, tituló una de sus <a href="http://www.nytimes.com/2014/09/07/opinion/sunday/maureen-dowd-is-it-wwiii-or-just-twitter.html?rref=collection%2Fcolumn%2Fmaureen-dowd&_r=0">ácidas columnas Maureen Dowd, de</a> <em><a href="http://www.nytimes.com/2014/09/07/opinion/sunday/maureen-dowd-is-it-wwiii-or-just-twitter.html?rref=collection%2Fcolumn%2Fmaureen-dowd">The New York Times</a>.</em></p>
<p>Más allá de la controversia, efímera como corresponde al ritmo de las redes sociales que señalaba el presidente de EE UU, sus palabras incidieron en un debate de fondo sobre nuestra época. ¿Se asoma el mundo a otro abismo, a otro 1914? ¿O vivimos, como sostenía el personaje de Voltaire, en el mejor de los mundos posibles? ¿Es posible que la respuesta no sea ni lo uno ni lo otro? ¿Que, como describía el célebre párrafo inicial de la <em>Historia de dos ciudades</em> de Dickens, refiriéndose a las vísperas de la Revolución Francesa, este sea el mejor de los tiempos y el peor de los tiempos, la edad de la sabiduría, y también de la locura, la época de las creencias y de la incredulidad, la era de la luz y de las tinieblas, la primavera de la esperanza y el invierno de la desesperación? </p>
<p>De la respuesta a estas preguntas dependerá cómo nos enfrentemos al mundo. Un mal diagnóstico puede llevar a políticas erróneas que agraven las crisis que debían resolver. Lo explica David Rothkopf en su último libro, <em>National insecurity: american leadership in the age of fear</em> (<em>Inseguridad nacional: el liderazgo americano en la edad del miedo</em>).</p>
<p>“Durante más de una década, América vio amenazas por doquier”, escribe Rothkopf, editor del Grupo <a href="http://foreignpolicy.com/">Foreign Policy</a>. “Aceptamos la idea perniciosa, arraigada en nuestra psique nacional por <a href="http://elpais.com/tag/11_s/a/">los ataques al World Trade Center</a> y al Pentágono [el 11 de septiembre de 2001], de que, si un puñado de hombres, no asociados con ninguna nación, podía sembrar un tipo de caos y destrucción que escapaba a las capacidades de grandes enemigos tradicionales, entonces estábamos en una era nueva y más peligrosa”. Un diagnóstico poco afinado provocó una reacción poco afinada. El miedo nubló el criterio de la primera potencia mundial.</p>
<p>Si el mundo es cada vez más violento, la posibilidad de un atentado es inminente, los virus circulan descontrolados, los hielos se derriten y el nivel del mar crece, y la pobreza avanza sin freno, entonces urge un cambio en las políticas de las democracias. Significa que las cosas se están haciendo mal. La ventaja de esta percepción es que nos mantiene en alerta. Como dijo en una entrevista George Friedman, presidente de la empresa de análisis Stratfor, una de las fortalezas de Estados Unidos es que “nunca se fía de su buena fortuna: siempre teme que haya un peligro agazapado que lo destruirá todo”.</p>
<p>Pero si, al contrario, el mundo progresa —si cada vez hay menos pobres, menos hambruna, menos analfabetismo, menos homicidios, menos guerras, menos dictaduras—, no existen motivos para un viraje drástico. El riesgo, entonces, es la complacencia. Creerse, como muchos europeos en la primavera de 1914, que la guerra es improbable y la paz es un estado natural.</p>
<p>“Con frecuencia digo a los jóvenes en Estados Unidos que este es el mejor momento de la historia humana para nacer, pues tienes más posibilidades que nunca de saber leer y escribir, de estar sano y de ser libre de perseguir tus sueños”, dijo Obama en septiembre, en <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/09/24/actualidad/1411562958_697407.html">su discurso en la Asamblea General de la ONU</a>.</p>
<p>En el mismo foro, el secretario general de la ONU, <a href="http://elpais.com/tag/ban_ki_moon/a/">Ban Ki-moon</a>, dijo: “Este año, el horizonte de la esperanza se ha oscurecido”. Y añadió: “Ha sido un año terrible para los principios consagrados en la Carta de Naciones Unidas. Desde las bombas a las decapitaciones, desde las hambrunas de civiles deliberadas al asalto a hospitales, refugios de la ONU y convoyes de ayuda, los derechos humanos y el estado de derecho están asediados”.</p>
<p>¿El mejor de los tiempos? ¿O el peor? “Obama tiene razón”, responde en un correo electrónico Steven Pinker, psicólogo experimental en la Universidad de Harvard y autor de <em>Los ángeles que llevamos dentro</em> (Paidos Nature), un libro que, en 700 páginas y con un despliegue abrumador de gráficos y estadísticas, intenta demostrar que la violencia ha decrecido y que, efectivamente, el planeta Tierra jamás había sido un lugar tan acogedor como ahora. “Lo crean o no —y sé que la mayoría de personas no lo creen— la violencia ha declinado durante largos periodos de tiempo, y es posible que hoy vivamos en la era más pacífica de la existencia de nuestra especie”, comienza el libro.</p>
<p><em>Los ángeles que llevamos dentro</em> se publicó en 2011, pero en el mensaje Pinker insiste en que, pese al fracaso de las <em>primaveras árabes</em> o pese la guerra en Siria e Irak, la tesis mantiene la validez. Pinker admite que, comparado con 2012, en 2013 las guerras aumentaron, en gran parte debido a Siria que, según algunas estimaciones, ha dejado más de 200.000 muertos.</p>
<p>“Pero el número total de muertes sigue siendo muy inferior al de los años sesenta, setenta y ochenta, cuando el mundo era un lugar mucho más peligroso”, ha escrito en un artículo que actualiza en 2014 algunos datos del libro. No solo hay menos conflictos armados: son menos dañinos. Pinker alude a la guerra del Yom Kippur entre Israel y una coalición árabe que duró 20 días en 1973 y dejó unos 12.000 muertos, seis veces más que <a href="http://elpais.com/tag/conflicto_arabe_israeli/a/">el conflicto de este verano entre Israel y los palestinos</a> de la franja de Gaza.</p>
<p>A principios de los años noventa, cuando acabó la Guerra Fría, había en el mundo 50 “conflictos armados basados en Estados”, un término que Pinker define como aquellas situaciones de violencia organizada en las que participa un Gobierno y en las que mueren un mínimo de 25 personas al año. En 2013 hubo 33 conflictos de este tipo, según la información que Pinker extrae del <a href="http://www.pcr.uu.se/research/UCDP/">Programa de Datos sobre Conflictos de Uppsala</a>. La definición de guerra es precisa: se trata de conflictos con más de mil muertos anuales. De acuerdo con esta definición, al final de la Guerra Fría había 15 guerras; en 2013 había siete.</p>
<p>En un acto reciente en Washington, organizado por el laboratorio de ideas Cato Institute, Pinker expuso las razones psicológicas que explican que sus ideas —o las de Obama— topen con la incredulidad. Somos pesimistas porque tendemos a fijarnos en las malas noticias. Lo negativo pesa más que lo positivo. Nos duele más perder 10 euros que ganarlos. Pinker lo ilustró con una frase atribuida al tenista Jimmy Connors: “Odio más perder de lo que me gusta ganar”. Otra razón para el pesimismo es lo que Pinker llama “la ilusión de los buenos viejos tiempos”. “La gente confunde los cambios en sus vidas [de la infancia a la edad adulta y la vejez] con los cambios en el mundo”. La tendencia a creer que aquello que es más memorable es más probable —los accidentes de avión o los atentados terroristas, ambos infrecuentes— ayuda a explicar la prevalencia de una visión sombría.</p>
<p>Pinker, como Obama, apunta a los medios de comunicación. “El problema básico es que el periodismo es una manera de entender el mundo que de manera sistemática lleva a la confusión”, ha escrito. “Las noticias tratan de cosas que ocurren, no de cosas que no ocurren. Nunca ves a un reportero en directo desde las calles de Angola, Sri Lanka o Vietnam diciendo: ‘Estoy aquí informando de una guerra que hoy no ha estallado”.</p>
<p>El terrorismo, según Pinker, evidencia la simbiosis entre los medios de comunicación y la violencia, porque es la táctica que permite hacer el máximo de ruido con el mínimo de violencia. La proporción de muertos por terrorismo en el mundo es “trivial”, dijo. Los atentados de 2001, los mayores de la historia, son <em>ruido</em> en comparación con las estadísticas de homicidios o las guerras civiles, añadió. En 2013 murieron en Estados Unidos seis personas por terrorismo: menos de los que mueren al año porque les cae un mueble o un electrodomésticos encima, cerca de 30 al año, según datos citados por la publicación <a href="http://www.vox.com/">Vox.com</a>. Y, sin embargo, como explica Rothkopf, 13 años después del 11-S, el terrorismo condiciona la política exterior de Estados Unidos.</p>
<p>Las visiones luminosas tienen detractores. No solo en lo que atañe a la violencia. Sí, el número de personas que pasa hambre no ha dejado de bajar en las últimas décadas, según los datos de la FAO (la Organización de la ONU para la Alimentación y la Agricultura). Pero autores como <a href="http://elpais.com/cultura/2014/08/26/actualidad/1409075210_663487.html">Martín Caparrós, que ha publicado el ensayo</a> <em><a href="http://elpais.com/cultura/2014/08/26/actualidad/1409075210_663487.html">El hambre</a>,</em> cuestionan el rigor de los datos, y uno de cada nueve habitantes del planeta —más de 800 millones de personas— sigue pasando hambre. Sí, la pobreza extrema se ha reducido en las últimas tres décadas, pero en las economías desarrolladas las desigualdades se agravan y la última recesión erosiona a las clases medias y las sitúa ante la perspectiva de que la generación de los hijos no disfrute de las oportunidades que tuvieron los padres. Y aunque en 2013 el número de democracias creció hasta 122, según <a href="https://www.freedomhouse.org/">Freedom House</a>, esta organización constató que el retroceso de las libertades y los derechos humanos supera los avances. El ascenso del capitalismo autoritario de China y la parálisis política en Estados Unidos han contribuido a quitar lustre a la democracia liberal, que parecía el modelo triunfante tras la caída del muro de Berlín.</p>
<p>Una de las críticas más duras al libro de Pinker la escribió <a href="http://www.newyorker.com/contributors/elizabeth-kolbert">Elizabeth Kolbert, periodista de la revista</a> <em><a href="http://www.newyorker.com/contributors/elizabeth-kolbert">The New Yorker</a>.</em> Kolbert ha publicado este año <em>The sixth extinction</em> (<em>La sexta extinción</em>). El libro recorre las cinco extinciones que se han vivido en los últimos 5.000 millones de años en la Tierra y explica que ahora podemos estar viviendo la sexta, que es la primera causada por el ser humano. Kolbert especula que el <em>homo sapiens</em> acabe siendo víctima de esta extinción, pero también con que la amenaza agudice el ingenio de la especie y la lleve a inventar tecnologías para <a href="http://elpais.com/elpais/2014/11/28/ciencia/1417200788_987389.html">frenar el cambio climático</a> o a emigrar a otros planetas.</p>
<p>La <a href="http://sociedad.elpais.com/sociedad/2014/05/10/actualidad/1399673105_984225.html">alarma por el cambio climático</a> llega al Pentágono, que en varios informes alerta de sus efectos en la seguridad de EE UU. “El aumento de las temperaturas, los esquemas cambiantes de precipitaciones, la subida de los niveles del mar y otros acontecimientos meteorológicos más extremos intensificarán los desafíos de inestabilidad, hambruna, pobreza y conflicto global”, vaticina el secretario de Defensa saliente, Chuck Hagel, en un informe publicado en octubre.</p>
<p>Otros críticos de los argumentos de Pinker —y de otros apóstoles del optimismo, como el profesor Joshua Goldstein, autor de <em>Winning the war on war</em> (<em>Ganar la guerra contra la guerra</em>)— se centran en la interpretación de los datos. “Mi argumento es que las personas que sostienen que la guerra está en declive basan su argumento empírico en el declive de las muertes en guerra. El número de personas muertas en guerra se ha reducido. Con esto estoy de acuerdo”, dice Tanisha Faza, politóloga en la Universidad de Notre-Dame (Indiana) y autora de un artículo académico que rebate a Pinker y Goldstein. “El problema es que durante exactamente el mismo periodo de tiempo —y tenemos los mejores datos sobre muertes en batalla a partir de 1946— vemos mejoras dramáticas en el cuidado médico en zonas de conflicto. Así que la guerra se ha vuelto menos fatal, pero esto no significa necesariamente que se haya vuelto menos frecuente. En otras palabras, hay un cambio: de las muertes pasamos a bajas no letales que no se cuentan en estas estimaciones de guerra y violencia”.</p>
<p>Fazal documenta que, históricamente, en las guerras había tres heridos por cada muerto en el campo de batalla. Ahora son diez por cada fallecido. A principios del siglo XIX, 22.000 soldados franceses murieron de fiebre amarilla en Haití. Unos 18.000 franceses e ingleses murieron de cólera en la Guerra de Crimea (1853-1856). “Por contraste”, añade Fazal en el citado artículo, “solo 29 soldados británicos fueron hospitalizados en Bagram (Afganistán) en 2002 porque habían contraído una enfermedad infecciosa y ninguno murió”. Fijarse solo en las muertes en guerra y no en los heridos entraña un riesgo: subestimar el coste humano, lo que facilita la decisión de los políticos de ir a la guerra. “Si las bajas se explican exclusivamente en términos de muertes, que es lo que la mayoría de estos estudios hacen, entonces nos quedamos sin entender una gran parte de la ecuación”, dice Fazal.</p>
<p>Incluso optimistas como Goldstein ven señales preocupantes. Una es el aumento de las muertes en el campo de batalla debido a los conflictos en Siria e Irak. Durante la Guerra Fría eran unas 200.000 al año. En 2005 había bajado a 12.000. Ahora son unas 45.000. “También me preocupa la guerra en Ucrania, por dos motivos”, dice. Primero, que después de años sin conflictos armados entre Estados, un fenómeno que parecía cosa del pasado, en Ucrania se está librando algo parecido a una guerra de este tipo. Y segundo, el “encogimiento” de las regiones donde había guerras se está revirtiendo. Con Ucrania vuelven el conflicto a Europa, que parecía un continente pacificado.</p>
<p>“Este cambio de dirección en los últimos años no es lo suficientemente grande como para cambiar la trayectoria general”, dice Goldstein. Porque la trayectoria, según Goldstein, refleja un declive de las guerras desde el final de la II Guerra Mundial. “Seguimos sin tener guerras interestatales a gran escala, como la de Irán contra Irak o Pakistán contra India, que fueron enfrentamientos muy destructivos. Y ciertamente ninguna como Vietnam y Corea, ni obviamente como las guerras mundiales. Pero hay algunas cosas por las que preocuparse. Y nunca he dicho que la tendencia vaya a continuar. Siempre me ha preocupado que pudiera haber una marcha atrás. Podríamos tener otra guerra mundial, podríamos tener una guerra nuclear. No existe un proceso mágico que nos lleve a la paz mundial”.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/05/actualidad/1417801225_020910_1417903881_miniatura_normal.jpg" length="7062" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/05/actualidad/1417801225_020910_1417903881_noticia_normal.jpg" length="23089" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/05/actualidad/1417801225_020910_1417903881_noticia_grande.jpg" length="4965" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1417936378-54567167f00369f6cc1e62bb32b84d25]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La guerra híbrida del siglo XXI]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/05/actualidad/1417804181_973994.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/05/actualidad/1417804181_973994.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Cecilia Ballesteros]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La Alianza Atlántica se prepara para contrarrestar el nuevo desafío lanzado por el Kremlin]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 7 Dec 2014 03:18:51 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Guerra fría]]></category>
    <category><![CDATA[Conflicto Crimea]]></category>
    <category><![CDATA[Vladímir Putin]]></category>
    <category><![CDATA[OTAN]]></category>
    <category><![CDATA[Rusia]]></category>
    <category><![CDATA[Europa este]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos territoriales]]></category>
    <category><![CDATA[Guerra]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos]]></category>
    <category><![CDATA[Historia]]></category>
    <category><![CDATA[Organizaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones exteriores]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>De la <a href="http://elpais.com/tag/guerra_fria/a/">Guerra Fría</a> a la guerra híbrida. Este parece ser el trayecto recorrido por la <a href="http://www.nato.int/">OTAN</a> en los últimos meses de enfrentamientos con el Kremlin desde el estallido de la <a href="http://elpais.com/tag/c/7f4f3755485a74f1117ee4e06772f4f0">crisis de Ucrania,</a> un conflicto que los analistas de la Alianza califican de “híbrido” porque une fuerzas regulares e irregulares, desinformación y una aparatosa presencia militar en una ofensiva limitada. “Los rusos han demostrado que pueden desplegar casi un Ejército entero en pocos días, en las mismas fronteras de la OTAN. Ese es el modelo que tenemos en mente”, afirma un alto mando militar en un encuentro con periodistas y expertos en la sede de Bruselas esta misma semana, durante la reunión de ministros de Exteriores de la organización.</p>
<p>Para algunos, el término, acuñado en 2009 por el periodista estadounidense Frank Hoffman, y ya anticipado por <a href="https://history.state.gov/departmenthistory/short-history/kennan">George Kennan</a> en 1948, es tan antiguo como la propia guerra. En todo caso, no entra en la habitual definición de guerra: la convencional (entre Estados) y la asimétrica (un Ejército contra una guerrilla). Se trata de una fusión de soldados con y sin uniforme, paramilitares, tácticas terroristas, ciberdefensa, narcoconexiones, insurgencia urbana y fusiles AK-47. “Es una combinación de medios e instrumentos, de lo previsible y lo imprevisible. No hay fronteras entre lo legal y lo ilegal, entre la violencia y la no violencia. No hay una distinción real entre guerra y paz”, dice Félix Arteaga, investigador de Seguridad y Defensa del <a href="http://www.realinstitutoelcano.org/wps/portal/web/rielcano_es/!ut/p/c5/04_SB8K8xLLM9MSSzPy8xBz9CP0os3jjEBf3QG93QwMDyyBnA0d3C-8QS1NDgzAPE30_j_zcVP2CbEdFADBWiP4!/dl3/d3/L2dBISEvZ0FBIS9nQSEh/">Real Instituto Elcano</a>.</p>
<p>Es la guerra de <a href="http://elpais.com/tag/vladimir_putin/a/">Putin.</a> La que el presidente ruso lleva a cabo en Ucrania y las operaciones que ha realizado a lo largo de este año, como los 400 vuelos de sus aviones sobre el espacio aéreo de los países bálticos y el Mar Negro, el misterioso episodio del submarino ruso frente a las costas suecas o el aún más misterioso derribo del avión malasio en el este de Ucrania en julio. Todas estas acciones han despertado la alarma en los antiguos miembros del Pacto de Varsovia o de la extinta Unión Soviética. “No queremos un conflicto con Moscú”, ha repetido estos días el nuevo secretario general de la OTAN, <a href="http://www.nato.int/cps/en/natohq/who_is_who_49999.htm">Jens Stoltenberg</a>. “Rusia solo quiere ser tomada en serio”, es el mantra de la Alianza para reducir la tensión, y sus expertos desechan un ataque directo del Kremlin contra un aliado o una guerra caliente. “La OTAN no se plantea un enfrentamiento, sino la disuasión. La respuesta a la guerra híbrida de Rusia no puede ser una guerra híbrida de la OTAN”, asegura Andrés Ortega, también analista de Elcano.</p>
<p>Que la Alianza, creada precisamente en 1949 para hacer frente al bloque soviético, se toma muy en serio lo que percibe como una nueva amenaza rusa lo prueba la creación de una <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/09/05/actualidad/1409947380_702928.html">fuerza de acción inmediata</a> para incrementar la protección de Europa del Este. Noruega, Alemania y Holanda ya han dado el sí a la participación en ese contingente, aunque los detalles se confirmarán en una reunión en febrero. Mientras tanto, la organización ha reforzado su presencia con tropas y equipos militares en la región: Reino Unido acaba de realizar maniobras en Polonia y desde enero, EE UU tiene desplegados 50 carros blindados Abrams y Bradley en suelo alemán, un territorio que abandonó en abril de 2013 cuando el último tanque estadounidense, vestigio de la Guerra Fría, salió del país. La OTAN también ha incrementado sus patrullas aéreas en los países bálticos y proyecta maniobras militares para 2015 en su frontera oriental.</p>
<p>Además de estas iniciativas, los mandos de la Alianza siguen evaluando cómo articular una respuesta rápida, eficaz, y no sólo bélica, a los desafíos insospechados que vienen del Este. El coste de este nuevo enfoque, así como el reparto del esfuerzo económico entre sus 28 miembros, son estos días la principal preocupación en la capital europea. “La defensa no puede ser barata en el siglo XXI”, advirtió el secretario de Estado estadounidense, John Kerry, en su visita a Bruselas el pasado martes. “Todos los países deben incrementar su presupuesto”.</p>
<p>Sus palabras son una vieja demanda de Washington, pero un nuevo despliegue militar suena muy difícil en el contexto europeo de crisis económica y crecientes recortes en defensa en casi todos los Estados miembros de la Alianza que, aunque comprometidos a aportar en 10 años un 2% del PIB, siguen dejando que EE UU pague la mayor parte de la factura. Otra cuestión es si la intención de que la nueva fuerza tenga bases permanentes en 2016 en el Este de Europa, la zona más expuesta , no aumentará las ya de por sí deterioradas relaciones entre Moscú y Occidente, en especial con Alemania, que firmó en 1997 un acuerdo para que no hubiera estacionamientos militares en las regiones orientales.</p>
<p>Al tiempo, la Alianza quiere mirar un poco más lejos, a Georgia, Moldavia e incluso a <a href="http://elpais.com/tag/china/a/">China</a>, embarcada en su propia guerra híbrida con plataformas petrolíferas construidas en zonas en disputa, barcos que disparan contra navíos vietnamitas y una ofensiva a la conquista de mercados. “Pekín lo llama la guerra irrestricta”, dice Arteaga. “Ellos tienen paciencia estratégica y nosotros, no”.</p>
<p>En esta nueva partida de ajedrez que se juega en el tablero mundial, y que ha pillado por sorpresa a la OTAN, siempre pendiente de su modernización estratégica, hay un alfil que no puede quedar fuera: la <a href="http://elpais.com/tag/yihad/a/">amenaza yihadista</a> en el flanco mediterráneo, una preocupación para Francia y España y una región en la que hay maniobras previstas en 2015. “Putin entiende nuestras debilidades. Lo importante no es ganar la batalla sobre el terreno, sino que el otro se rinda, por presión de su opinión publica. Juega a dividir”, dice Arteaga. 65 años después, el viejo enemigo vuelve a ser el desafío del futuro.O</p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/05/actualidad/1417804181_973994_1417804320_miniatura_normal.jpg" length="5391" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/05/actualidad/1417804181_973994_1417804320_noticia_normal.jpg" length="27366" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/05/actualidad/1417804181_973994_1417804320_noticia_grande.jpg" length="238035" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1417916047-2eed44fc4ff954c94bffdf70da643ee4]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Hollande intercede ante Putin para rebajar la tensión con Occidente]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/06/actualidad/1417890755_925687.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/06/actualidad/1417890755_925687.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Carlos Yárnoz]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El líder francés anuncia otra tregua en Ucrania tras una visita sorpresa a Moscú]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sat, 6 Dec 2014 23:29:54 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Vladímir Putin]]></category>
    <category><![CDATA[Conflicto Crimea]]></category>
    <category><![CDATA[François Hollande]]></category>
    <category><![CDATA[Rusia]]></category>
    <category><![CDATA[Ucrania]]></category>
    <category><![CDATA[Europa este]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos territoriales]]></category>
    <category><![CDATA[UE]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Organizaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones exteriores]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>François Hollande tomó este sábado la delantera para rebajar la tensión con Moscú, en su nivel más preocupante desde la guerra fría. En una visita sorpresa a la capital rusa, el presidente francés se presentó como mediador ante el dirigente ruso, Vladímir Putin, quien el jueves había lanzado duras advertencias a “los enemigos de ayer” que buscan “nuevo telón de acero” para frenar a Rusia. Al término del encuentro, Hollande anunció que el domingo o el lunes se hará “efectivo y respetado” el alto el fuego en Ucrania decretado en septiembre e incumplido a diario desde entonces. Es el supuesto gesto ruso para frenar la escalada.</p>
<p>El presidente francés es el primer dirigente occidental que visita a Putin tras su virulento mensaje y el primer mandatario de peso que viaja a Moscú desde que Rusia se anexionó Crimea en marzo. “El Elíseo cree que Putin también está buscando una salida por el daño que le causan las sanciones”, comenta a este periódico una fuente gubernamental. En ese contexto se produjo el viaje relámpago. Hollande se encontraba en Kazajistán y tenía previsto regresar a París a mediodía, pero optó por desviarse para contribuir a una “desescalada”, la palabra reiterada en el Elíseo para justificar el viaje.</p>
<p>La noche anterior, y ante el presidente kazajo, Nursultan Nazarbayev, aliado de Moscú, el jefe del Estado francés respondió así al aguerrido discurso de Putin: “Tenemos que intentar entrar en un proceso de distensión; de entrada, de desescalada verbal, y luego de movimientos en Ucrania”, es decir, de distensión militar.</p>
<p>Es el guion que siguió en Moscú, según se desprende de sus declaraciones retrasmitidas por las televisiones francesas. “Tenemos que evitar que otros nuevos muros nos separen”, dijo Hollande al inicio del encuentro. A su término, anunció una inmediata entrada en vigor real del alto el fuego, quizás hoy o mañana, precisó. Y exigió que sea “enteramente respetado”. “La situación es muy trágica. Vemos que la gente sigue muriendo allí, pero deposito grandes esperanzas en que en breve se tome una decisión definitiva para el alto el fuego”, dijo por su parte Putin, informa Efe desde Moscú.</p>
<p>Hollande y la canciller Angela Merkel tuvieron un papel muy activo en la gestación de ese hasta ahora incumplido alto el fuego. París informó que pondrá de inmediato en marcha otro proceso con Merkel y el presidente ucraniano, Petró Poroshenko, para intentar negociar una salida dialogada para la guerra de Ucrania.</p>
<p>Hollande explicó en Moscú este protagonismo de la activa diplomacia francesa: “Francia toma la iniciativa para buscar soluciones y evitar que los problemas degeneren”. Al respecto mencionó el “sufrimiento” de los ciudadanos ucranios. Iniciado ya el duro invierno, este sábado se registraban cuatro grados bajo cero en Kiev, que se enfrenta de nuevo a la amenaza rusa de cerrar el grifo del gas cuando el carbón que consume procede de la región separatista de Donbass. “Europa no se puede permitir un problema grave con Rusia, y menos intentar solucionarlo por la fuerza”, señala la fuente gubernamental.</p>
<p>Putin y Hollande se habían visto por última vez el 15 de noviembre en la reunión del G-20 en Australia. La tensión había subido al máximo esos días porque Occidente preparaba nuevas sanciones contra Moscú por su apoyo a los rebeldes ucranianos. Unos días más tarde, el presidente francés dejó aplazada indefinidamente la entrega a Rusia del buque portahelicópteros Vladivostok, el primero de los dos de la serie Mistral contratados por Moscú a astilleros franceses por 1.200 millones.</p>
<p>El contencioso emponzoña las relaciones bilaterales, pero las dos capitales evitan el enfrentamiento. “Francia no puede entregar el barco con esta tensión”, señalan fuentes oficiales. Moscú se limita a decir que pedirá compensaciones si finalmente no tiene los barcos, mientras París se toma tiempo; el que necesita para ese alto el fuego estable y un acuerdo político en la zona que hagan posibles la entrega de los buques, cuya construcción emplea a mil personas en el complejo de Saint-Nazaire.</p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/06/actualidad/1417890755_925687_1417894811_miniatura_normal.jpg" length="5740" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/06/actualidad/1417890755_925687_1417894810_noticia_normal.jpg" length="30540" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/06/actualidad/1417890755_925687_1417894810_noticia_grande.jpg" length="77070" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1417894815-57859d32238709555e3311b4e0ee86b1]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[“¡Qué haces si se te mueren tus hijos!”]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/06/actualidad/1417882819_411097.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/06/actualidad/1417882819_411097.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[José María Jiménez Gálvez]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Los equipos de rescate consideran que hay pocas esperanzas de encontrar supervivientes entre los 30 inmigrantes desaparecidos]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sat, 6 Dec 2014 20:20:12 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Rescate víctimas]]></category>
    <category><![CDATA[Pateras]]></category>
    <category><![CDATA[Almería]]></category>
    <category><![CDATA[Inmigración irregular]]></category>
    <category><![CDATA[Emergencias]]></category>
    <category><![CDATA[Política migración]]></category>
    <category><![CDATA[Andalucía]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Migración]]></category>
    <category><![CDATA[Demografía]]></category>
    <category><![CDATA[Sucesos]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><span>Las mantas y ropa acumuladas este sábado en el contenedor de basura del espigón aún recuerdan el dolor que asoló el puerto pesquero de Almería el viernes. Aún ejercen de testigos mudos de los llantos y gritos que "encogieron el corazón", según sus palabras, de los voluntarios de Cruz Roja desplegados en la zona. Algunas de esas prendas cubrieron a las ocho mujeres que arribaron a la dársena "hundidas, destrozadas", tras salir de Nador en una patera en la tarde del miércoles y permanecer a la deriva hasta que las encontró un buque mercante casi dos días después. Cuando las hallaron, a su lado viajaban otras 21 personas también rescatadas —entre ellas, una embarazada y una niña pequeña trasladas en helicóptero al hospital antes de que el grupo tocase tierra—; pero <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/12/05/actualidad/1417784956_421916.html"><span>faltaban casi una treintena de inmigrantes</span></a> que cayeron al agua de noche. Según los datos de la ONG, siete de ellos eran "sus niños". Todos, desaparecidos en el Mediterráneo.</span></p>
<p><span>"Las madres llegaron al puerto en estado de <em>shock,</em> pero se agarraban a la esperanza de que sus bebés siguiera vivos", relata Francisco Vicente, uno de los miembros de Cruz Roja que atendió a los <a href="http://politica.elpais.com/tag/inmigracion_irregular/a/"><span>sin papeles</span></a> en el puerto. Llevaban preparados desde primera hora de la mañana, avisados ya de que Salvamento Marítimo buscaba a una balsa neumática que había partido de Marruecos camino a la Península. "A la una de la tarde nos fuimos a la dársena para asistirlos", recuerda el voluntario, que rememora el sentimiento de "indignación" que le recorrió el cuerpo al ver a esas mujeres "rotas", "empapadas". "Era una escena dramática. ¡Qué haces si se te mueren tus hijos!", sentencia.</span></p>
<p><span>Porque, según recalcan fuentes de la subdelegación del Gobierno de Almería, las posibilidades de encontrar con vida a los desaparecidos son "escasas". Además, como ha ocurrido en naufragios anteriores de pateras, muchas veces ni siquiera se encuentran los cadáveres. "Nosotros hemos retomado este sábado la búsqueda y hemos reforzado el dispositivo", subrayan esas mismas fuentes, que enumeran el despliegue: una patrullera y un helicóptero de Salvamento Marítimo, otro tanto de la Guardia Civil, y un buque de la Armada.</span></p>
<p><span>Todos ellos han tratado este sábado de encontrar, sin éxito, a los subsaharianos. Tras suspender las labores de rescate, el domingo volverán a echarse al mar al amanecer. En total, según los primeros datos facilitados por la ONG Caminando Fronteras, que alertó a Salvamento Marítimo de la existencia de la patera, se encontrarían desaparecidas 28 personas; ya que el colectivo, en contacto telefónico con los ocupantes durante la travesía, aseguró entonces que iban a bordo 57 inmigrantes. Además, Cruz Roja también calculó una cifra parecida —"unos 58 ó 59"— en base a los testimonios de los supervivientes. La Policía, por su parte, tras efectuar los primeros interrogatorios, considera que "al menos" iban otras 20 personas, además de las halladas. "Aunque la cifra no está cerrada y es muy difícil que termine sabiéndose al 100% seguro cuántos eran", añaden fuentes de la subdelegación, donde se baraja "las condiciones climáticas y el oleaje" como una de las posibles causas que provocó la caída de los sin papeles al Mediterráneo. "La policía no descarta ninguna hipótesis". Relata Cruz Roja que los inmigrantes "cuentan que hubo oleaje, que se averió el motor, que la gente se puso nerviosa. Y que entre peleas, cayeron al agua".</span></p>
<p><span>Mientras tanto, los médicos del complejo hospitalario Torrecárdenas (Almería) ya han dado este sábado de alta a tres de las siete mujeres que ingresaron el viernes en las instalaciones. Según informan fuentes de la Consejería de Sanidad, cuatro de las inmigrantes restantes se encuentran en planta —incluida una embarazada que dejó cuidados intensivos—, además de la niña, de unos 3 años, trasladada en helicóptero al centro de salud. "La pequeña presentaba fuertes síntomas de hipotermia cuando se le rescató y necesitaba entrar rápido en calor", explica la Cruz Roja.</span></p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/06/actualidad/1417882819_411097_1417886004_miniatura_normal.jpg" length="10954" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1417882819-9092df79b641f117a0e6c119530fd537]]></comments>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/videos/2014/12/06/actualidad/1417882819_411097_1417883750.mp4" length="8604777" type="video/m4v"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Tres muertos y 716.000 personas evacuadas por un tifón en Filipinas]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/07/actualidad/1417957953_406452.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/07/actualidad/1417957953_406452.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[EFE]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El huracán Hagupit, menos virulento que el que el año pasado arrasó el país, no abandonará el archipiélago hasta el martes]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 7 Dec 2014 14:31:48 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Filipinas]]></category>
    <category><![CDATA[Tifones]]></category>
    <category><![CDATA[Sudeste asiático]]></category>
    <category><![CDATA[Desastres naturales]]></category>
    <category><![CDATA[Desastres]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Sucesos]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Al menos tres personas han resultado muertas y más de 716.000 han sido evacuadas por la presencia hoy del tifón Hagupit en <a href="http://www.google.es/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=1&cad=rja&uact=8&ved=0CCEQFjAA&url=http%3A%2F%2Felpais.com%2Ftag%2Ffilipinas%2Fa%2F&ei=W1OEVNC9BMToUvzig7gF&usg=AFQjCNH516l0hwp2Y9goACjAtwyu7CIV6Q&sig2=v0RSF0UpV9-RE-RgEb8yCA&bvm=bv.80642063,d.d24">Filipinas</a> con vientos sostenidos de 140 kilómetros por hora y ráfagas de 170, que ha causado también extensas inundaciones, así como cuantiosos daños en las infraestructuras.</p>
<p>Dos de las víctimas, una niña de un año y un hombre de 65 años, fallecieron a causa de una hipotermia, mientras que una mujer de 35 años en estado de gestación murió por complicaciones en el embarazo.</p>
<p>Hagupit, bautizado como Ruby por las autoridades locales, se desplaza lentamente a 10 kilómetros por hora en dirección oeste noroeste, por lo que no abandonará el país por el Mar de China Meridional hasta el martes o el miércoles, según la Agencia Meteorológica de Filipinas (PAGASA).</p>
<p>El año pasado, <a href="http://www.google.es/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=2&cad=rja&uact=8&ved=0CCgQFjAB&url=http%3A%2F%2Felpais.com%2Ftag%2Ftifon_haiyan%2Fa%2F&ei=W1OEVNC9BMToUvzig7gF&usg=AFQjCNFRkTGpZTveVU2uIkOBgt4TE2JLtQ&sig2=bZtV3syeO5Pebp_dvGA3ew&bvm=bv.80642063,d.d24">Haiyan</a>, uno de los más potentes de la historia, <a href="http://www.google.es/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=3&cad=rja&uact=8&ved=0CC8QFjAC&url=http%3A%2F%2Finternacional.elpais.com%2Finternacional%2F2013%2F11%2F09%2Factualidad%2F1384000015_947277.html&ei=W1OEVNC9BMToUvzig7gF&usg=AFQjCNGgoArKhHJ-73V0b49jpfu2hfSSuw&sig2=3QvfVC5phkP19L59bErWgQ&bvm=bv.80642063,d.d24">arrasó Filipinas y causó 6.300 muertos, más de 1.000 desaparecidos y 14 millones de damnificados</a>. "Esta vez las autoridades locales se han preparado mucho mejor de lo que lo hicieron antes de Haiyan el año pasado y la gente se ha mudado voluntariamente, y eso, de momento, parece que ha dado buenos resultados", dijo a los medios locales el portavoz de la Presidencia, Edwin Lacierda.</p>
<p>Aun así, el Ejército filipino informó hoy de que los fuertes vientos han derribado numerosos árboles y postes de la luz en las islas de Leyte y de Samar, en la región central de Filipinas, que han dejado carreteras intransitables que intentan despejar los 1.700 soldados desplegados en la zona antes del paso del tifón.</p>
<p>Aunque la fuerza de los vientos que acompañan a la tormenta ha disminuido de 185 a 140 kilómetros por hora desde que tocó tierra, anoche en la localidad de Dolores, la lentitud con la que se mueve el tifón se traduce en copiosas precipitaciones en las zonas afectadas que causan extensas inundaciones.</p>
<p>Además, advierten los expertos, las lluvias podrían ocasionar deslizamientos de tierra, una posibilidad que preocupa especialmente a las autoridades de Albay, en el este del país, cuna del volcán Mayon, que ya ha provocando importantes riadas de barro y ha dejado incomunicadas a varias localidades.</p>
<p>El Mayon ha expulsado toneladas de material volcánico en los últimos meses que, por el efecto del agua caída y el viento, podrían deslizarse sobre las localidades colindantes.</p>
<p>PAGASA declaró anoche el nivel de alerta 1, de un máximo de 4, en Manila, donde también se esperan fuertes precipitaciones y un incremento de 1 a 2 metros del nivel del mar cuando el tifón pase, esta noche o a primera hora de mañana, cerca de la capital, una de las ciudades con mayor densidad de población del mundo. Las clases están suspendidas en la metrópoli y en otras 30 provincias de todo el país.</p>
<p>A pesar de que los medios locales reciben informaciones puntuales sobre algunos estragos ocasionados por el tifón, el Gobierno aún no ha publicado un informe oficial sobre los daños de la tormenta, pero asegura que en principio los preparativos parecen haber dado resultado.</p>
<p>Por otra parte, seis aeropuertos filipinos siguen cerrados, mientras que las aerolíneas locales anunciaron para hoy la cancelación de mas de 183 vuelos nacionales e internacionales.</p>
<p>El ministro de Energía, Jericho Petilla, confirmó a los medios que varias regiones del centro del país se han quedado sin corriente eléctrica, y se espera que la situación se repita en las zonas por las que pase la tormenta.</p>
<p>La ministra de Bienestar Social y Desarrollo, Dinky Soliman, anunció que mañana iniciarán el reparto de alimentos y ayuda humanitaria en la localidad de Borongan, unas de las que primero recibió el impacto directo de Hagupit.</p>
<p>Las autoridades filipinas apuntaron hoy que hasta el momento se han ofrecido para ayudar en la recuperación de las zonas afectadas un total de 11 países: Australia, Japón, Estados Unidos, Indonesia, Tailandia, Reino Unido, China, Malasia, Singapur, Canadá y Brunei.</p>
<p>Según previsiones de la ONU, más de 10 millones de filipinos sufrirán los fuertes vientos, lluvias, inundaciones o aumentos del nivel del mar causados por Hagupit, mientras que casi un tercio de la población, 30 millones de personas, se verá afectada de alguna forma por el desastre natural.</p>
<p>Entre 15 y 20 tifones visitan todos los años Filipinas durante la temporada lluviosa, que empieza por lo general en junio y concluye en noviembre.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/07/actualidad/1417957953_406452_1417958609_miniatura_normal.jpg" length="6475" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/07/actualidad/1417957953_406452_1417958609_noticia_normal.jpg" length="39003" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/07/actualidad/1417957953_406452_1417958609_noticia_grande.jpg" length="124224" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1417959108-7429b54519fe266ed94f1f2e09cb92af]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La Navidad mide la recuperación]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/06/actualidad/1417895031_186419.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/06/actualidad/1417895031_186419.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Cristina Delgado]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El comercio espera dejar atrás siete años de crisis, pero la desconfianza del consumidor amenaza la campaña.]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sat, 6 Dec 2014 23:29:54 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Rebajas]]></category>
    <category><![CDATA[Anged]]></category>
    <category><![CDATA[Comercio interior]]></category>
    <category><![CDATA[Crisis económica]]></category>
    <category><![CDATA[Navidad]]></category>
    <category><![CDATA[Recesión económica]]></category>
    <category><![CDATA[Patronal]]></category>
    <category><![CDATA[Fiestas]]></category>
    <category><![CDATA[Coyuntura económica]]></category>
    <category><![CDATA[Organizaciones empresariales]]></category>
    <category><![CDATA[Consumo]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones laborales]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Trabajo]]></category>
    <category><![CDATA[Comercio]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El comercio mira la Navidad, en la que se realizan cerca del 20% de las ventas del año, con una mezcla de esperanza y temor. El sector lleva siete años de vacas flacas. Si se toma como año cero el 2003, la curva muestra el viacrucis que han atravesado las tiendas. En 2013, el comercio había perdido un 21% del negocio en una década. Y el 26% si se compara con la cima del consumo en España, el 2006. ¿Será esta campaña la primera Navidad de la recuperación? El sector quiere dejar atrás la crisis, pero la desconfianza de los consumidores amenaza la campaña.</p>
<p>Los cálculos sobre cuánto gastarán los españoles en Navidad se suceden estos días. Las conclusiones, sin embargo, son de lo más variado. Según el estudio que elaboró TNS para eBay, los españoles desembolsarán de media 209 euros en regalos, 11 euros menos que en 2013. La asociación de consumidores <a href="http://www.cecu.es/prensa/notas2014/59sondeo_gastos_Navidad.pdf">CECU calcula que la mayoría gastará menos de 500 euros</a>, y solo un 16% aumentará su dispendio. Y los cálculos de La Asociación de Empresas de Gran Consumo (AECOC) señalan que, en alimentación, el presupuesto será de 250 euros, el mismo.</p>
<p>“Nosotros no hemos publicado este año cifra de gasto medio, porque las conclusiones no nos parecían fiables. Creemos que el desembolso será similar al del 2013, pero el consumidor está muy influenciado por cualquier noticia de última hora, así que todo puede cambiar”, señala Bruno Rodríguez, director de Consumo y Distribución de Deloitte, una de las firmas que solía publicar por estas fechas uno de los estudios más completos.</p>
<p>La patronal de las grandes superficies, <a href="http://elpais.com/tag/anged_asociacion_grandes_empresas_distribucion/a/" target="_blank">Anged</a>, que aglutina a empresas como El Corte Inglés, Alcampo o Carrefour, se ha convertido en la gran defensora de que esta será la primera Navidad poscrisis. Ellos sí se aventuran a concretar: “La tendencia del consumo de los últimos meses apunta a una buena campaña de Navidad, con un incremento de las ventas del comercio en diciembre en el entorno del 1% interanual y un significativo aumento de los afiliados a la Seguridad Social, próximo a 38.000 personas. Está previsión marcaría el mayor repunte de ventas navideñas en siete años”.</p>
<p>Los representantes del pequeño comercio, sin embargo, se han situado en el lado de los cautos. “Está la cosa rara. Hay un ligero optimismo, pero nadie en las organizaciones autonómicas se atreve a darnos cifras”, explica Manuel García-Izquierdo, presidente de la Confederación Española de Comercio. “Hay contratación, y eso siempre ofrece esperanza, pero algunos sectores han perdido más del 30% del negocio desde que comenzó la crisis y aunque parece que se anima algo la cosa, aun está floja”, señala.</p>
<p>En el área de alimentación, César Valencoso, director de consultoría de <a href="http://www.kantarworldpanel.com/es" target="_blank">Kantar Worldpanel</a>, recuerda que para el gran consumo 2014 ha sido un año muy complicado. “La distribución se ha metido en la batalla por el control de los frescos, y eso ha generado una caída de precios y de volumen de venta. En Navidad es probable que el comportamiento siga una línea similar”, cree.</p>
<p>Los empresarios más optimistas recuerdan que el comercio cerró octubre con su mejor dato de ventas en lo que va de año: <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/11/28/actualidad/1417167922_721149.html">una subida del 1% en comparación</a> con el mismo mes de 2013. Y que la tasa de paro, aunque muy elevada, parece haber tocado fondo.</p>
<p>Los más confiados son los comercios de eléctrónica y los de venta online. “Y el comercio por el móvil se ha disparado. España es líder europeo en penetración de teléfonos inteligentes y el 45% de los que poseen uno ha comprado con él”, señala Rodríguez, el consultor de Deloitte. “Esperamos la mejor campaña desde que empezamos a operar en España, hace tres años. Contratamos a 280 personas para dar apoyo a nuestro centro logístico de cara a Navidad, y ahora hemos llamado a 160 personas más”, asegura un portavoz de Amazon. Media Markt también ve un cambio de tendencia, sobre todo en áreas como informática, electrónica para el deporte y sonido. La cadena espera lograr beneficios este año muy encima de sus previsiones iniciales.</p>
<p>La contraparte de los signos esperanzadores es el indicador de confianza del consumidor que elabora el CIS: <a href="http://www.cis.es/cis/opencms/ES/13_Indicadores/Indicadores/ICC/2014/IndicadorNoviembre.html" target="_blank">descendió 3,2 puntos en noviembre</a> con relación a octubre, hasta los 83,6 puntos (la escala va de 0 a 200). Los españoles han empeorado sus expectativas sobre la situación actual y las de futuro. Y el problema, explica el gestor de una gran cadena textil de España con decenas de tiendas, es que el consumo es cuestión de confianza. Hasta junio, dice, las ventas apuntaban mejor evolución. Pero en verano se paró. “Y el clima no ha ayudado. No ha hecho frío. Los abrigos siguen en las perchas”, lamenta.</p>
<p>Josep María Galí, profesor del departamento de marketing de la escuela de negocios Esade, es meridiano: no hay recuperación, hay estancamiento. Y la campaña navideña evolucionará en consecuencia. “Ha habido un proceso de contaminación de la opinión pública sobre la recuperación. Es una cuestión política, <a href="http://elpais.com/diario/2009/05/20/economia/1242770402_850215.html">como cuando decían en 2009 que había brotes verdes</a>. Una tontería”, asevera. La economía española, cree, ha tocado fondo en cuanto a caída de PIB se refiere. Y el paro ya no sube. “Pero estamos en una situación de estancamiento que durará muchos años. Y la confianza del consumidor sigue a la baja. No hay motivos para pensar que las cosas serán distintas al 2013”, concluye.</p>
<p>Galí apunta, además, a cambios clave en el modo de consumo: de la compra más desaforada, cree, se pasó primero al auge del bajo coste. “Y ahora, del <em>low cost</em> se está pasando a un cambio más profundo: a la economía circular, el auge de la segunda mano, el consumo inteligente”, señala. “Hemos ido del <em>usar y tirar</em> al <em>se aprovecha todo</em>. Y esto tiene impacto”, cree.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/06/actualidad/1417895031_186419_1417896643_miniatura_normal.jpg" length="7648" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/06/actualidad/1417895031_186419_1417896643_noticia_normal.jpg" length="28701" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1417895031-3246d0f231eadd4fc2b929e649e9397f]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Probar la homosexualidad]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/03/actualidad/1417618639_334895.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/03/actualidad/1417618639_334895.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Alejandra Torres Reyes]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El Tribunal de Justicia de la UE dictamina que los demandantes de asilo no pueden ser sometidos a interrogatorios detallados sobre sus prácticas sexuales ni a exámenes]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 5 Dec 2014 22:19:58 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Ley Asilo]]></category>
    <category><![CDATA[Lesbianismo]]></category>
    <category><![CDATA[Transexualidad]]></category>
    <category><![CDATA[Bisexualidad]]></category>
    <category><![CDATA[Homosexualidad]]></category>
    <category><![CDATA[Legislación española]]></category>
    <category><![CDATA[Identidad sexual]]></category>
    <category><![CDATA[TJUE]]></category>
    <category><![CDATA[Sexualidad]]></category>
    <category><![CDATA[Mujeres]]></category>
    <category><![CDATA[Tribunales]]></category>
    <category><![CDATA[UE]]></category>
    <category><![CDATA[Poder judicial]]></category>
    <category><![CDATA[Organizaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Legislación]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones exteriores]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>En Nigeria guardaba con celo su orientación sexual y en España <a href="http://www.felgtb.org/temas/eventos-y-formacion/noticias/i/5750/560/la-manifestacion-estatal-del-orgullo-lgtb-2014-sera-encabezada-por-defensores-de-los-derechos-humanos" target="_blank">se implica de lleno en las marchas del orgullo gay</a>. Osmond Ayo ha saltado de la sombra a la luz. De la hiel a la miel. "He salido de la boca del lobo", masculla en un parque de Madrid mientras rememora su vida en Zamfara. Allí, <a href="http://elpais.com/diario/2002/03/23/sociedad/1016838011_850215.html" target="_blank">en el primer estado nigeriano que introdujo la <em>sharía</em></a>, la ley islámica que castiga las relaciones homosexuales, él se negaba a dejar a su novio. Lo veía a escondidas, siempre puertas adentro, hasta que un día los "pillaron" y casi los matan. "Nos golpearon, nos lanzaron piedras. Tuvimos que huir". Hoy, siete años después, espera que España le dé asilo por su orientación sexual. Es su segunda petición —la primera, presentada en 2008, fue denegada— y, aunque no sabe qué tipo de preguntas le harán en la nueva evaluación, sí que conoce lo que no le podrán pedir. </p>
<p>Ni vídeos o interrogatorios detallados sobre sus prácticas sexuales, ni exámenes que busquen "probar" su homosexualidad. El Tribunal de Justicia de la Unión Europea, <a href="http://curia.europa.eu/juris/document/document.jsf;jsessionid=9ea7d2dc30d598d4c0c133a247eaa794cf8b89c33333.e34KaxiLc3qMb40Rch0SaxuOc3z0?text=&docid=160244&pageIndex=0&doclang=ES&mode=req&dir=&occ=first&part=1&cid=5086" target="_blank">en una sentencia del 2 de diciembre</a>, ha trazado los límites en este tipo de evaluaciones. Quienes pidan protección por <a href="http://sociedad.elpais.com/sociedad/2014/02/16/actualidad/1392580632_115937.html" target="_blank">temor a ser perseguidos en sus países</a> no deben ser sometidos a cuestionarios basados en estereotipos o que vulneren sus derechos —como el respeto a la vida privada— ni entregar "pruebas" documentales sobre actos sexuales o íntimos. Los Estados tampoco pueden concluir que el testimonio de un solicitante "carece de verosimilitud" si no declaró su orientación desde el inicio del trámite.</p>
<p>La Ley de Asilo y Protección Subsidiaria de España recoge, <a href="http://elpais.com/diario/2009/06/26/espana/1245967207_850215.html" target="_blank">desde 2009, el temor a ser perseguido</a> por motivos de identidad y orientación sexual, aunque eso no significa que antes no se hayan planteado este tipo de peticiones. El propio Ayo, por ejemplo, pidió asilo porque, al ser homosexual, era parte de un grupo social excluido en Nigeria. Sin embargo, cinco años después de la reforma, aún no existen datos —o al menos no se han difundido— sobre cuántas peticiones se han planteado por orientación sexual y, de estas, cuántas han sido concedidas y denegadas.</p>
<p>El Ministerio del Interior aporta solo dos cifras: en 2012 se concedieron 15 y en 2013, 14. Las organizaciones que trabajan en el tema —como la Federación Estatal de Lesbianas, Gays, Transexuales y Bisexuales (Felgtb) y la Comisión Española de Ayuda al Refugiado (Crear)— consideran que los números son bajos. Una de las razones: es difícil "probar" que lo que se cuenta.</p>
<p>¿Cómo se demuestra? ¿Dónde se traza la frontera de lo que se puede decir? La máxima instancia judicial de la UE ha admitido en su sentencia que sí se puede evaluar la "credibilidad" de la orientación homosexual —<a href="https://www.es.amnesty.org/noticias/noticias/articulo/la-homosexualidad-sigue-siendo-ilegal-en-mas-de-80-paises/" target="_blank">castigada en más de 75 países</a>— si se respetan los límites. El tribunal ha ahondado en los métodos que no se deben emplear, después de haber recibido una consulta de Holanda. Tres ciudadanos de países no comunitarios habían pedido asilo por temor a ser perseguidos por su homosexualidad. En los tres casos, las autoridades holandesas denegaron las peticiones porque consideraron que la orientación no había quedado "demostrada".</p>
<p>Uno de ellos —en una segunda petición— dijo estar "dispuesto a practicar un acto homosexual" o a someterse a "exámenes". En República Checa, por ejemplo, se usaba <a href="http://elpais.com/diario/2011/05/15/sociedad/1305410404_850215.html" target="_blank">el llamado "test falométrico"</a> hasta hace apenas cuatro años. Quien pedía asilo en ese país podía someterse a un examen que consistía en medir su respuesta física ante ciertos estímulos, por ejemplo, vídeos pornográficos. Si no se excitaba frente a escenas heterosexuales, "pasaba" la prueba. El segundo ciudadano llegó a presentar una grabación en vídeo de actos íntimos con otra persona de su mismo sexo. El tercero no aportó "más detalles sobre sus sentimientos y el proceso interior relativo a su orientación", según el criterio de las autoridades holandesas.</p>
<p>La Felgtb destaca la importancia del fallo del Tribunal de Luxemburgo, pero lo matiza. "Nos alegra muchísimo que se haya puesto en lista negra lo que no se puede hacer, pero lamentamos que no se haya puesto una guía, una pauta de lo que se debe hacer porque nuestra experiencia es que es proceso muy complicado y subjetivo", afirma Rubén López, portavoz de la organización.</p>
<p>España no pide grabaciones ni practica exámenes, pero las organizaciones que trabajan con refugiados ven otros problemas. Rubén García Cores, abogado de CEAR, menciona el principal: "No solo es importante que te crean lo que dices sobre tu orientación sexual, algo difícil de probar. Las dificultades vienen por otro lado: por el lado de cuestionar tu situación de riesgo. Creo que tienden a minimizar los riesgos y a dudar de que corras un verdadero peligro".</p>
<p>En Nigeria, el país al que Ayo teme regresar, se castiga con 14 años de prisión a aquellos que, siendo del mismo sexo, se atrevan a celebrar su unión, y con 10 años a quienes alienten la homosexualidad o participen en asociaciones y actos homosexuales. La ley, <a href="http://sociedad.elpais.com/sociedad/2011/11/29/actualidad/1322521215_850215.html" target="_blank">aprobada por el Senado en 2011</a>, fue ratificada por el presidente en enero pasado, pero los gais ya eran perseguidos. Ayo estuvo siete meses en prisión en 2007 por "ofensas". Por ello, cuando quedó en libertad, le pagó a una mafia que le ofrecía llevarlo en barco a Canadá. "Pero me engañaron y me dejaron en Barcelona. Supe que estaba en <em>Spain</em> dos días después de haber llegado". Fue en febrero de 2008.</p>
<p>Alexandra Licona también llegó a España en febrero, pero de 2011. La experiencia de la transexual hondureña, de 34 años, es diferente: recibió asilo seis meses después, "un tiempo récord". En Tegucigalpa, la capital, levantaba la voz desde la presidencia de Arco Iris, una asociación que denunciaba públicamente la "brutalidad" contra gais, transexuales y travestis. "Te matan, te mutilan, te torturan o te humillan o te violan, como me pasó a mí, que me secuestraron, me dispararon y me dejaron tirada en un cerro". Cuenta que la situación empeoró con el golpe de Estado que derrocó a Manuel Zelaya en 2009. Human Rights Watch —en un informe de mayo de ese año— <a href="http://www.hrw.org/es/news/2009/12/16/honduras-investigar-asesinatos-de-las-personas-lgbt" target="_blank">documentó los abusos policiales</a>. Las organizaciones locales de derechos humanos estimaron que entre 2009 y 2012 <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/03/07/actualidad/1394211626_115208.html" target="_blank">fueron asesinadas 186 personas por su orientación sexual</a>.</p>
<p>El abogado de CEAR cree que existe una especie de perfil: "Vemos que si eres activista, tienes más posibilidades que si no lo eres porque se entiende que has tenido mayor exposición pública. Pero el asunto es otro: no tienes por qué ser activista de nada. No serlo no significa que no corres riesgo". Licona cuenta que conoce a otros cuatro activistas hondureños que han recibido asilo en España. "Pero también conozco a otros a los que les han denegado. Es una lotería".</p>
<p>El pasado 28 de septiembre, la Comisión de Exteriores del Congreso <a href="http://sociedad.elpais.com/sociedad/2014/09/24/actualidad/1411583327_940329.html" target="_blank">instó al Gobierno a facilitar la concesión de asilo</a> a lesbianas, gais, transexuales y bisexuales (LGTB) perseguidos en sus países de origen y que se encuentren en España. En 2013 se plantearon 4.513 peticiones de protección —un 74% más que en 2012, cuando se presentaron 2.588— y solo se concedieron 206 estatutos de asilo. Esta última cifra representa apenas <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/06/17/actualidad/1403003924_522075.html" target="_blank">el 0,4% de las</a> <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/06/17/actualidad/1403003924_522075.html" target="_blank">49.510 personas</a> que fueron reconocidas como refugiadas en la UE, según el <a href="http://www.cear.es/wp-content/uploads/2014/09/InformeCEAR_2013-PDF.pdf" target="_blank">último informe de CEAR</a>. Muy por detrás de países como Alemania (10.910) o Francia (7.475). España otorgó otras 325 protecciones subsidiarias, un grado que recibieron, sobre todo, sirios y somalíes. ¿Cuántas personas presentaron su solicitud por temor a ser perseguidas por su orientación sexual? Interior asegura que no tiene la cifra.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/03/actualidad/1417618639_334895_1417796970_miniatura_normal.jpg" length="9237" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/03/actualidad/1417618639_334895_1417796970_noticia_normal.jpg" length="43027" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/03/actualidad/1417618639_334895_1417796970_noticia_grande.jpg" length="287359" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1417901504-34da72473d1f256cc0248df2aa780064]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La reputación violada de la revista Rolling Stone]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/07/actualidad/1417923303_168025.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/07/actualidad/1417923303_168025.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Yolanda Monge]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El testimonio de una joven que narró una brutal violación en la Universidad de Virginia tuvo eco internacional. La historia era falsa]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 7 Dec 2014 04:35:03 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Violaciones]]></category>
    <category><![CDATA[Universidad]]></category>
    <category><![CDATA[Agresiones sexuales]]></category>
    <category><![CDATA[Estados Unidos]]></category>
    <category><![CDATA[Educación superior]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos sexuales]]></category>
    <category><![CDATA[Norteamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Sistema educativo]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Educación]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La historia que debía ser redentora para toda aquella joven que forma parte de la brutal estadística que asegura que una de cada cinco universitarias sufre un <a href="http://elpais.com/tag/violaciones/a/" target="_blank">asalto sexual</a> durante su vida en el campus se ha vuelto en contra de la causa que pretendía defender y, desgraciadamente, consolidará la extendida cultura de dudar, e incluso de forzar al silencio a la víctima.</p>
<p>El pasado 19 de noviembre, la revista Rolling Stone publicaba un <a href="http://www.rollingstone.com/culture/features/a-rape-on-campus-20141119" target="_blank">amplio reportaje escrito por la periodista Sabrina Rubin Erdely</a> que detallaba hasta el encogimiento de estómago la brutal violación en cadena sufrida el 28 de septiembre de 2012 en la Universidad de Virginia por una joven de 18 años que respondía al supuesto nombre de Jackie.</p>
<p>La historia tuvo eco mundial, devolvió a los grandes titulares en el plano nacional la carcoma que suponen las violaciones en los prestigiosos <em>colleges</em> de EEUU y forzó a la Universidad de Virginia a una revisión de su identidad.</p>
<p>Menos de dos semanas después, el reportaje de <a href="http://www.rollingstone.com/" target="_blank">Rolling Stone</a> va encabezado en su edición digital por una apostilla en la que el director de la publicación, Will Dana, pide perdón a los lectores. Básicamente, la historia de Jackie no es verdad. (Aunque Dana echa balones fuera y justifica su error no tanto en no haber puesto en práctica reglas básicas del periodismo –como contactar con los supuestos agresores o comprobar datos básicos como si existía la fraternidad en la que supuestamente se cometió el delito- sino por haber confiado en la palabra de la joven).</p>
<p>“A la luz de nuevas informaciones parece haber ahora discrepancias en el relato de Jackie y debemos concluir que nos equivocamos al confiar en ella”, explica Rolling Stone. “Intentábamos ser sensibles a la humillación y vergüenza injusta que muchas mujeres sufren tras un ataque sexual y ahora lamentamos no haber contactado con los supuestos asaltantes para que nos dieran su versión de los hechos”, prosigue la revista para concluir pidiendo perdón a “todo aquel que haya sido afectado por la historia”.</p>
<p>No todos los días, una publicación del prestigio de Rolling Stone tiene que disculparse ante sus lectores. Y por supuesto no frente a una historia del calado de la relatada, con siete jóvenes violando y golpeando -y dos más dando órdenes y animando a los violadores- a una chica durante “tres horas de agonía”.</p>
<p>Y sin embargo, la narración no se sostenía. El 1 de diciembre, Jonah Goldberg escribía esto en <a href="http://www.latimes.com/" target="_blank"><em>Los Angeles Times</em></a>: “Rolling Stone ha publicado una historia increíble sobre una violación en la Universidad de Virginia. La historia ha conmocionado al país. Pero cuando digo increíble, lo digo en el sentido literal, pero en desuso, de la palabra. No es creíble. Yo no la creo”.</p>
<p>La misma alarma despertó el reportaje en el diario <a href="http://www.washingtonpost.com/" target="_blank"><em>The Washington Post</em></a> y la revista digital Slate. Para el Post, que ha entrevistado varias veces a Jackie, y Slate, que ha hablado con Erdely, la crónica tiene muchas inconsistencias. Por ejemplo, los muchos detalles que la joven da de sus asaltantes a pesar de haber sufrido el ataque en una habitación “totalmente oscura” o el hecho de que el nombre del chico que era su cita y la condujo hasta el lugar del asalto pertenecía a una fraternidad que no es la que Jackie denuncia como escenario de los hechos.</p>
<p>En definitiva, la crónica es demasiado ‘redonda’. La propia Erdely reconoce que visitó muchos otros campus en busca de un testimonio como el de Jackie pero que ninguno “parecía ajustar”. Hasta que en el de Virginia, Emily Renda, una joven que fue violada en el otoño de 2013 –y que hoy presta servicios en la institución educativa como asesora contra la <a href="http://elpais.com/tag/acoso_sexual/a/" target="_blank">violencia sexual</a>- le presentó a Jackie. Erdely no escribió una historia porque tuviera los hechos, sino que buscó con afán esos hechos para probar una historia ya antes escrita en su cabeza.</p>
<p>Renda corrobora este sábado también que la narración de Jackie hace aguas, que en una ocasión le dijo que fueron cinco los hombres que la violaron y posteriormente los incrementó a siete. “La sombra de la duda sobre la historia de Jackie ha alimentado el mito que se ha combatido durante los últimos 40 años, que las mujeres mienten sobre ser violadas”, <a href="http://www.washingtonpost.com/national/higher-education/rolling-stone-casts-doubt-on-uva-rape-story/2014/12/05/4af96f80-7ce1-11e4-8241-8cc0a3670239_story.html" target="_blank">explica Renda en el diario</a> T<em>he Washington Post.</em> “Creo que ahora para muchas mujeres será más difícil dar el paso de contar su caso”, expone.</p>
<p>La reputación de Rolling Stone queda seriamente dañada. Pero muchos otros medios de comunicación deberán también hacer examen de conciencia, ya que no corroboraron de forma independiente la historia. Sin duda, el caso de Jackie era el caso perfecto para reforzar, entre cortes publicitarios millonarios, la tesis de la llamada “epidemia de violaciones” en las universidades. Sin plantearse que por no cuestionar la historia han acabado dañando peligrosamente a muchas de las actuales y futuras “1 de cada 5”.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/07/actualidad/1417923303_168025_1417924389_miniatura_normal.jpg" length="10864" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/07/actualidad/1417923303_168025_1417923857_noticia_normal.jpg" length="113860" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1417923302-96e5d58f0f5a91073ed103403be3ab5c]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Las deformaciones de la memoria]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/12/03/opinion/1417620379_683896.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/12/03/opinion/1417620379_683896.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[José Álvarez Junco]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La Guerra de la Independencia española y la ocupación alemana de Francia son conflictos complejos simplificados por interés patriótico. Para entender el pasado nada hay más distorsionador que el nacionalismo]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 7 Dec 2014 00:00:15 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Opinión]]></category>
    <category><![CDATA[Nacionalismo]]></category>
    <category><![CDATA[Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Historia contemporánea]]></category>
    <category><![CDATA[Europa occidental]]></category>
    <category><![CDATA[Ideologías]]></category>
    <category><![CDATA[Historia]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Este 2014 ha sido un año de centenarios: el del inicio de la Gran Guerra europea, por ejemplo, o el del final de la de Sucesión española. Más inadvertido ha pasado, sin embargo, la conmemoración de 1814, fecha en la que terminó la guerra napoleónica en España y volvió el <em>Deseado</em> Fernando VII, quien dio su golpe de Estado contra el régimen constitucional, encarcelando o enviando al exilio a sus padres fundadores.</p>
<p>Aquella guerra que finalizó hace 200 años fue un acontecimiento de extraordinaria complejidad. Se combinaron en ella, como mínimo, un enfrentamiento internacional (entre Francia e Inglaterra, las dos grandes potencias imperiales del momento; suyos fueron los dos Ejércitos que libraron las principales batallas en la Península) y una guerra civil (pues hubo españoles en los dos bandos). Pero tuvo mucho también de reacción xenófoba, antifrancesa, que conectaba con la francofobia heredada de la Monarquía de los Austrias y, específicamente, de las resistencias al reformismo ilustrado del siglo anterior; de pugna partidista entre godoístas y fernandinos (protagonistas, estos últimos, de muchas de las sublevaciones que se presentaron como “antifrancesas” a finales de mayo de 1808); de cruzada antirrevolucionaria, que reactivaba las prédicas de la guerra de 1793-1795 contra nuestros ateos y regicidas vecinos; de explosión localista, plasmada en las diversas juntas rebeldes (cuya unificación en una Central y Suprema no fue nada fácil); de protesta social popular (contra los godoístas, que solían coincidir los “afrancesados” y, no por casualidad, con los potentados del lugar), etcétera.</p>
<p>Tan difícil fue entender políticamente aquel conflicto que tardó años en ser bautizado: tras recibir nombres como la <em>Revolución española</em> o la <em>Guerra del</em> <em>Francés,</em> acabó siendo simplificado en términos nacionales: había sido una <em>Guerra de Independencia</em> de todos los españoles —salvo los inevitables traidores; hasta en las mejores familias hay degenerados— contra un intento de absorción imperial por parte de Napoleón. Siguiendo este guión se convertiría, durante el resto del XIX, en piedra angular de la mitología nacionalista. Año tras año, el Dos de Mayo sería conmemorado en términos patrióticos, principalmente en Madrid; se erigirían monumentos a los fusilados en esas fechas; Galdós dedicaría a aquella guerra la primera serie de sus <em>Episodios</em> <em>nacionales;</em> y Bernardo López García escribiría el poema patriótico de mayor éxito, que comenzaba con el lastimero “Oigo, patria, tu aflicción”. En definitiva, era un buen comienzo para el siglo del nacionalismo —un siglo que, en el caso español, parecía ofrecer tan pocas cosas de las que enorgullecerse—: un levantamiento unánime, protagonizado por un pueblo inerme, abandonado por sus élites dirigentes, que pese a todo había derrotado al mejor Ejército del mundo; proeza que reforzaba la leyenda escolar de la raza invencible en milenaria pugna por afirmar su identidad frente a intentos de dominio extranjero.</p>
<p>Para defender aquella versión había que olvidar que el general en jefe de los Ejércitos supuestamente “españoles” se había llamado sir Arthur Wellesley, duque de Wellington; que en las filas “francesas” habían luchado no solo regimientos y mariscales de Napoleón (con tropas polacas o italianas), sino también soldados y generales españoles; que las élites intelectuales, eclesiásticas, burocráticas y militares del país se habían alineado mayoritariamente con José Bonaparte; y que la guerra había estado virtualmente ganada por los josefinos durante tres años, entre principios de 1809 y finales de 1811, hasta que Napoleón se llevó a más de la mitad de sus tropas a la desastrosa campaña rusa; solo entonces se atrevió el cauteloso Wellington a salir de Portugal; y fue él, y no los generales españoles, quien ganó batallas a los franceses. En la primavera de 1810, cuando Cádiz y Palma de Mallorca eran las únicas ciudades rebeldes al rey José, este hizo un periplo por Andalucía en el que fue recibido de manera entusiasta en numerosas poblaciones. Ningún monumento, ni libro subvencionado por instituciones nacionales ni regionales, recuerda aquel viaje.</p>
<p>Para explicar la complejidad de este conflicto sin herir susceptibilidades patrióticas, se me ocurre compararlo con un período paralelo de la historia francesa: los años 1940-1944, pasados bajo ocupación alemana; algo que seguramente agradará a los españolistas (así como el chauvinista galo estará probablemente encantado de lo que lleva leyendo en este artículo hasta el momento). Un siglo y cuarto después de Napoleón, también Francia fue ocupada por los Ejércitos de su vecino del noreste y se desarrolló un trágico enfrentamiento que la historia hoy dominante presenta como de resistencia unánime contra el invasor alemán. El régimen de Vichy, según esta versión, habría consistido en un puñado marginal de traidores, mero producto de la imposición extranjera y desprovisto de toda legitimidad. Quien encarnó la <em>Francia eterna</em> fue la <em>Résistence,</em> acaudillada por De Gaulle desde el otro lado del Canal. Y de ahí que nuestros vecinos galos se crean con perfecto derecho a figurar entre los vencedores de la Segunda Guerra Mundial.</p>
<p>Lamentablemente para esta versión tan autocomplaciente, también en este caso se produjo una colaboración con los ocupantes mucho más generalizada de lo que se nos quiere hacer creer; que el gobierno de Vichy no fue solo una marioneta (que lo fue), sino que sintonizaba con una parte importante de la población francesa; que la conservadora visión del mundo del mariscal Pétain, tan ajena a la tradición revolucionaria, coincidía con lo que sentían muchos franceses, sobre todo provincianos de clases medias. Para Pétain, el eximio patriota, el héroe de Verdún, la colectividad debía primar sobre los individuos; Francia era un país católico; protestantes, extranjeros y judíos no eran gente de fiar; era preciso eliminar el capitalismo liberal, una “importación extranjera”; y el país debería reorganizarse, no sobre la base del individualismo inorgánico propio de la “seudo-democracia plutocrática”, sino a partir de sus “comunidades naturales” (familia, profesión, región), únicos principios sólidos para una sociedad ordenada y estable.</p>
<p>Con Pétain colaboraron, aparte de la miríada de oportunistas que aparecen en estas ocasiones, las organizaciones de excombatientes de 1914-1918 y buena parte de los altos cuerpos de la Administración, la Iglesia, los patronos, los grandes industriales, la banca y muchos artistas e intelectuales; en general, clases sociales acomodadas, dominadas por el antibolchevismo, la obsesión por mantener el imperio colonial y el temor a los cambios sociales propios de la modernidad que Francia llevaba décadas experimentando. Hubo cientos de miles de franceses, de todas las procedencias y clases sociales, que no solo denunciaron a judíos sino que prestaron apoyo político explícito a los alemanes, hicieron propaganda a favor de la colaboración e incluso se enrolaron con el uniforme del ocupante.</p>
<p>La principal diferencia entre estos dos fenómenos de ocupación y colaboración es que Vichy está más próximo en el tiempo. Quizás por eso, o porque en nuestra época los mitos nacionalistas van siendo más difíciles de vender, en Francia ha habido gestos que apuntan hacia la revisión de esta versión patriótica de aquellos hechos. Incluso Chirac, presidente de la República, reconoció la participación francesa en redadas antijudías y pidió perdón por ello. En España, aparte de algunos libros académicos de gran calidad, a nadie se le ha ocurrido todavía reivindicar a los “afrancesados” ni denunciar las crueldades de la guerrilla.</p>
<p>La España de 1808-1814 y la Francia de 1940-1944 no son, desde luego, casos únicos. No hace falta traer a colación la distorsión que el nacionalismo catalán ha hecho de la Guerra de Sucesión española. Algo similar ocurre en relación con la actuación de tantos países europeos en la Segunda Guerra Mundial. Especialmente en el este de Europa, donde las sociedades se dividieron y muchos colaboraron con el nazismo y/o con el estalinismo, hoy no se encuentran más rastros públicos de aquel complicado período que los museos o las lápidas en que cada país se autorretrata como víctima inocente de la barbarie extranjera.</p>
<p>Puede que la autoestima colectiva exija elaborar versiones del pasado en las que se contraste la maldad extranjera con la nobleza propia. Pero para comprender adecuadamente el pasado no hay prisma más distorsionador que el nacionalismo.</p>
<p class="nota_pie"><strong>José Álvarez Junco</strong> es historiador. Su último libro es <em>Las historias de España</em> (Pons / Crítica).</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2014/12/03/opinion/1417620379_683896_1417886877_miniatura_normal.jpg" length="7795" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2014/12/03/opinion/1417620379_683896_1417886877_noticia_normal.jpg" length="22958" type="image/jpeg"  />
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Holanda recibe a un ‘casco azul’ infectado de ébola en Liberia]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/06/actualidad/1417894366_843443.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/06/actualidad/1417894366_843443.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Isabel Ferrer]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El militar nigeriano ha sido internado en un hospital de Utrecht]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sat, 6 Dec 2014 21:20:26 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Ébola]]></category>
    <category><![CDATA[Países Bajos]]></category>
    <category><![CDATA[Epidemia]]></category>
    <category><![CDATA[África subsahariana]]></category>
    <category><![CDATA[África]]></category>
    <category><![CDATA[Enfermedades infecciosas]]></category>
    <category><![CDATA[Europa occidental]]></category>
    <category><![CDATA[Enfermedades]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Medicina]]></category>
    <category><![CDATA[Salud]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Un militar nigeriano miembro de los <em>cascos azules</em> destacados por la ONU en Liberia es el primer enfermo aquejado de <a href="http://elpais.com/tag/ebola/a/">ébola</a> en ser tratado en Holanda. El paciente llegó ayer al aeropuerto internacional de Ámsterdam-Schiphol, y se encuentra ya en el Hospital Universitario de Utrecht (centro del país). La institución cuenta con cuatro habitaciones aisladas del resto de edificio y habilitadas para cuidar a personas contagiadas con el virus. La llegada del soldado ha sido posible gracias al acuerdo alcanzado el pasado viernes entre el Gobierno holandés y la Organización Mundial de la Salud (OMS), para hacerse cargo de estos pacientes. Francia, Suiza y Alemania harán otro tanto.</p>
<p>El <em>casco azul</em> infectado formaba parte del contingente encargado de proteger a los médicos y enfermeras que combaten el ébola en África. A Holanda viajó a bordo de un avión especial de la compañía estadounidense Phoenix Air, que dispone de aparatos Gulfstream III, dispuestos para este tipo de emergencias. Durante su traslado a Utrecht, fue escoltado por la policía para evitar mayores retrasos en la autopista. En el hospital mismo, su presencia no se notará porque la zona habilitada dispone normalmente de 200 camas. Cuatro de ellas se dedican ahora al ébola, y a todas se accede por una entrada distinta a la general. El sistema de ventilación y los desagües están también separados del resto. Aparte de Utrecht, otros ocho hospitales holandeses han sido designados por el Gobierno para recibir pacientes con ébola.</p>
<p>Guinea, Sierra Leona y Liberia son <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/29/actualidad/1417283112_395222.html">los países más afectados por el virus</a>, que suma ya 7.000 muertos (entre ellos nueve médicos) y unos 16.000 infectados.</p>
<p>Por otra parte, una veintena de cascos azules de Naciones Unidas en Malí han abandonado la cuarentena a la que estaban sometidos para descartar su posible contagio por ébola sin que hayan presentado ningún síntoma de esta enfermedad.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/06/actualidad/1417894366_843443_1417894536_miniatura_normal.jpg" length="6941" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/06/actualidad/1417894366_843443_1417894536_noticia_normal.jpg" length="33554" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1417894366-376310f143aaa5b80c238fee5021a276]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La cocaína incautada a bordo del ‘Elcano’ valía cuatro millones]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/06/actualidad/1417896765_435760.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2014/12/06/actualidad/1417896765_435760.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Miguel González]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Uno de los militares planeaba llevar 300 kilos de droga en 2015]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sat, 6 Dec 2014 21:12:45 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Juan Sebastián Elcano]]></category>
    <category><![CDATA[Guardia Civil]]></category>
    <category><![CDATA[Drogas]]></category>
    <category><![CDATA[Fuerzas seguridad]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/08/06/actualidad/1407355336_051326.html">El alijo de de cocaína incautado el pasado 30 de julio a bordo del buque escuela de la Armada española <em>Juan Sebastián Elcano</em></a> habría valido una fortuna en el mercado de la droga: nada menos que 4.194.555 euros, según el informe realizado por la Unidad Central Operativa (UCO) de la Guardia Civil. La titular del Juzgado Togado Militar Territorial número 12, la capitán Patricia Moncada, que acaba de levantar el secreto de sumario, mantiene en prisión a cinco marineros y a un empleado civil, acusados de sendos delitos contra los deberes de la navegación y contra la salud pública. Sin embargo, aún no ha conseguido aclarar la principal incógnita del caso: quién y cómo logró introducir <a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/08/05/actualidad/1407266932_327892.html">127 bolsas de cocaína</a>, de un kilo de peso cada una, a bordo del barco, burlando todas las medidas de seguridad. Todo parece indicar que no era la primera vez que el buque más emblemático de la Armada española, calificado de Embajada flotante, era utilizado por las redes del narcotráfico pero es seguro que, de no haberse interceptado el alijo, tampoco sería la última: en una conversación por WhatsApp intervenida judicialmente uno de los detenidos expresaba su intención de doblar la apuesta y trasladar, en el próximo crucero del Juan Sebastián Elcano, de 300 a 400 kilos de droga.</p>
<p>La investigación se inició el pasado 13 de julio, cuando la Homeland Security Investigations (HSI) de EE UU informó a la Guardia Civil de que cinco camellos detenidos en New Jersey con 25 kilos de coca habían señalado a tripulantes del <em>Juan Sebastián Elcano</em> como los suministradores de la mercancía. Gracias a las cámaras de seguridad de un hotel y una bolera — y a la enviada vía móvil por el suministrador de la droga en Colombia a sus clientes norteamericanos para que reconocieran al intermediario— se identificó a los marineros F. J. B. V., R. V. H. y J. E. V. C., todos ellos españoles aunque el último de origen ecuatoriano.</p>
<p><a href="http://politica.elpais.com/politica/2014/07/15/actualidad/1405432991_695281.html">Los tres fueron detenidos el 12 de julio a la llegada del buque a Bueu (Pontevedra)</a>, al término de un crucero que le llevó a atracar en abril pasado en Cartagena de Indias (Colombia), donde supuestamente se cargó la droga, y en mayo en Nueva York.</p>
<p>Los tres primeros negaron sus implicación en los hechos, pero sus compañeros M. J. R. F. y F. R. M. S., detenidos en San Fernando (Cádiz) el pasado 29 de octubre, sí confesaron. En este caso, el chivatazo llegó de la agencia antidrogas estadounidense (DEA) que, en una operación en Nueva York diferente a la anterior, detuvo a unos narcotraficantes con 10.9 kilos de cocaína y 5,5 de heroína. De nuevo los supuestos suministradores eran marineros españoles.</p>
<p>F. R. M. S. reconoció que un taxista colombiano les ofreció 16.000 dólares (13.008 euros) a cada uno por llevar ocho kilos de cocaína a Nueva York. Les entregó una faja rellena con ocho láminas, en cuyo interior iba la droga. Una vez en Nueva York, quedaron con su contacto, quien les condujo a una casa en el barrio del Bronx, donde les entregaron 9.000 dólares a cada uno, la mitad de lo prometido. No hubo lugar al regateo: lo primero que hizo el comprador fue poner una pistola sobre la mesa.</p>
<p>Lo que hizo que el caso pasara de ser un mero trapicheo de droga a un tráfico internacional a gran escala fue el hallazgo, el pasado 30 de julio, por parte de los responsables del Juan Sebastián Elcano, de 127 kilos de cocaína. Los paquetes estaban ocultos en el compartimento de cables del pañol del contramaestre, donde prestaban servicio dos de los tres primeros detenidos, pero los investigadores sospechan que debieron contar con algún cómplice, ya que ninguno estuvo de guardia en el pañol donde se halló el alijo.</p>
<p>En teoría, la dependencia estaba cerrada y para poder acceder a la misma había que pedir la llave al oficial de guardia y dejar constancia de ello en un libro de registro. La investigación evidenció, sin embargo, que el registro no era riguroso y que incluso podía existir una copia irregular de la llave, por lo que “no se puede determinar quién y cuándo accedió a ese pañol”.</p>
<p>Por su volumen, los 127 kilos de cocaína no pudieron entrar al barco ocultos bajo la ropa, como dijeron dos marineros. El sumario no arroja ninguna luz sobre este asunto, pero los investigadores sospechan que pudo embarcarse disimulada con los suministros de comida que se compraban en las escalas. Uno de los tres primeros arrestados estaba destinado en la cocina. El último detenido, el pasado 19 de noviembre, fue el cocinero.</p>
<p> </p>
<p> </p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/06/actualidad/1417896765_435760_1417897282_miniatura_normal.jpg" length="7141" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2014/12/06/actualidad/1417896765_435760_1417897282_noticia_normal.jpg" length="37682" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1417896765-db8c475917fceec2e71e88e248e29509]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El último rey de la era del ladrillo sucumbe a los excesos de la deuda]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/06/actualidad/1417879806_203514.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2014/12/06/actualidad/1417879806_203514.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Luis Gómez]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La liquidación se cierne sobre Martinsa-Fadesa, la firma de Fernando Martín, símbolo de la burbuja inmobiliaria]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sat, 6 Dec 2014 23:29:54 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Concurso acreedores]]></category>
    <category><![CDATA[Martinsa]]></category>
    <category><![CDATA[Crisis económica]]></category>
    <category><![CDATA[Suspensión pagos]]></category>
    <category><![CDATA[Recesión económica]]></category>
    <category><![CDATA[Coyuntura económica]]></category>
    <category><![CDATA[Vivienda]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Urbanismo]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>En el lenguaje coloquial de los ejecutivos de los 14 bancos que deben decidir antes de final de año si ponen punto final a una de las principales inmobiliarias españolas de los años dorados, <a href="http://economia.elpais.com/tag/fernando_martin_alvarez/a/">Fernando Martín</a> "lleva seis años flotando". Martín es el presidente de <a href="http://elpais.com/tag/martinsa/a/">Martinsa-Fadesa</a>, la empresa que en julio de 2008 <a href="http://economia.elpais.com/economia/2013/07/13/actualidad/1373735400_788522.html">protagonizó la mayor suspensión de pagos conocida en España</a> (7.000 millones). Los 14 bancos parecen de la misma opinión, según todas las fuentes consultadas. "Martín <a href="http://economia.elpais.com/economia/2014/02/17/actualidad/1392662224_079484.html">propone una quita del 80%</a> para quedarse con activos valorados en 1.400 millones y una deuda de 450", dice uno de sus representantes. "No tiene liquidez. Apenas tiene empleados. Pretende que hagamos un acto de fe porque no hemos podido mirar los libros. Su oferta es una pasada que no ha gustado a nadie. Más vale que proponga otra cosa, se quede con algo más pequeño y se ponga a currar". Llegados a cierto punto, los bancos pierden su tradicional moderación en el vocabulario.</p>
<p>Martinsa-Fadesa tenía que haber devuelto 32 millones de euros en 2013 a los bancos y no lo hizo. Es una minucia, porque representa el 1% de la deuda. Pero antes de que acabe 2014 debería pagar 384 millones porque así reza el acuerdo que le permitió salir del concurso de acreedores en 2011. Y la ley es muy clara al respecto: dos años sin pagar obligarían a proceder a la liquidación de la compañía. Es un final que puede producirse en las próximas semanas si los 14 bancos acreedores no se apiadan de <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2012/06/29/galicia/1340995344_762327.html">Fernando Martín</a>.</p>
<p>Y en estos días, se les ve cara de pocos amigos.</p>
<p>Martinsa-Fadesa representó en su momento una de las joyas del sector inmobiliario español. Nadie tenía más suelo urbanizable, ni mayor número de promociones de viviendas habiéndose extendido por los países del Este, por el continente americano y por el norte de África. Su propietario, Fernando Martín, había dejado de ser un discreto empresario para gozar de una efímera notoriedad como presidente del Real Madrid sucediendo temporalmente a Florentino Pérez. Desde ese momento, participó como un personaje más de la borrachera de la burbuja: dueño de Martinsa, compró Fadesa por 4.000 millones. Fue una etapa irreverente en la que el pez chico se comía al grande.</p>
<p>No fue el único. Lo hizo Luis Portillo, otro de los señores del ladillo, quien manifestó hace un tiempo, durante uno de los tres juicios civiles que tiene en curso que, en aquellos años "los bancos te metían miles de millones por debajo de la puerta". Portillo, enriquecido a la sombra de la Expo de Sevilla, se gastó 7.000 millones en comprar empresas y paquetes de acciones. Era otro pez chico con mucha hambre. Dueño de Inmocaral compró Colonial, que era tres veces más grande; luego Riofisa, por 2.000 millones cuando no valía más de 500; más tarde el 15% de FCC.</p>
<p>Y la espuma siguió creciendo: Rafael Santamaría, propietario de Reyal compró Urbis, que tenía el doble de tamaño. O los Sanahuja, familia catalana que había hecho dinero con una pequeña sociedad (Sacresa): empezaron teniendo el 4% de Metrovacesa para alcanzar el 80%. Salieron de compras, adquirieron hasta la sede del HSBC en Londres. A finales de 2007, la deuda financiera de Metrovacesa era de 7.000 millones, 14 veces su beneficio bruto de explotación.</p>
<p>Los bancos hacían el doble juego: lograban ingresos por las compras y además las financiaban. Un ejemplo: a La Caixa le había costado Colonial 11 euros la acción y la vendió por 69. "Esas operaciones arreglaban la cuenta de resultados", recuerda un ejecutivo de la casa.</p>
<p>Los Sanahuja ya no están en Metrovacesa, Rafael Santamaría vio como Reyal Urbis entraba en concurso de acreedores en 2013 y como se le reconocían unos activos de 2.420 millones con un pasivo de casi 4.200, momento a partir del cual los bancos le iban desposeyendo de sus activos estrella, el ABC de Serrano, el edificio de Castellana 200... Una muerte lenta. Reyal Urbis es una empresa zombi. Todas son empresas zombis, que pierden valor cada año que pasa. Un dato, en 2013, el patrimonio de Reyal Urbis disminuyó en 232 millones por ventas y nada menos que en 689 millones por la depreciación de sus activos.</p>
<p>De aquellos imperios, quedan las cenizas. De las grandes, Colonial es la única que ha salvado el pellejo. "Sus principales acreedores eran bancos extranjeros e hicieron algo que los españoles no han hecho: reconocer enseguida la verdad y provisionar las deudas. Los bancos españoles no lo han hecho hasta que el ministro De Guindos les obligó", explica un alto ejecutivo. En Colonial, echaron a Portillo de la presidencia y le pusieron tres denuncias civiles. Hoy Portillo es técnicamente insolvente: vendió su avión privado, su mansión en Dos Hermanas y vive en un piso en Sevilla. No tiene una sola sociedad a su nombre. Su mujer conserva la propiedad del colegio que compró su marido para despedir al director que había puesto pegas a sus hijas.</p>
<p>Más de 1.800 inmobiliarias han caído en España en siete años de crisis. "Si analizamos el sector, tenía una morosidad superior al 60%", dice el economista José García Montalvo. Fernando Martín era hasta ahora el superviviente de aquella hornada de emperadores del ladrillo, pero es posible que no llegue al 2015. "Hay trampas en el activo y trampas en el pasivo, tiene unos costes de estructura al año de 15 millones, entre otras cosas porque se puso un sueldo de 2,5 millones. Las tres patas de ese banco están cojas", dice uno de los asesores que ha estudiado la última oferta de Martín.</p>
<p>Una de las posibilidades que se contempla es la de arrebatarle la gestión de su empresa. Un abogado que asesora a los bancos compara la resistencia de Fernando Martín con la dignidad de un empresario modesto al poner punto final a su inmobiliaria: "Vino con su Mercedes acompañado de su mujer. Lo llevó a lavar, llenó el depósito de gasolina y lo entregó". Martín huye de los focos. La telefonista de Martinsa-Fadesa atiende personalmente las llamadas de los periodistas. No hay servicio de prensa. Ella misma toma nota de la petición de entrevista y no asegura ningún resultado. Así debe ser una empresa zombi.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/06/actualidad/1417879806_203514_1417893077_miniatura_normal.jpg" length="5522" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2014/12/06/actualidad/1417879806_203514_1417893076_noticia_normal.jpg" length="22663" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1417879806-72f97e5bfde312dc4f8def47bbbb903a]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Operación Ruz, marchando]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/12/06/actualidad/1417904117_545521.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/12/06/actualidad/1417904117_545521.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Ernesto Ekaizer]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sat, 6 Dec 2014 23:29:54 +0100]]></pubDate>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1417904117-d4abf5e803b334588bd42d48876815c7]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Manos extranjeras para el sándwich británico]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/06/actualidad/1417896125_285364.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/06/actualidad/1417896125_285364.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Pablo Guimón]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Una fábrica de Reino Unido calienta el debate sobre la inmigración europea al contratar empleados en Hungría]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sat, 6 Dec 2014 23:29:54 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Reino Unido]]></category>
    <category><![CDATA[Europa occidental]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Desafiando un frío que corta, fornidos operarios con chalecos reflectantes llenan con palés de sándwiches plastificados tres camiones frigoríficos de Marks & Spencer en el muelle de carga. Esta es la fábrica de <a href="http://www.greencore.ie/">Greencore,</a> en el polígono industrial de Moulton Park, a las afueras de Northampton. La compañía produce al año 430 millones de emparedados que se venden en los principales supermercados del país. El lugar se ha convertido en involuntaria escaramuza previa de una <a href="http://www.google.es/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=1&cad=rja&uact=8&ved=0CCEQFjAA&url=http%3A%2F%2Finternacional.elpais.com%2Finternacional%2F2014%2F11%2F27%2Factualidad%2F1417120817_426014.html&ei=oF6DVMTQLYr3Usfig9gP&usg=AFQjCNEDBcfZqhbckGOZreXH7W2snRfJjg&sig2=GqxAUzo3FJ9zqW07D0QDHQ&bvm=bv.80642063,d.d24">batalla llamada a marcar no solo las elecciones de Reino Unido</a> del próximo mayo, sino el propio destino de la Unión Europea.</p>
<p>La razón se encuentra en la parcela colindante, donde dos excavadoras taladran la tierra sobre la que en 2016 se levantará otra planta del mayor productor de sándwiches de Reino Unido. Necesitarán 250 personas. De la valla que rodea el solar, bien visible desde la carretera, cuelga un cartel: “Contratando ahora. Supervisores de calidad, operarios, reparadores, conserjes y más”.</p>
<p>Noviembre trajo noticias desde Budapest. La compañía británica estaba reclutando allí trabajadores. Preguntada por la BBC, la directora de recursos humanos aseguró que tenían un problema en Northampton. “No hay mucha gente disponible”, añadió, “y no siempre es el tipo de trabajo que la gente quiere hacer”.</p>
<p>Los tabloides no desaprovecharon la carnaza. El 10 de noviembre, dos semanas antes de que el primer ministro, David Cameron, desafiara el principio de libre movilidad en la UE anunciando <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/11/28/actualidad/1417165645_045022.html">durísimas restricciones a los europeos</a> que quieran trabajar en el país, un titular llenaba la primera página del <em>Daily Mail</em>: <a href="http://www.dailymail.co.uk/news/article-2827625/Factory-bosses-forced-recruit-Hungary-locals-not-apply.html">“¿No queda nadie en Reino Unido que pueda hacer un sándwich?”.</a> La historia conectaba con los más profundos miedos sobre la inmigración a los que ha apelado el populismo del partido eurófobo UKIP, arrastrando consigo a Cameron, hasta colocarlos en el centro del debate del país donde más crece hoy la economía de todos los grandes países desarrollados.</p>
<p>Los políticos locales abrazaron este súbito ensayo general de la campaña. Un diputado <em>tory</em> sacó el tema en la sesión semanal de preguntas al primer ministro en el Parlamento. “El caso de Greencore”, respondió Cameron, “muestra que lo que se necesita no es solo un control de la inmigración, sino una reforma del sistema de los servicios sociales para que no sea una opción para la gente vivir de los subsidios cuando podría estar trabajando”.</p>
<p>Gold Street, en el centro de Northampton, parece una gran oficina de empleo. Al menos uno de cada cuatro negocios de esta calle ofrece trabajo. Supervisores para unos supermercados; subdirector de ventas en una tienda de disfraces; instaladores de ventanas; repartidores para “los mejores kebabs de Northampton”; estilistas con experiencia.</p>
<p>En Northampton hay cerca de 8.000 desempleados, 1.900 menos que en 2013. Una tasa del 6,8%, ligeramente superior a la media nacional. Un <a href="http://neighbourhood.statistics.gov.uk/dissemination/LeadKeyFigures.do?a=7&b=277057&c=northampton&d=13&e=4&g=473257&i=1001x1003x1004&m=0&r=1&s=1417809937215&enc=1">14% de la población en edad de trabajar recibe algún subsidio.</a> Su situación geográfica en el corazón del país convierte a Northampton en un centro logístico de transporte, un sector donde abundan los salarios bajos. Un 11,3% de la población activa carece de titulación (frente al 9,3% de media nacional). Y uno de cada cuatro jóvenes de 18 a 25 años es inactivo económicamente: ni tiene trabajo ni está formándose.</p>
<p>En su actual planta de Moulton Park, Greencore emplea a 1.100 personas, la mitad de fuera de Reino Unido, principalmente del este de Europa. El 10% de ellos cobra el salario mínimo, 6,5 libras (8,1 euros) por hora, casi el doble del salario medio en Hungría. Sumadas las ayudas del Estado, los trabajadores pueden embolsarse 250 libras (312 euros) por semana.</p>
<p>Los largos turnos de noche y las bajas temperaturas en la fábrica -hay pluses por frío de hasta 68 peniques por hora, pero solo después de un periodo de prueba de tres meses- hacen que no sea el trabajo más atractivo. En la web de empleo Glassdoor, <a href="http://www.glassdoor.co.uk/Reviews/Greencore-Reviews-E10632.htm">solo el 14% de los que dicen trabajar en Greencore recomendarían a un amigo trabajar en la compañía.</a></p>
<p>Preguntado por este corresponsal, un portavoz de la empresa declinó hacer comentarios y remitió a una nota en su web, en la que enumeran sus iniciativas para reclutar a trabajadores del lugar. “Sin embargo”, añade, “además de estos esfuerzos locales consideraremos también a aspirantes que vengan de más lejos. Estamos muy orgullosos de la diversidad de nuestra mano de obra y, como siempre, contrataremos sobre una estricta igualdad de oportunidades”.</p>
<p>Hay seis millones de trabajadores nacidos fuera de Reino Unido trabajando en el país. Este no es el primer recordatorio de la creciente dependencia de la economía británica de la mano de obra extranjera. El año pasado, por ejemplo, la industria horticultora advirtió a la ministra del Interior, Theresa May, de que <a href="http://www.ft.com/cms/s/0/8a3b708c-bc8d-11e2-b344-00144feab7de.html?siteedition=uk#axzz3L6JwsKnw">los supermercados podrían dejar de vender productos nacionales si la escasez de mano de obra continuaba tirando hacia arriba de los costes salariales.</a></p>
<p>“Hay un problema estructural en toda Europa”, explica <a href="http://onyourside.org.uk/">Kevin McKeever, candidato laborista</a> por Northampton. “Los nacidos después de 1985 crecen con unas expectativas muy altas y la educación que reciben no les prepara para el mercado laboral que se van a encontrar. Culpar a los inmigrantes de eso es injusto. La inmigración europea en Northampton contribuye más y recibe menos del Estado que la media. El Gobierno utiliza la inmigración para justificar sus recortes. Si su médico no tiene tiempo para atenderle, dicen, no es por los recortes sino por los extranjeros. Estos días la gente decía que en la calle no oía hablar inglés. Pero yo estuve hace unas semanas en Málaga, donde vive mi padre, y solo escuchaba inglés. Y aquí vienen jóvenes a trabajar y allí, jubilados. ¿Quién tiene el problema?”.</p>
<p>A las dos de la tarde decenas de trabajadores salen de la fábrica de Moulton Park. El autobús de línea que les lleva a casa es un crisol de etnias. Los más jóvenes miran Facebook en el móvil y algunos mayores descansan con los ojos cerrados. “Aprenda a ser un encargado de una tienda de moda”, propone una tal Chelsea, de 20 años, en un anuncio en la ventana de emergencia.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/06/actualidad/1417896125_285364_1417896626_miniatura_normal.jpg" length="4956" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/06/actualidad/1417896125_285364_1417896626_noticia_normal.jpg" length="20127" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/06/actualidad/1417896125_285364_1417896626_noticia_grande.jpg" length="166421" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1417896745-c51edf86bfd089e6eef720fe6a1545d2]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[“Que Akai no sea una estadística más de la violencia policial”]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/06/actualidad/1417892410_098078.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/06/actualidad/1417892410_098078.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Vicente Jiménez]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El funeral por el joven negro tiroteado en Brooklyn ofrece un contrapunto de rabia contenida frente a las protestas]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sat, 6 Dec 2014 20:35:03 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Nueva York]]></category>
    <category><![CDATA[Funerales]]></category>
    <category><![CDATA[Violencia racial]]></category>
    <category><![CDATA[Estados Unidos]]></category>
    <category><![CDATA[Violencia]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos raciales]]></category>
    <category><![CDATA[Norteamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Racismo]]></category>
    <category><![CDATA[Eventos]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos odio]]></category>
    <category><![CDATA[Sucesos]]></category>
    <category><![CDATA[Discriminación]]></category>
    <category><![CDATA[Prejuicios]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El rostro negro y embalsamado de <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/12/06/actualidad/1417838348_096640.html" target="_blank">Akai Gurley, de 28 años</a>, muerto para siempre y cubierto con una gorra con la palabra Brooklyn bordada en la visera, produce una extraña sensación de calma cuando desde el coro de la hermana Linda Weldon llega hasta el ataúd un afinado “rompe tus cadenas, porque hay poder en el nombre de Dios”. Decenas de familiares, amigos, cargos electos y representantes de organizaciones civiles rodean en pie el cadáver como una densa ola mientras el Cristo redentor de la Brown Memorial Baptist Church de Brooklyn contempla impasible tanto dolor. Lejos, en Manhattan, las protestas continúan.</p>
<p>Gurley acaba de tomar el relevo de Eric Garner, Michael Brown y el niño de 12 años Tamir Rice en el panteón de víctimas de la violencia policial. Hoy, aquí, en Brooklyn, está su familia y su amigos; Sylvia y Kenneth Palmer, los padres; Melissa Butler, su novia; Kimberly Ballinger, la madre de unos de sus hijos; sus hermanos pequeños, atenazados por las lágrimas cuando intentan leer unos salmos... Pero sus rostros son los de <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/12/05/actualidad/1417808455_243533.html" target="_blank">una protesta que ha prendido en todo el país,</a> sin distinción de razas ni edades, y ha abierto en canal todas las disfunciones del sistema, desde una policía acostumbrada a la intimidación hasta un sistema judicial injusto con las minorías, como ha reconocido la que puede ser futura presidenta, Hillary Clinton.</p>
<p>El hecho de que las marchas contrarias a las segregación racial que carcome Estados Unidos se produzcan con un afroamericano en la presidencia, Barack Obama, y otro en la Fiscalía General, Eric Holder, no es sino la paradójica evidencia de la gravedad de un problema que muchos daban por superado. Lo que en otros tiempos era un problema de la comunidad negra es ahora, como dijo Obama, “un problema americano”.</p>
<p>Bajo una lluvia fría que en la calle cala los huesos, el velatorio y funeral resultan tristemente familiares. “Akai no se ha ido, nos lo han quitado, golpeado por una bala que nunca debía haberle encontrado”, proclama la Defensora del Pueblo de Nueva York, la afroamericana Letitia James. “Amén”, dicen desde las bancas, en las que puede verse a Melissa Mark-Viverito, la portavoz del Consejo Municipal, y congresistas demócratas como Nydia Velazquez o Hakeem Jeffries, entre otros políticos estatales o locales.</p>
<p>“Ningún padre debería enterrar a su hijos. Estamos aquí con lágrimas en los ojos y sin rabia en el corazón para consolar a la familia”, dice el reverendo Clinton M. Miller. “Debemos hacer frente a la pérdida de un padre, un hijo y un hermano, de otro hombre negro muerto en las manos de la policía de Nueva York”. Walter Mosley, miembro de la Asamblea de Nueva York, ocupa el púlpito para recordar: “Debido a las circunstancias que provocaron la muerte de Akai, todo el mudo nos esta observando. Tenemos que decir que la paz debe prevalecer. Ya llegará el día de las expiación y del juicio”.</p>
<p>Pese a los cientos de detenidos de estos días, la paz, como reclama Mosley, ha prevalecido en las manifestaciones en todo el país. <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/12/05/actualidad/1417759105_218357.html" target="_blank">Las de Nueva York, las más numerosas,</a> han mostrado una indignación amplia, bien organizada y persistente, muy diversa, heredera de las protestas de los indignados contra Wall Street durante la crisis y, anteriormente, contra la convención republicana de 2004. Personas de todas las edades tienen cada noche en jaque a la policía con tácticas de pacífica lucha urbana: varias columnas de manifestantes en constante movimiento recorriendo, sin enfrentarse a los agentes, las arterias más emblemáticas de la capital.</p>
<p>Pero ahora, en la iglesia de Brooklyn, impera una indignación contenida, respetuosa con el lugar, pese a la dureza de alguna de las intervenciones. “¿Cómo le explico a mi hija que su padre no va a volver? Le dijo a su hija que volvería más tarde, que la llevaría a la escuela. Nunca volvió”, recuerda Melissa Butler.</p>
<p><strong>Gran jurado<br /></strong></p>
<p>La noticia de que el fiscal de Brooklyn, Ken Thompson, <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2014/12/06/actualidad/1417838348_096640.html" target="_blank">convocará en unos días a un gran jurado</a> para que decida si presenta cargos contra el policía de origen asiático Peter Liang recorre el funeral. “Tengo toda la confianza en el fiscal”, declara Graham Weatherspoon, policía afroamericano retirado que sirvió 20 años en el cuerpo. “He detenido a mucha gente, y siempre que he utilizado mi pistola ha sido por algún motivo. El problema del chico que mató a Akai es su falta de preparación”, añade. Junto a él, Nicholas Naquan Heyward asiente. Su hijo murió a manos de la policía en 1994. Desde entonces, el hombre ha visto caer a tres conocidos desarmados en encuentros con los agentes. “Siento un gran dolor. Otra vez lo mismo, el mismo escenario, la misma pena”.</p>
<p>Alicient Butel, agente de libertad condicional de Akai Gurley, aguarda bajo la lluvia a que el funeral termine. “Trabajé con Akai dos años. Era un chico con futuro, muy consciente de los desafíos que tenía por delante dados sus antecedentes. Cuando oí su nombre y vi su foto, quedé devastada”. Cinthya Howell, de Families United for Justice, pregunta a los periodistas: “¿Qué sucedió? Todavía estamos esperando una explicación”. Su tía, Alberta Spruill, murió de una ataque al corazón cuando la policía, en un registro, lanza una granada en su apartamento.</p>
<p>“No entiendo cómo el sistema es incapaz de ofrecer justicia. Las protestas son pacíficas, pero nuestro espíritu siempre será rebelde. No cejaremos hasta que se haga justicia. Que Akai no sea una estadística más de la violencia policial”, pide Letitia James antes de abandonar el acto.</p>
<p>El féretro es retirado e introducido en el coche fúnebre bajo una lluvia inclemente. “Sólo quien haya perdido a un hijo puede saber el dolor que siento”, declara Sylvia Palmer, la madre. “Cuando oías risas, era Akai; cuando veías una sonrisa, era Akai. Es todo lo que tenemos, hermanos, dulces recuerdos. No los olvidaremos. Que la paz perdure”, afirma el padrastro, Kenneth Palmer.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/06/actualidad/1417892410_098078_1417893375_miniatura_normal.jpg" length="6716" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2014/12/06/actualidad/1417892410_098078_1417893375_noticia_normal.jpg" length="36738" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1417892409-debf29e62de674cd7d0621521358eb87]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[IU da un viraje a su estrategia para marcar diferencias con el PSOE]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/12/06/andalucia/1417891670_151297.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/12/06/andalucia/1417891670_151297.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Lourdes Lucio]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La federación no impugna el pacto, pero apuesta por “otra forma de estar” en la coalición. "No cuestionamos este Gobierno, porque también es nuestro", afirma Antonio Maíllo]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 7 Dec 2014 00:05:45 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[IULV-CA]]></category>
    <category><![CDATA[Antonio Maíllo Cañadas]]></category>
    <category><![CDATA[IX Legislatura Andalucía]]></category>
    <category><![CDATA[José Antonio Castro]]></category>
    <category><![CDATA[PSOE-A]]></category>
    <category><![CDATA[Gobierno autonómico]]></category>
    <category><![CDATA[PSOE]]></category>
    <category><![CDATA[Andalucía]]></category>
    <category><![CDATA[Política autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Administración autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El término “genuino” va a ponerse de moda en los próximos meses en <a href="http://ccaa.elpais.com/tag/iulv_ca_izquierda_unida_los_verdes_convocatoria_por_andalucia/a/" target="_blank">Izquierda Unida.</a> Lo anticipan sus dirigentes y también el <a href="http://www.iuandalucia.org/documento-debate-i-asamblea-balance-iu-andalucia" target="_blank">documento que se someterá a debate en la primera asamblea de rendición de cuentas que celebrará el próximo día 21 la federación de izquierdas</a>. No es un cónclave limitado al balance de su actuación, que también, sino sobre todo el punto de partida de un viraje de estrategia para diferenciarse en el Gobierno andaluz de coalición con los socialistas. Un guión para el ciclo electoral de 2015 que abrirán en mayo las elecciones municipales, a las que seguirán las generales y cerrarán las autonómicas andaluzas, salvo que el centrifugado electoral tome otra dirección.</p>
<p>IU lleva algunas semanas lanzando señales de este giro. Se nota en las intervenciones en la sesión de control del Parlamento de su portavoz parlamentario, <a href="http://ccaa.elpais.com/tag/jose_antonio_castro/a/" target="_blank">José Antonio Castro</a>, en las preguntas dirigidas a la presidenta de la Junta de Andalucía, <a href="http://ccaa.elpais.com/tag/susana_diaz_pacheco/a/" target="_blank">Susana Díaz</a>. Castro mete <em>morcillas</em> contra determinadas políticas del Gobierno en el que está IU como las que aluden al sector público, las externalizaciones y subcontrataciones de servicios en la Juna; o con reproches al cambio de criterio del PSOE respecto a la estabilidad presupuestaria recogida en el artículo 135 de la Constitución.</p>
<p>También se ha visto en la denuncia de IU del acuerdo, posteriormente revocado, del <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/11/20/andalucia/1416512259_121706.html" target="_blank">consejero rector de la agencia Idea para pagar las defensas de los imputados en el caso de los ERE</a>. En este asunto, que la cúpula del Gobierno desconocía, <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/11/21/andalucia/1416597791_467652.html" target="_blank">IU no descarta pedir la dimisión del viceconsejero</a> de Economía y presidente del consejo de IDEA si considera insuficientes las explicaciones del consejero, José Sánchez Maldonado, en una próxima comparecencia.</p>
<p>Pero donde se declara abiertamente este cambio de rumbo es en el informe que debatirá dentro de dos semanas la asamblea de IU, donde se lee: “En 2014 ha estallado el escenario político. Lo que era vigente y lógico en 2012 no lo es tanto en 2015. IU debe adaptar su estrategia a este nuevo momento político con una actualización en el papel del Gobierno en Andalucía. La expresión más nítida de nuestras propuestas, los elementos diferenciales y específicos de lo que significa y por qué IU está en la Junta de Andalucía deben intensificarse”.</p>
<p>El documento defiende “priorizar las actuaciones políticas más genuinas” de IU en alianza con las clases bajas y medias “con modos cercanos a la gente y alejados de los clichés de la política institucional tradicional”. Este cambio no busca la ruptura del pacto de gobierno con el PSOE. “El acuerdo por Andalucía es una hoja de ruta de obligado cumplimiento”, escriben los redactores del informe. La formación que dirige <a href="http://ccaa.elpais.com/tag/antonio_maillo_canadas/a/" target="_blank">Antonio Maíllo</a> no quiere que la asamblea verse sobre si coalición sí o no —es sí o sí—, sino cómo afrontar el último año de la legislatura. Ni siquiera <a href="http://ccaa.elpais.com/tag/alberto_garzon_espinosa/a/" target="_blank">Alberto Garzón</a>, el futuro referente electoral de IU federal, defiende esa tesis, aunque fue de los más renuentes al acuerdo y cuando la crisis de Gobierno por los realojos de la Corrala Utopía defendió la ruptura. “IU tiene que cumplir con el acuerdo programático con el PSOE en Andalucía”, dijo días atrás.</p>
<p>Desde el PSOE, hay dirigentes que atribuyen este giro de IU a la irrupción de <a href="http://elpais.com/tag/podemos/a/" target="_blank">Podemos</a> en el panorama electoral, que ha frenado en seco el ascenso demoscópico de la federación de izquierdas. En IU aseguran que ese sarampión lo han superado y admiten que la reformulación de su “forma de estar” en el Gobierno se debe sobre todo al bullicio interno. “Hay mucha gente descontenta con el pacto y mucha presión de la militancia”, admiten fuentes de la federación. “Las fotos de Susana Díaz con alguien del Ibex 35 enervan a nuestra gente”, añaden a modo de explicación.</p>
<p>El “discurso refrescado” de IU pasa por hacer bandera de la agenda social, “abrir fisuras” en el modelo económico con la banca pública o la ley integral de Agricultura, de la que nada se sabe, e impulsar las leyes de Participación y de Memoria Democrática, de cuya “paralización” acusan a sus socios.</p>
<p>Pero donde la diferenciación de IU genera irritación en el PSOE es cuando aborda los casos de corrupción. “<a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/12/03/andalucia/1417631876_528965.html" target="_blank">Hay que profundizar en la investigación del pasado”, señaló Castro el pasado miércoles</a> en un encuentro con periodistas en el que no descartó pedir una comisión de investigación sobre los cursos de formación. Estas declaraciones sentaron mal en el PSOE, donde se descolgaron muchos teléfonos para pedir explicaciones. IU va a dejar en manos de su asamblea esta decisión.</p>
<p>Antonio Maíllo cree que el PSOE no debe enojarse por la apuesta de IU de “esclarecer todos los episodios de corrupción conocidos hasta la fecha”, como se afirma en el documento. “Este es un Gobierno nuevo porque está IU, pero no nos sentimos herederos de lo anterior. El PSOE no se puede sentir aludido porque no estamos cuestionando este Gobierno, porque este Gobierno también es nuestro, de IU y del PSOE”, afirma.</p>
<p>El secretario de Organización del <a href="http://elpais.com/tag/psoe_a_psoe_de_andalucia/a/" target="_blank">PSOE</a>, Juan Cornejo, resta importancia a esta estrategia de Izquierda Unida. “Hay una escenografía de diferenciación, pero lo importante es que los acuerdos entre las dos fuerzas se producen. Hay que dedicar más tiempo a poner en valor lo que estamos haciendo y menos a buscar las diferencias”, sostiene.</p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/12/06/andalucia/1417891670_151297_1417891875_miniatura_normal.jpg" length="5279" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/12/06/andalucia/1417891670_151297_1417891875_noticia_normal.jpg" length="31526" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/12/06/andalucia/1417891670_151297_1417891875_noticia_grande.jpg" length="93601" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1417892134-78d9f0902eab5b322b56bc8d51152aaa]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Reino Unido tendrá una base en Oriente Próximo tras 43 años]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/06/actualidad/1417896907_548870.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2014/12/06/actualidad/1417896907_548870.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Pablo Guimón]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Londres pacta una sede para la Marina Real en Bahréin]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sat, 6 Dec 2014 23:29:54 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Relaciones bilaterales]]></category>
    <category><![CDATA[Bahréin]]></category>
    <category><![CDATA[Reino Unido]]></category>
    <category><![CDATA[Europa occidental]]></category>
    <category><![CDATA[Oriente próximo]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones exteriores]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://www.google.es/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=1&cad=rja&uact=8&ved=0CCEQFjAA&url=http%3A%2F%2Felpais.com%2Ftag%2Freino_unido%2Fa%2F&ei=SV-DVMK2L8atUd_rg-AP&usg=AFQjCNHILRCQxnKuRGG8MKCGnHEEgYBknw&sig2=XmmvKIC45UHR86wnCZFbxQ&bvm=bv.80642063,d.d24">Reino Unido</a> ha anunciado que establecerá su primera base militar en Oriente Próximo desde que completara su retirada de la región en 1971. Se instalará en Bahréin, con el objetivo reforzar la seguridad en el Golfo Pérsico, anunció ayer el ministro británico de Asuntos Exteriores, Philip Hammond. El proyecto, con un coste estimado de 15 millones de libras (19 millones de euros) que aportará en su mayoría <a href="http://www.google.es/url?sa=t&rct=j&q=&esrc=s&source=web&cd=1&cad=rja&uact=8&ved=0CCEQFjAA&url=http%3A%2F%2Felpais.com%2Ftag%2Fbahrein%2Fa%2F&ei=AGSDVPbiHMbtUuewAw&usg=AFQjCNGQyvgtIMq7a3qtCdP6rC9reovOaQ&sig2=ZsDko91Tn2cbEQTDRNXgEw&bvm=bv.80642063,d.d24">Bahréin,</a> se ubicará en el puerto de Mina Salman, donde el Ejército británico ya tenía cuatro barcos cazaminas. En el futuro acogerá otros buques (destructores y portaaviones) y servirá para “extender la presencia de la Marina Real” y “reforzar la seguridad” en la zona.</p>
<p>Los dos países han mantenido contactos durante los últimos dos años, según informa la BBC, pero la amenaza del grupo yihadista Estado Islámico (EI), los temores sobre Irán y la inestabilidad general en la región han acelerado la firma del acuerdo. La nueva base naval estará pegada a otra más amplia de EE UU, sede de la Quinta Flota.</p>
<p>Una vez concluida la construcción, Reino Unido asumirá los costes de mantenimiento de una base que, según el jefe de la diplomacia británica, “garantizará la presencia de la Marina Real en Bahréin durante muchos años”. “La expansión de la huella del Reino Unido en la región, construida después de 30 años de experiencia patrullando el Golfo”, añadió Hammond, “es solo un ejemplo del compromiso adquirido con nuestros socios del Golfo para atajar amenazas estratégicas y regionales”.</p>
<p>La base de Mina Salman, que se convertirá en una de las más importantes del Reino Unido en el extranjero, “permitirá mandar a la zona más barcos y más grandes, y mantenerlos a ellos y a sus tripulaciones”, afirmó el ministro de Defensa, Michael Fallon. Desde allí la Marina apoyará las operaciones de las Fuerzas Aéreas que participan en la coalición contra el EI en Irak y Siria.</p>
<p>Reino Unido trasladó en 1967 su base naval principal en la región de Yemen a Bahréin. El año siguiente el Gobierno anunció que cerraría las bases militares británicas “al este de Suez” para 1971. Ese año Bahréin declaró su independencia de Reino Unido y firmó un tratado de alianza con el país. También firmó otro acuerdo con EE UU por el que le permitía mantener sus infraestructuras navales en el reino. El ministro de Exteriores de Bahréin —un país criticado por grupos de defensa de los derechos humanos— aseguró que el acuerdo subraya su compromiso con la paz en la zona. “Bahréin confía en la pronta implementación del acuerdo”, añadió Jalid bin Ahmed bin Mohamed Al Jalifa, “y en continuar trabajando con Reino Unido y otros socios para responder a las amenazas a la seguridad”.</p>
<p> </p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1417897123-feac378dd6e9de95d6ff074088af2ae3]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Refugiados en la plaza Mayor]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/12/06/madrid/1417889365_716160.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2014/12/06/madrid/1417889365_716160.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[F. Javier Barroso]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Decenas de indigentes duermen bajo los soportales sobre cajas de cartón y con mantas donadas por colectivos de ayuda a personas sin techo. El número de indigentes ha crecido últimamente]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 7 Dec 2014 00:05:06 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Servicios sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Personas sin hogar]]></category>
    <category><![CDATA[Asuntos sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Madrid]]></category>
    <category><![CDATA[Política social]]></category>
    <category><![CDATA[Ayuntamientos]]></category>
    <category><![CDATA[Comunidad de Madrid]]></category>
    <category><![CDATA[Administración local]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Son cerca de las diez de la noche y la plaza Mayor se encuentra con poco público. El mercadillo navideño ha cerrado y unas vallas impiden entrar en las zonas de las casetas. Algunos turistas apuran las consumiciones en los bares, mientras los manteros de la calle de la Sal esperan a los últimos clientes que se mueven por el centro de la capital. De fondo, unos cubos azules colocados por las inminentes fiestas iluminan la plaza. Ajenos a este mínimo trasiego, un grupo de personas empieza a colocar sus cartones. Se trata de antiguas cajas que en su momento contuvieron frigoríficos. Los más afortunados cuentan con mantas y los más previsores hasta con colchones. Son los indigentes que hacen esta operación de montar sus impropias camas en los soportales de la plaza todas las noches.</p>
<p>Antonio (nombre ficticio) tiene más de sesenta años. Este rudo hombre del norte de la Península no quiere dar muchos detalles de su vida. Su familia no sabe que pasa todas las noches a la intemperie. Una maleta azul con ruedas y un colchón de 80 centímetros son las pocas pertenencias que atesora este indigente, que tiene una minusvalía del 68% al sufrir una lesión en el brazo izquierdo. “Llevo cerca de 50 años en la calle. Unas veces he estado casado y otras, separado. Todo esto me ha pasado por el desarraigo con mi familia”, afirma Antonio, que ha trabajado en diversos oficios como limpiador, pintor y feriante.</p>
<p>Este hombre, con una densa barba habla con fluidez, cobra “una pequeña pensión” que no llega a los 400 euros. Es el dinero que destina a comer. “Está claro. O como y no duermo bajo techo o al contrario. Prefiero comer y pasar aquí las noches”, afirma con un cerrado acento norteño. Antonio descarta de entrada el ir a los albergues municipales: “No quiero parecer un interno que tenga que cumplir unos horarios y cumplir unas reglas muy estrictas”, se queja. “Seré pobre, pero tengo mi dignidad como persona”, añade. Los andamios y las protecciones colocadas por la reforma de la Casa de la Panadería ayudan a aislarse un poco del frío. O esa sensación da al menos.</p>
<p>Mientras habla tumbado en su colchón, un compañero coloca su cama para pasar la noche. Esta se presenta fría, con unos cuatro grados. Amenaza incluso lluvia. Se trata de Kerim, un marroquí nacido en Casablanca de 34 años que lleva 14 en España. Llegó a España con el boom del ladrillo y estuvo trabajando en la construcción durante cinco años. Después, como barrendero en Vallecas y cuidando obras. Lleva en paro desde 2006. “Durante un tiempo tuve el paro. Después una pequeña ayuda, pero ahora no me queda nada”, reconoce descalzo encima de su colchón. “La gente, en general, se porta bien con nosotros. Algunos nos traen ropa. Mira qué zapatillas más buenas llevo [de una conocida marca norteamericana]. Me las regaló una pareja que también me trae pantalones”, afirma.</p>
<p>El día de Kerim es similar al del <a href="http://elpais.com/tag/personas_sin_hogar/a/">resto de indigentes</a> que duerme en la plaza. Alrededor de las ocho de la mañana les despierta la Policía Municipal. Deben marcharse. Recogen sus cartones y otras pertenencias. Los dejan de forma que no molesten a las personas que pasen. Algunos se quedan para cuidarlos y que no se los rompan o los roben. Se marchan al comedor Ave María, en la plaza de Tirso de Molina, donde les dan el desayuno. Algunos se van a duchar a los baños de la plaza de Embajadores. Les cuesta 50 céntimos. Después van a algún comedor social y pasan la tarde “de un lado para otro”, según reconocen. Cuando ya han cerrado los comercios, vuelven a la plaza Mayor.</p>
<p>El perfil del sin techo ha ido cambiando con el paso de los años, según explica la profesora del Departamento de Sociología III de la UNED, Rosario Sánchez, una especialista en temas de exclusión social. En los años ochenta eran predominantemente varones que iban de una ciudad a otra con las pertenencias a cuestas. A principios de los noventa, estos sin hogar se concentraron en las ciudades y se incorporó en un pequeño número las mujeres. También se bajó la edad. Cada vez se trataba de población más joven. La llegada de inmigrantes a principios de este siglo también motivó un incremento de esta población, según esta profesora.</p>
<p>Pero, ¿qué motiva que una persona termine durmiendo en la calle? Según Sánchez, son procesos en los que influyen diversos factores. Algunos de ellos son <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2013/12/04/madrid/1386188215_956293.html">la carencia de trabajo, el ser inmigrante, la falta de vivienda,...</a> “Son personas que sufren un proceso de exclusión social extremo. Han perdido todas las redes sociales y familiares que les podrían sostener”, describe la profesora de la UNED. “Un hecho común en estas personas es que han sufrido antes de los 18 años bastantes sucesos estresantes, como la pérdida de los padres de forma dramática. A esto se une la crisis económica y a un nivel de paro juvenil que alcanza el 56% o que en el año pasado hubiera 35.000 desahucios en España, entre otros factores”, destaca la docente.</p>
<p>El último recuento de personas sin hogar en la capital se realizó hace dos años y arrojó que <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2014/03/08/madrid/1394291629_183603.html">había 700 personas que dormían a diario a la intemperie.</a> “No es un mero dato. Detrás de cada persona hay mucho más, un desarraigo muy fuerte de personas que casi están al margen del resto de la sociedad”, añade. La noche se va cerrando aún más y el frío se hace cada vez más palpable. De fondo, algunas risas de personas que están de celebración. Mientras, uno de los indigentes se mete por el agujero central de la caja y se acopla para intentar dormir.</p>
<p>El Ayuntamiento de Madrid puso en marcha <a href="http://www.madrid.es/portales/munimadrid/es/Inicio/Ayuntamiento/Servicios-Sociales/Samur-Social-Personas-sin-hogar/Personas-sin-hogar/Campana-contra-el-frio/Campana-Municipal-contra-el-Frio-2014-2015?vgnextfmt=detNavegacion&vgnextoid=3385ed0adfa6b310VgnVCM1000000b205a0aRCRD&vgnextchannel=e8619b6bf78b8310VgnVCM2000000c205a0aRCRD" target="_blank">la campaña contra el frío,</a> que se inició de manera pionera en 1987 y que ha sido copiada por otras capitales españolas. Este año la campaña supone 543 plazas para atender a las personas que no tengan donde refugiarse en las noches más frías del invierno. Estas plazas se suman a las 1.517 de que dispone de manera estable la red estable de atención a personas sin hogar.</p>
<p>La campaña contra el frío se inició el 25 de noviembre y durará hasta el próximo 31 de marzo (127 días). En los días más duros se incrementará la actividad de los equipos de calle y de las unidades del Samur Social. Con un coste de un millón de euros, este año también incluye 6.500 estancias en hostal y pensiones para los más necesitados. También se ha puesto en marcha un programa de intervención con mediadores rumanos gitanos en los asentamientos de la ciudad para que puedan atender a estas personas sin hogar.</p>
<p>En medio del improvisado campamento, se encuentra Juan José, un vallecano de 37 años que lleva en la calle “muchos años”. “Se me quitan las ganas de seguir buscando trabajo. No hay nada de empleo, pero al vernos entrar en muchos sitios ni nos quieren. En más de una cafetería no quieren ni darnos de comer o ponernos un café”, se queja este hombre de estatura media. El silencio se hace cada vez más patente. Madrid duerme. Y algunos de sus vecinos lo hacen a la intemperie y con bajas temperaturas.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/12/06/madrid/1417889365_716160_1417889543_miniatura_normal.jpg" length="9509" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/12/06/madrid/1417889365_716160_1417889543_noticia_normal.jpg" length="37026" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2014/12/06/madrid/1417889365_716160_1417889543_noticia_grande.jpg" length="111148" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1417894048-d2a7a1aff866f28d0796514cb41cfe27]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El agua ‘mala’]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/12/05/planeta_futuro/1417793954_325778.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/elpais/2014/12/05/planeta_futuro/1417793954_325778.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Álex Ayala Ugarte]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Una granjera británica víctima de una gran inundación en su país este año visita a los afectados de los desastres climáticos en la Amazonía boliviana. ¿Cómo se sobrevive cuando sobra el agua? Por ÁLEX AYALA]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Fri, 5 Dec 2014 18:56:12 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Bolivia]]></category>
    <category><![CDATA[Inundaciones]]></category>
    <category><![CDATA[Pobreza]]></category>
    <category><![CDATA[Desastres naturales]]></category>
    <category><![CDATA[Desastres]]></category>
    <category><![CDATA[Sudamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Latinoamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Sucesos]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Agricultura]]></category>
    <category><![CDATA[Agroalimentación]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>—¿Por qué será que llueve tanto? ¿Será por Dios?— se pregunta Olga Semo, arrugas como mapa viejo, 66 años, siete hijos (dos muertos), varios nietos que pululan a su alrededor con las sandalias rajadas, <em>shorts</em> delgaditos y el gesto pícaro de Bart Simpson.</p>
<p>Se lo pregunta sentada plácidamente en Mangalito, en el departamento del Beni (Bolivia), a unos 16 kilómetros de la ciudad de Trinidad, con las piernas encogidas, el pelo suelto y la espalda inclinada hacia delante. Se lo pregunta así como uno conjetura sobre la muerte al enterarse de que alguien cercano estiró la pata tras una enfermedad fulminante. Y después mira hacia ninguna parte, que aquí a veces es sinónimo de mirar a lo lejos, que aquí a veces es sinónimo de mirar hacia arriba, al infinito. Y arriba hay un cielo azul casi perfecto. Y en el cielo: ni una sola gota de agua, ni un solo chubasco.</p>
<p>A principios de este año, cuando arremetió la inundación —el golpe de agua imprevisto que arrasó con una infinidad de cultivos y buena parte del hato ganadero—, los vecinos de Mangalito no tuvieron la necesidad de abandonar su comunidad: se transportaban de una casa a otra en canoa. Sus viviendas están <em>sobregiradas</em>, es decir, suspendidas sobre el suelo casi dos metros, y se han convertido en un refugio efectivo. Las hicieron de madera, con techo de calamina, y las asentaron sobre columnas macizas de concreto. Fueron construidas en su mayor parte con aportes del Gobierno Autónomo Municipal de Trinidad y la Fundación para el Desarrollo Participativo Comunitario, y cada una costó alrededor de 3.000 dólares (2.438 euros), una minifortuna para las 22 familias que siempre han dependido aquí de la pesca diaria.</p>
<p>Liz Crew, de 57 años, una granjera británica que también fue víctima de una inundación en fechas muy similares, examina ahora las estructuras con interés. Pregunta hasta qué altura subió el agua y el corregidor, Luciano Rocha, un tipo chato que se peina con raya al costado, le enseña una marca por encima de su cabeza, sobre un pilar.</p>
<p>Mientras Luciano sigue con su explicación, Liz lo contempla todo asombrada. Ella ha llegado a Mangalito como invitada de la organización <a href="http://www.oxfam.org/es" target="_blank">Oxfam</a> para protagonizar un documental que mostrará cómo sobreviven en Bolivia a los efectos de dos fenómenos —El Niño y La Niña— que no hemos acabado todavía de comprender del todo. Ha tardado en pisar la comunidad casi tres días (su trayecto: Londres, Miami, Santa Cruz de la Sierra, Trinidad). Luce una media melena de color terroso. Viste una camisa crema de manga larga y botones chiquitos. Cubre sus ojos celestes bajo unos lentes de sol que cambia por unos normales y corrientes cada vez que le exigen prepararse para rodar una nueva toma. Y mientras toma un sorbo detrás de otro de una bebida hidratante con una tonalidad muy rara tiene la pinta de una extraterrestre perdida en la Amazonía boliviana.</p>
<p>Es casi mediodía, jueves. Algunas de las mujeres jóvenes de Mangalito se dan bríos para preparar el almuerzo, varios muchachitos juegan dentro de una carretilla, Liz toma un respiro y Olga Semo, bajo la escuela, también <em>sobregirada</em>, dice que, cuando esto era agua —un mar imposible—, cocinaban en la balconada de las casas a leña; y el riesgo entonces (y también el contrasentido) era que, aunque rodeados de agua por todo lado, la ropa, el piso, las bolsas de hule podían comenzar a arder en cualquier momento.</p>
<p class="separador_poesia"> </p>
<p> </p>
<p>En su último libro, Martín Caparrós asegura que <em>hambruna</em> es la versión más brutal de la palabra <em>hambre</em>; y por asociación cualquiera pensaría lo propio de la palabra <em>inundación</em> en relación a la palabra <em>agua</em>. El poeta japonés Masaoka Shiki hacía énfasis en la soledad que lo invade todo en una planicie inundada. Y la periodista Josefina Licitra equipara las inundaciones (en este caso, argentinas) con el agua <em>mala</em>.</p>
<p>En Gran Bretaña, tras uno de los inviernos más húmedos de los últimos tiempos, el agua <em>mala</em> arrasó el área en la que vive Liz actualmente, y 80 de las 93 viviendas de su pueblo —muchas de ellas, <em>bungalows</em>— quedaron deshabitadas. En aquel pañuelo de tierra que hasta horas antes de la inundación era fecundo, el inventario del desastre no fue tan dramático como suele serlo en otras latitudes del planeta, pero hay gente que hizo las maletas para no regresar nunca, automóviles que fueron abandonados en las carreteras como si se tratara de los restos de un naufragio y el agua alcanzó varios metros de profundidad en algunos puntos. Liz se vio obligada a vender sus ovejas, sus chanchos y sus aves de corral. Y tenía un plan para resistir cualquier contingencia que consistía en separar a toda la familia —ella y sus dos perros se irían con su madre, su marido se quedaría con su hermana y su hijo menor, con la suya—. Pero no hizo falta que lo pusiera en marcha. Bastó con trasladar los muebles, los documentos y las cosas valiosas a la segunda planta de su hogar, habilitarla como guarida y esperar a que las bombas de drenaje hicieran lo suyo y el agua bajara: tardó en hacerlo más de dos meses.</p>
<p>En las selvas y las pampas del Beni, a principios de este año el agua <em>mala</em> fue un diluvio de grandes proporciones. Así es casi siempre aquí cuando ataca un aguacero. Pero esta vez se superaron todas las previsiones. En Trinidad —la principal ciudad— y sus alrededores, llovió casi el doble que el año pasado. En algunos parajes, sólo se veían las copas de los árboles. Muchos caminos desaparecieron bajo el enorme espejo de agua. Algunos poblados se convirtieron en islotes repentinamente. Y más del 80% de la superficie de esta franja amazónica —es decir, una extensión equivalente a un país del tamaño de Uruguay— experimentó las secuelas de los desbordamientos.</p>
<p>—Nosotros permanecimos varios meses con el agua alrededor. Faltaron como cuatro dedos para que se entrara —le cuenta a Liz en Mangalito Graciela Moye, polera escarlata, 36 años—. Pero antes era peor, antes a nuestros niños se les pudrían las patas.</p>
<p>Traducción: les salían sabañones, escaras y otros estigmas que nadie descifraba.</p>
<p>La charla con Liz se ha improvisado en uno de los dormitorios de Graciela. A su alrededor, hay un mueble lleno de pantalones y poleras y una cama con una colcha infantil muy llamativa. Y en la sala contigua, más de lo mismo, equipamiento mínimo: otra cama, un cubo con trozos de fierro, un libro sin tapas, un paquete vacío de cigarros.</p>
<p>Aquí, a 37 grados de temperatura y con una sensación térmica de 40 o 41, hablar acerca de lo que pasó —hacerse una idea de lo que fue la inundación— es complicado.</p>
<p>—Siempre ha sido duro. Pero antes era peor —repite Graciela—. Antes, nuestras casas no estaban elevadas, eran de tabique (palos y barro prensado) y las destruía el río.</p>
<p class="separador_poesia">Ahora el lujo es no perderlo todo cada vez que se desborda el río Viejo (así llaman por acá al río más cercano): ni el catre, ni la camisa limpia, ni el libro sin lomos.</p>
<p>En uno de los sectores periféricos de Trinidad, Elsa Melgar Paredes, de 65 años, dice que el clima está loco, que ya no plantan semilla con las mismas ganas porque albergan el temor de que el agua estropee su maicito, como sucedió con la inundación reciente.</p>
<p>—¿Será un castigo divino lo que nos pasó? —se pregunta, me pregunta—. Mire usted tantas cosas malas que están ocurriendo en otros países. Mire, por ejemplo, esa enfermedad extraña, el ébola. Así se llama, ¿no es cierto? Yo ando con bastante miedo. ¿Y si eso acaba acá? Dicen que ya no está lejos, que ya se entró a España, ¿será verdad?</p>
<p>Elsa está sentada en un pequeño taburete mientras mira cómo su esposo y uno de sus yernos preparan un terreno haciendo surcos. Su cabello es una brillante lámina blanca. Viste una camisa holgada sobre un vestido floreado. Calza unas zapatillas que parecen de andar por casa sobre sus pies hinchados y tiene a su nieto enfermo en brazos.</p>
<p>—Le agarró la tos —suspira. Y después frota con delicadeza el pecho del niño.</p>
<p>Elsa forma parte de los beneficiarios del proyecto Pedro Ignacio Muiba, que se halla en el barrio con el mismo nombre y pretende facilitar un ingreso extra a familias de bajos recursos con el apoyo de la fundación Kenneth Lee, creada en homenaje a un arqueólogo estadounidense apodado El Gringo que estudió la cultura hidraúlica de los llanos de la zona y que dio pie a la recuperación de los llamados camellones de cultivo.</p>
<p>Supuestamente, los camellones eran el sistema con el que los antepasados de Elsa domesticaban el agua en la era precolombina. Se basan en canales conectados entre sí que remojan el suelo y en promontorios artificiales con diferentes capas elaboradas a partir de la tierra extraída. Bien armados —es decir, cuando se elevan hasta una altura considerable—, multiplican el rendimiento del terreno y minimizan las consecuencias de las crecidas. Quizá por eso algunos piensan que serían la solución perfecta para países como Bangladesh, donde el 66% del territorio se inunda cada vez que el monzón —un viento estacional que empuja nubarrones negros— embiste y mata.</p>
<p>En su parcela, Elsa, que no tiene idea de lo que es el monzón, está a punto de iniciar la siembra. Se la ve risueña, a pesar de que el sol hace rato ya que sacó su látigo.</p>
<p>—Venir aquí me divierte mucho. En casa me enfermo —asegura.</p>
<p>—Aquí, yo soy la que pienso y <em>ellos</em> los que ejecutan —se ríe.</p>
<p>Ella aquí es una especie de mamá grande. Y <em>ellos</em>: su esposo, sus hijos, su yerno.</p>
<p class="separador_poesia">Liz, la granjera británica, a pocos metros de Elsa, observa cómo un tractor, a lo lejos, alisa el terreno. Debe de ser lo único que le recuerda en este instante a Inglaterra.</p>
<p>Los gallegos, en España, tienen 70 vocablos para identificar la lluvia. <a href="http://www.yorokobu.es/los-gallegos-y-sus-70-palabras-para-designar-la-lluvia/" target="_blank">Según la revista Yorokobu</a>, para ellos el <em>froallo</em> es una lluvia fina; la <em>batega</em>, una persistente y breve; la <em>babuña</em>, una débil que imita el sonido que hacen los bebés cuando son recién nacidos; y el <em>ballón</em>, una muy abundante pero de corta duración y que se repite durante varios días.</p>
<p>En el Beni, en la temporada crítica, la lluvia es casi siempre una tromba fatídica, como cuando alguien abre un grifo y se olvida de cerrarlo durante horas. En las inundaciones de 2008 —que fueron más benévolas que las de este año, pero igual de inesperadas—, Trinidad se convirtió en un enorme campo de refugiados que algunos se atrevieron a comparar con los africanos en períodos de guerra. Para salir adelante, no faltaba quien vendía tarjetas de celular, refrescos o empanadas, y algunos alquilaban sus balsas a 15 o 20 bolivianos la hora (entre 1,6 y 2,2 euros). Por aquel entonces, el agua —el agua buena—, cuando llovía, es decir, cuando seguía lloviendo, se recogía en tachos. Y la otra, la que lo rodeaba todo —contaminada por culpa de los animales muertos y las cloacas—, se transformó en un foco de enfermedades. Por aquel entonces, se apilaban 10, 11, 12 personas bajo los toldos de las organizaciones internacionales de ayuda. Por aquel entonces, Nilson Jiménez, uno de los afectados, acampó junto a sus pertenencias —ollas, alacenas, herramientas— a pocos metros de su vivienda semiinundada, y se mecía indolente en una hamaca mientras explicaba que se quedaría allí para que no le robaran.</p>
<p>Este año, la inundación fue aún más severa, y algunas imágenes se repitieron.</p>
<p>—Yo tuve que huir con toda mi familia y refugiarme en una escuelita que acondicionaron las autoridades locales —explica Juan Choque, presidente de los piscicultores de los camellones del barrio Pedro Ignacio Muiba, un tipo fornido de 53 años—. Nos quedamos ahí como cuatro meses. No teníamos intimidad siquiera. Ojalá este año los diques del anillo protector no cedan. Parece que los han reforzado de nuevo.</p>
<p>Los diques son muy parecidos a los que les permitieron cosechar hasta hace poco cientos de peces que luego vendían en los mercados y los restaurantes trinitarios. Una defensa artificial, un paliativo, como otros tantos, como los utensilios para purificar el agua, como los techos precarios de plástico para los damnificados que posibilitaron un relajo cuando todo escaseaba: la carne, el azúcar, la leche en polvo, hasta el pescado.</p>
<p>Choque, de dedos gruesos, además de piscicultor, es artesano: trabaja con cuero. Habla con adoración de sus ocho hijos. Piensa que la culpa de lo que soportaron hasta hace unas cuantas semanas es de las represas que levantó Brasil en las proximidades del río Madera. Y teme quedarse sin nada si vuelve a llover con intensidad el año que viene.</p>
<p class="separador_poesia">Quedarse sin nada, es decir, que sus hijos le digan que ya no soportan más los caprichos del agua, que se marchan. Quedarse sin nada, es decir, que nunca regresen.</p>
<p>Desde la avioneta, desde el aerotaxi en el que viaja ahora Liz a Santa Ana del Yacuma, la tierra firme es una gran alfombra salpicada de vegetación y ríos en zigzag constante. A principios de este año, sin embargo, parecía el océano Pacífico; y Santa Ana, una próspera localidad con alrededor de 12.000 habitantes, era una isla donde se volvieron imposibles los despegues y los aterrizajes.</p>
<p>En el Beni, se calcula que hay alrededor de 3.000 arroyos, 2.000 lagos y 26 ríos navegables. Es decir, una peligrosa munición cada vez que llueve un poquito más de la cuenta. Las inundaciones suelen reptar silenciosamente de las zonas más altas a las más bajas. Y su hoja de ruta suele ser la siguiente: Loreto, San Andrés, Trinidad, San Javier, Santa Ana del Yacuma, Exaltación, Puerto Siles, Guayamerín, Riberalta.</p>
<p>En Gran Bretaña —cuenta Liz desde su hotel, un balneario de Santa Ana—, drenaron las propiedades inundadas con la ayuda de unas potentes máquinas que trajeron desde Holanda. Contaban, además, con centros de apoyo estratégicos para atender a los más desprotegidos. Y estaban insertos en un entorno más convencional, menos salvaje.</p>
<p>Aunque todo fue muy diferente en su país, hay una inquietud que sí comparten la granjera y sus pares amazónicos. Ella también afrontará con desconfianza el próximo invierno:</p>
<p>—No sabemos cuánto lloverá. Y se hace bastante difícil adivinar. En estos años han cambiado mucho los patrones climatológicos —alerta.</p>
<p class="separador_poesia">—Lo que ocurrió aquí, en Bolivia, fue demasiado devastador. Particularmente, me siento muy afortunada de estar como ahora estoy, y de vivir donde estoy viviendo —dice después como si recitara un trabalenguas.</p>
<p>Al día siguiente, un sábado, el viaje en barca a motor desde Santa Ana —la mayor parte, a través del río Mamoré— se convierte en un safari accidental: delfines rosados, lagartos, playones de arena, peces que saltan. La embarcación tarda alrededor de tres horas y media en abordar el puertito de Soberanía. Y una vez allá, los pies mojados se encienden casi al instante, en cuanto uno desciende y toma contacto con el suelo seco.</p>
<p>La comunidad de Soberanía —al menos, a primera vista— es Pitufilandia, un cliché, un paraíso: casitas <em>sobregiradas</em> que se reparten por uno y otro lado como si fueran hongos, gallinas que cacarean, indígenas mobimas que acuestan a sus <em>wawas</em> a la hora de la siesta, cocinas que humean, amaneceres de película, atardeceres de cuento.</p>
<p>Y tras el decorado: la realidad. Una realidad con muchos contrastes: baños ecológicos que producen abono natural, linternas que se alimentan de la luz solar —pero que no siempre funcionan correctamente—, un tanque elevado que pronto intentará garantizar agua potable permanentemente y unos chacos de cultivo que no siempre dan lo que prometen (y lo que prometen es: sandía, plátano, yuca, pepino, otras hortalizas).</p>
<p>—La cosecha que se viene no será muy buena —predice Delicia Guasinave, 41 años, hombros robustos, polera del rally Dakar—. Hace dos meses que no llueve.</p>
<p>Delicia hace honor a su nombre. Es una de las cocineras más habilidosas de la comunidad: el pacumutu (carne de res) sazonado con limón y vinagre que le acaba de ofrecer a Liz es sencillamente espectacular; y su masaco (guineo con charque) es dinamita, pura energía. Delicia asegura que tiene decenas de recetas más que le enseñó su madre con las que se luce cada vez que puede. Y luego mira arriba como si de lo que viera ahí dependiera toda su estabilidad (o lo que es lo mismo: la estabilidad de todos).</p>
<p>—Cuando llueve mucho, los cultivos a veces también se pierden —dice después.</p>
<p>Como ocurrió a principios de este año, cuando un pedazo de la tierra cercana al río Mamoré se disolvió como terrón de azúcar y terminó arrastrado por el torrente.</p>
<p>—¿Y por qué ahora llueve más que antes? —me intereso.</p>
<p>Mi pregunta es una repetición necesaria, una suerte de expiación, un mantra.</p>
<p>—A qué se deberá —responde tímida en un primer intento.</p>
<p>—Anda, cuéntale —le pide Robin Cujuy, de 40 años, su marido.</p>
<p>Y Delicia me cuenta:</p>
<p>—En la Biblia todo está dicho. Lo que nos está pasando es culpa del extravío de la Humanidad. El principio del dolor que nos espera. El tiempo final que está llegando.</p>
<p>Meses atrás, un rayo impactó en uno de los pilares de su vivienda y Delicia y Robin se salvaron porque habían partido unas horas antes con varios de los miembros de su congregación cristiana —“de su culto”, precisa Delicia— con rumbo a Santa Ana.</p>
<p class="separador_poesia">Dios —el Dios de Delicia, el Dios de Robin, el Dios de su congregación—, al parecer, también protege. Aquel caprichoso rayo, sin embargo, inutilizó el único radio transmisor que tiene Soberanía. Y aunque lograron recomponerlo, ahora se estropea a cada rato. Y no siempre hay cómo lanzar un llamado de auxilio cuando pasa algo malo.</p>
<p>El tiempo final del que habla Delicia, supongo, es también que el barco hospital que les colabora a veces pase por aquí únicamente una vez cada tres meses.</p>
<p>—Una se puede morir mientras lo espera sentada —bromea Zulema Rivero, 59 años, líder comunal con varios nietos a su cargo, ceño fruncido cuando el sol machaca.</p>
<p>Ayer, el equipo de Liz filmó aquí algunas imágenes. Zulema les mostró una y otra vez cómo fue la inundación: 10 centímetros, 20 centímetros, 30 centímetros, el agua hasta las rodillas, el agua hasta la cintura, el agua casi a la altura de su vivienda.</p>
<p>Después de la inusual crecida —la última gran inundación, según los más longevos de Soberanía, ocurrió en 1982—, las novedades llegaban a través de las radios a pilas, que aquí son tan comunes como el cepillo de dientes, el único divertimento y el cordón umbilical con el <em>exterior</em>. Radios que por aquel entonces únicamente daban malas noticias.</p>
<p>—El camellón fue el único rincón que no se inundó —aclara Zulema. Y luego pestañea sin control, como si le produjera cierta ansiedad acordarse de todo lo sucedido.</p>
<p>Algunos dicen que el camellón —que pronto será un almacén vivo de semillas (un reservorio) que beneficiará a todos los vecinos— se convirtió en una especie de Arca de Noé y dio cobijo a los animales del monte. Según Zulema, había hasta un oso bandera. Según Zulema, en vez de matar a las bestias que se acercaron las alimentaron.</p>
<p>La supervivencia es cruel. Y acá en Soberanía, aunque la inundación no llegó a invadir las casas, muchos prefirieron agarrar a sus hijos y escapar a Santa Ana del Yacuma porque no tenían ni los suficientes víveres ni la suficiente fuerza para quedarse.</p>
<p>Escapar: ocho horas o más en <em>peque-peque</em> (embarcación de motor pequeño) hasta Santa Ana, más de 10 litros de gasolina, troncos descendiendo junto a la corriente.</p>
<p>Zulema fue una de las pocas personas que decidieron subsistir en la comunidad.</p>
<p>—Tampoco sabíamos dónde ir —admite—. Nos preocupábamos sobre todo de que los más chiquitos no se accidentaran, y de no olvidar preparar el agua con los filtros que nos habían entregado. Nuestra prioridad era que mis nietecitos no se enfermaran.</p>
<p class="separador_poesia">La paradoja: en aquel momento en el que todo hacía falta, y a pesar de estar rodeados por una gran mancha acuosa, hasta saciar la sed era una aventura enrevesada.</p>
<p>Feliciano Amutari, que vive a pocos metros de Zulema, de 50 años, soltero, con un bigotito minúsculo, también permaneció aquí toda la inundación. Por aquel entonces, él era la botica de Soberanía, el responsable de salud, el encargado de los medicamentos.</p>
<p>—Todavía ejerzo esa función —dice ahora acomodado en una de las graditas de su vivienda, con la pose tranquila de los que nunca parecen tener prisa. Después, me muestra una plantita de tabaco bien cuidada que crece en mitad de un hueco, entre tabla y tabla. Y luego me comenta que fuma tres <em>puchos</em> diarios gracias a lo que ésta produce.</p>
<p>En una caja de cartón, Feliciano guarda antibacterianos, suspensiones, jarabes, antibióticos. Y también, píldoras para los dolores de cabeza, los vómitos y las diarreas.</p>
<p>—Pero ante los casos graves…</p>
<p>Feliciano calla antes de terminar la frase, y luego agacha la cabeza impotente.</p>
<p>El último caso dramático fue el de la mujer de Santos Franco (le dio embolia de repente). El cruce de vías más cercano —es decir, el punto donde se juntan carretera y río— está a más de dos horas en peque-peque y no se pudo hacer nada para salvarla.</p>
<p>Santos, de 63 años, luce una gorra con el rostro del <em>Che</em> Guevara y convive ahora con seis de los 12 hijos que tuvo. “A los otros seis ya los he soltado”, me contaba ayer mientras afilaba su machete sobre una roca plana. A su alrededor, había un par de gallinas que corrían. Y sobre un puñado de alambres, algunas prendas mojadas.</p>
<p class="separador_poesia">Un día común comienza para él a las siete de la mañana en su terrenito. Trabaja allí tres, cuatro, cinco horas y el resto de la jornada la suele ocupar entre charla y charla en su patio. Cada dos, tres, cuatro semanas, sin embargo, la rutina se interrumpe: cuando sale con alguno de sus familiares en una barca hasta los topes para vender sus productos en Santa Ana (o a veces para intercambiarlos por fideo, arroz o aceite).</p>
<p>Soberanía, a media mañana.</p>
<p>La sequía que azota el lugar desde hace unas semanas es, por momentos, una sucesión de escenas kafkianas: ramas que se deshacen entre las dedos cuando uno osa a tocarlas, grietas multiformes y profundas en el piso, sopor casi instantáneo, como cuando te inyectan un tranquilizante tras una crisis nerviosa. La carpa en la que se celebran las reuniones de la comunidad es el único rincón semicubierto lo suficientemente amplio como para resistir el calor empalagoso de esta época, que se adhiere al cuerpo como las sanguijuelas en el campo a una piel herida. Y Liz ataviada con un pantalón de exploradora y un gorro a juego, trata de descansar sobre una banca.</p>
<p>A las 12.40 —y de repente— un puñado de nubes con ganas de fiesta aparece sobre nuestras cabezas. Liz mira hacia arriba ensimismada, casi ausente, como si acabara de despertar de un largo letargo. Segundos después, las lonas del techo suenan como si algo se rompiera, como si cayeran encima decenas de piedras chicas. Afuera, gotea. La tierra se empapa. El olor es el del pasto húmedo. Y la lluvia no se siente esta vez como una maldición excesiva que viene de lejos, sino como maná caído del cielo.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2014/12/05/planeta_futuro/1417793954_325778_1417799637_miniatura_normal.jpg" length="7907" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/elpais/imagenes/2014/12/05/planeta_futuro/1417793954_325778_1417799637_noticia_normal.jpg" length="49922" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1417799766-7b917ed39fb96fae0f77b8b5ce74c425]]></comments>
  </item>
</channel>
</rss>
